[
  {
    "id": 1,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "كل منا يقلد احد المجتهدين اطال الله اعمارهم و كما تعلمون فان ساحة التقليد عامة وفي العراق خاصة تشهد جدلاً واسعاً حول اسلوب العمل المرجعي فهل يجوز للعوام الدخول بنقاشات هادئة حول أساليب عمل المراجع؟",
    "answer": "لا جدوى في شغل النفس بما لا يعني الانسان. والمراجع حفظهم الله لا يقصرون فيما يرون فيه الصالح للمؤمنين وهم اعلم بوظيفتهم."
  },
  {
    "id": 2,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل تأسيس الأحزاب حلال ام حرام والانتماء اليها ايضاً؟",
    "answer": "اذا كان لخدمة الناس والدين، فهو حلال."
  },
  {
    "id": 3,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "أرجو ان تنصحونا وسط هذه المعامع جزاكم الله خيراً؟",
    "answer": "نصيحتنا ملازمة التقوى والهدوء والإخلاص في العمل، وخدمة البلد."
  },
  {
    "id": 4,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو الدليل على وجوب التقليد لصحة الاعمال؟",
    "answer": "مسألة التقليد قضية فطرية لأن الجاهل بالاحكام لا يمكنه الخروج عن عهدة التكاليف التي في ذمته الاّ بالرجوع للعالم، وهي طريقة العقلاء في كل الأمور التي تحتاج الى فن وخبرة."
  },
  {
    "id": 5,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "كيف يكون التقليد واجبا على الصبي عند بلوغه مباشرة مع ان الصبي لم يقلد مرجعا يفتيه بوجوب التقليد؟ ومن اين يأخذ هذا الصبي الشروط الواجب توافرها في المرجع عندما يفكر في التقليد ابتداء علما بان تقدير هذه الشروط يختلف من مرجع لآخر حيث نجد من يشترط الحياة والبعض يجيز تقليد الميت ابتداءً والبعض يشترط الاعلمية، والآخر لايعتبرها؟",
    "answer": "تقدم ان وجوب التقليد ليس شرعياً بل هو ثابت فطرة وبسيرة العقلاء. الرجوع إلى المجتهد بالتقليد حكم عقلي فهو الحاكم باعتبار الاعلمية كما ان جواز تقليد الميت ابتداءً ليس على اطلاقه، بل إذا كان اعلم من الاحياء والاموات جميعاً وهذا لا يستطيع العامي إحرازه فوظيفته الرجوع للأعلم من الاحياء."
  },
  {
    "id": 6,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل تعتبر الاعلمية شرطا في التقليد؟",
    "answer": "نعم تعتبر الاعلمية شرطاً في التقليد."
  },
  {
    "id": 7,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "قد علمنا ان سماحتكم تقولون بالولاية العامة للفقيه ولكن يبقى السؤال انه ماهي حدود صلاحيات الولي الفقيه؟ وهل له مثل ما يدعي البعض كل ما للمعصوم الا الولاية التكوينية؟ وهل له ولاية التصرف بالأموال والأنفس كما يقول البعض؟",
    "answer": "ولاية الفقيه مختصة بكل ما يرتبط بتطبيق الاحكام الشرعية وإقامتها على أرض الواقع وقد تقتضي التصرف بالأموالوالأنفس ولكن بما ثبت في الشرع من مواردها كولايته على الزكاة أو على القيام بمصالح الأيتام ممن لا ولي لهم وليس ولا يتهم كولاية الأئمة الاطهار علیهم السلام ."
  },
  {
    "id": 8,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز لي إذا علمت بان هناك مكلفاٌ تقليده باطل ان اقول له تقليدك باطل، واذا سألني لمن اقلد هل يجب عليّ ان ارجعه إلى الشيخ الفياض (دام ظله)؟",
    "answer": "وظيفتك الشرعية أن تعمل على طبق عملك ، أو إطمئنانك ، وإذا سألك فعليك أن تقول أني أطمئن بأعلمية فلان ."
  },
  {
    "id": 9,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل تقليد الشيخ الفياض (دام ظله) مبرء للذمة؟",
    "answer": "نعم، مبرء للذمة ان شاء الله تعالى."
  },
  {
    "id": 10,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا لم يجد المكلف مرجعا يشترط الاعلمية في تقليده في أي مسألة ما كان يرى فيها المراجع الشيعة الذين يشترطون الاعلمية الاحوط وجوباً، فهل يجوز له حينئذ التبعيض في هذه المسائل التي فيها (الاحتياط الوجوبي) إلى مرجع آخر لا يشترط الاعلمية في تقليده، ام يتحتم عليه في هذا الوضع ان يبقى على المرجع الذي يقلده لانه يشترط الاعلمية في التقليد سواء في المسائل التي فيها احتياط وجوبي أو في باقي المسائل الفقهية الاخرى؟",
    "answer": "التقليد مسألة دينية لا يجوز التسامح والتساهل فيها شرعاً، لأن فيه اثماً وعقاباً ولا يجوز تقليد غير الاعلم ولا يجزي بل لابد من تقليد الاعلم. ولا يجوز التبعيض في التقليد."
  },
  {
    "id": 11,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز للمجتهد الجامع للشرائط ارشاد الناس لغير المجتهد أو المجتهد المتجزئ لمصلحة يراها؟",
    "answer": "لا يجوز له،لأنّه يرى نفسه أعلم من غيره فكيف يجوز له إرشاد الناس إلى من دونه في العلم، أو غير المجتهد ، فإنه إرجاع إلى الباطل ، فكيف يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 12,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "عندما بلغت الحلم فكرت بأنني لا اريد تقليد مرجع معين فحددت لي أحدى عشر مرجعاً من المراجع المشهورين بالساحة لأحقق الاغلبية في الراي فعندما كنت اريد ان أسال عن موضوع معين أسأل هؤلاء المراجع جميعاً نفس السؤال وبنفس الصيغة ومنهم السيد حفظه الله وانتظر الاجابة منهم وعندما تصل الاجابة اعمل برأي الاغلبية من المراجع ولا اخذ برأي الاقلية سواءً كانت الاغلبية على هوى نفسي ام مخالفة له اعمل بها كما يفتى المراجع ولا أمشي على هوى نفسي أسال اسئلة معينة فإذا حللها ست مراجع مقابل خمسة يحرمونها فأعتبرها حلالاً وهكذا والى يومنا هذا وانا ابلغ السابعة والعشرين من العمر وانا اعمل بهذه الطريقة فهل اعمالي صحيحة من صلاة وصيام وحج وخمس وكل شيء؟أم عليَّ اعادة كل هذا؟",
    "answer": "يجب عليك تقليد فقيه واحد أعلم بحسب اعتقادك واطمئنانك. واما اعمالك السابقة فإن كانت مخالفة لرأي مرجعك الفعلي فيما لا يعذر فيها الجاهل كالأركان في الصّلاة فلابد من قضائها. واما لو كانت مطابقة لرأي مرجعك الفعلي، أو مشكوكة لعدم تذكر طريقة أدائها فلا شيء عليك. واما ما كان من اعمالك السابقة مخالفة في أمر يعذر فيه الجاهل كغير الأركان من الأجزاء والشرائط، فلا يجب عليك قضاؤها."
  },
  {
    "id": 13,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجب على الزوج اجبار زوجته على اتباع حكم المرجع الذي يقلده هو إذا كانت تقلد مرجعاً آخر يقول بحكم آخر؟ كما لو كان يقلد مرجعا يفتي بوجوب ستر الوجه بينما تقلد هي مرجعا يفتي بجواز كشف الوجه ، فهل يجب عليه ان يجبرها على تغطية وجهها؟",
    "answer": "لا يحق للزوج اجبار زوجته على ذلك، بل هو غير جائز."
  },
  {
    "id": 14,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "نريد رأيكم في الجهاد الدفاعي هل يتوقف على اذن نائب الامام الخاص؟",
    "answer": "الدفاع عن الاسلام في مقابل هجمة الكفار واجب، كما أن الدفاع عن النفس وعن العرض والمال واجب أيضاً، ولايتوقف على إذن من الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 15,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل تجب اطاعة الولي وقبول قوله في الاحكام الشرعية والوظائف المجعولة الالهية، وهل قوله ه حجة ؟",
    "answer": "نعم، حجة على مقلدّيه."
  },
  {
    "id": 16,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "اريد معرفة دليل التقليد وهل هو دليل نقلي ام عقلي مع بعض التفصيل؟",
    "answer": "دليل نقلي، وعقلي. أما الأوّل : فقوله تعالى : [فَاسْأَلُواْ أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ]. واما الثاني : فقد تقدم أنه عقلي فطري، وهو الرجوع إلى الأعلم في كل علم ."
  },
  {
    "id": 17,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل نية التصدي للمرجعية أو الاجتهاد تبطل العمل وتجعله رياء أي انه يعمل بنية التصدي للمرجعية وليس في سبيل الله هل تبطل عمله؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك لعدم التنافي بين نية التصدي للمرجعية وبين أن يكون العمل خالصاً لله تعالى إذا كانت نيته الوصول إلى المرجعية لخدمة الدين والمذهب."
  },
  {
    "id": 18,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز ان لا أقلد أي مرجع ولكن ان آخذ رأي الاغلبية في مسالة معينة واطبقها مثل اكل نوع من انواع الطعام البحري مثل (اللوبستر) هناك مراجع لا يجوزونها ومراجع يجوزونها فهل يجوز ان امشي على راي الاغلبية ولا امشي علي راي مرجع واحد فقط وهذا الشيء اطبقه على كل شيء عندي سواء بالدين أو الدنيا؟",
    "answer": "يجب عليك ان تقلد أعلم الاحياء، وأما العمل على رأي الاغلبية فإن كان فيها الأعلم فلاباس به ، وإلاّ فلايجوز إذا كان الأعلم في غير الأغلبية"
  },
  {
    "id": 19,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يستطيع المكلف سؤال عالم مجتهد عن ثبوت موضوع خارجي في ذمة المكلف مع مراعاة تقديم المكلف ادلته من ضمنها رأي اهل اختصاص في الموضوع الخارجي الذي اشتبه عليه تمييز ما إذا كانت هذه الادلة كافية للاطمئنان الشرعي ام لا؟أم أن ما لديه من ادلة كافٍ للأخذ به كمعذر شرعي؟",
    "answer": "لا بأس للمكلف في الموضوعات الخارجيّة من سؤال المجتهد ولو بتقديم الأدلة في ذلك، لأن في كثير من الموارد يكون المجتهد مطلعاً على موضوع الحكم من جهة كثرة ممارساته ــ وكذلك مع حصول العلم، أو الإطمئنان للمكلف بثبوت موضوع لا مانع من ترتيب الحكم الشرعي عليه."
  },
  {
    "id": 20,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "سماحة الشيخ الاجل المعروف ان الجهاد الدفاعي لا يتوقف على اذن الفقيه، بل يجب متى ما وجب ولكن لو اختلف الناس في تحديد هل ان هذا الجهاد دفاعي فيجب الخروج ام لا فلا يجب، وهذا في الجهاد الدفاعي العام الذي يشمل كل البلد أو المجتمع لا الخاص، فمن المرجع أو المشخص في ذلك؟",
    "answer": "يجب على المكلّف الذي لم يبلغ رتبة الاجتهاد أن يكون مقلداً في جميع عباداته ومعاملاته، وسائر أفعاله وتروكه ومنها مسألة الجهاد والدفاع عن بيضة الإسلام. نعم، وإن كان أصل الوجوب ثابت في الجهاد والدفاع عن بيضة الأسلام ولكن للفقيه الجامع للشرائط إعمال النظر في خصوصيات الدفاع وكيفية نظم الجهاد وغيره، مما يتصور في اسباب وحسم الغلبة على الكفار، ولامعنى للشك في الدفاع، فإنّ الدفاع في مقابل هجمة العدو ، وسواءً كان عن النفس ، أو العرض ، أوالمال، أم عن بلده الإسلامي ."
  },
  {
    "id": 21,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هناك نوعان من اهل الخبرة النوع الأوّل هم اكثر خبرة في الحوزة ولكن لا يوجد اطمئنان نفسي عندي بحق اعلمية مرجع معين وهناك نوع اخر من اهل الخبرة اقل خبرة من السابقين ولكن لدي اطمئنان نفسي لشهادتهم بحق اعلمية مرجع ثاني فأيهما اتبع؟",
    "answer": "إذا حصل للمكلف الإطمئنان بقول أهل الخبرة عمل على طبق إطمئنانه بلا فرق بما ذكر في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 22,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ان الاعلم مرجع التقليد لو أمر بأمر يخالف العقل والشرع وجميع المرتكزات العرفية هل يجوز مناقشته في ذلك، وهل يجوز مخالفته ام نسلم له الامر ونعمل بامره وان كان مخالفا للشرع والعقل؟",
    "answer": "مرجع التقليد الجامع للشرائط منها، الأعلمية لا يأمر بما يخالف العقل والشرع، فهذا فرض باطل في نفسه، كما أنه من المهم أن يعرف المكلف انه انما يقلّد الفقيه في الاحكام والموضوعات التي تحتاج إلى النظر والبحث وتتوقف على مقدّمات لا تتيسر للمكلف العامي وليس في الضروريات التي يعلمها كل احد من الشرع أو العقل تقليد ليتوهم فرض الأمر بمخالفتها. كما ان ليس فيما يؤديه نظر الفقيه حكم يعلم غيره أنه مصادم للضروري من العقل والشرع، فما في السؤال مجرد أفتراض لا واقع له."
  },
  {
    "id": 23,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل من الممكن الحصول على فتوى المجتهد ورأيه عن طريق الانترنت على الموقع المخصص له؟",
    "answer": "نعم، ممكن ذلك إذا كانت فتاويه موجودة في موقعه المخصص له وعلم أو اطمأن بصدورها عنه."
  },
  {
    "id": 24,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "انا اقلد احد المراجع هل يجوز لي الرجوع إلى فتاوي المراجع الآخرين والعمل بها ام يجب علي التقيد بفتوى المرجع الذي اقلده؟",
    "answer": "لا يجوز لك الرجوع طالما كنت مطمئناً بأعلمية مقلدك ."
  },
  {
    "id": 25,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "انا من مقلدي مرجع وأريد ان أقلد مرجعاً آخر بفتوى معينة واعمل بها ولكن هذه الفتوى مخالفة للمشهور هل يحق لي ذلك ويجوز لي العمل بفتوى المرجع الذي قلدته بهذه الفتوى فقط وانا باقية على تقليد مرجعي كوني مضطرة للعمل على طبق فتوى هذا؟",
    "answer": "لا يجوز التبعيض في التقليد. نعم، إذا كان بنظرك ان المرجع الثاني أعلم من الأوّل، يعدل من الأوّل إلى الثاني في التقليد مطلقاً."
  },
  {
    "id": 26,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "بدأ الكلام في مدينتنا حول عدم الحاجة إلى الرجوع لمرجع ديني ولا توجد ادلة على الرجوع للفقهاء فما هي الادلة إلى اثبات الرجوع للفقهاء؟",
    "answer": "العمل من دون حجة (وهي في حق العامي التقليد) باطل، ولا يمكن للمكلف أن يعتمد على عمله من دون تقليد في براءة ذمته من التكاليف الشرعية وإثبات الأدلة يحتاج إلى الدراسة، ولكن فطرة العقول وسيرة العقلاء قد أقرت مبدأ رجوع الجاهل إلى العالم في كل ما يحتاج إلى نظر واجتهاد والفقه والأحكام يحتاج إلى النظر والفحص عن الأدلة وهي وظيفة العلماء. كما أن الائمة اهل البيت (ع) حتى الامام المنتظر (ع) ارجعوا الناس إلى العلماء وهم المرجع في أمور الدين في الغيبة الصغرى للإمام بنصه على نواب خاصين كما ان العلماء هم المراجع في الغيبة الكبرى. وانما تصدر الدعوى لترك الرجوع إلى الفقهاء من أحد شخصين اما جاهل بدينه فإن للأحكام الشرعية له معادن إستنباط لا يتمكن منها غير الفقيه ، وإما مغرض يريد فصل الامة عن قادتها لتعصف بها ريح الأهواء والفتن ليطمس هويتها بعد ذلك ويسقط حصانتها لأن العلماء الفقهاء العدول هم حصون الإسلام. فلينتبه المؤمنون أعزهم الله إلى خطأ هذا الإتجاه في التفكير وليتصلوا بالعلماء وطلبة العلوم الدينية ليعلموا عن معرفة الطريق الصحيح الذي ينبغي سلوكه ولا يسلموا أنفسهم للدعوات من دون دليل فيضلوا."
  },
  {
    "id": 27,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "شخص يعتقد باعملية عدة مراجع، المرجع الذي يقلده لا يمكنه التواصل معه حيث يبتلى بمسائل لا توجد جهة يرجع اليها ليستفسر هل يجوز له ان يقلد مرجعا ممن يعتقد بأعلميته ايضاً حيث التواصل معه سهل؟ وما المراد من التبعيض في التقليد، هل يعني تبعيض في الابواب كأن يقلد في باب الطهارة مرجعا أعلم وفي باب النكاح مرجعا أعلم آخر وهكذا. أم تبعيض التقليد في الفتاوى أي يقلد في فتوى مرجعا وفي فتوى أخرى مرجعا اخر؟ هل يجوز التبعيض لجميع المقلدين ام فئة خاصة منهم كطلبة العلم؟ واذا لم أكن اعلم بوجوب التقليد وذهبت إلى المسجد. رأيت المتواجدين في المسجد يقلدون مرجعا معينا وانا ايضاً بدأت أقلده هل هذا النوع من التقليد صحيح؟",
    "answer": "إن كان معتقداً بتساويهم في العلم فهو مخير في تقليد أي واحد منهم مع عدم الإختلاف في الفتوى، والا عليه أن يعمل بأحوط الأقوال.ولا يجوز التبعيض في التقليد. والمراد منه هو التبعيض في الفتوى.وإذا حصل اطمئنان بأعلمية عالم من كلام أناس متدينين فهو تقليد صحيح، وإلا فلا ، وما في السؤال لايكون مبرّراً للرجوع إلى غير الأعلم ، فإن عليه أن يرجع إلى رسالته العملية ، أو إلى أعضاء مكتبه ."
  },
  {
    "id": 28,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجب معرفة المعاملات والعبادات جملة وتفصيلاً لمرجع التقليد فنرجوا شرح كيفية الدخول لتقليد الميت ابتداءا؟",
    "answer": "تكفي معرفة المعاملات والعبادات إجمالاً. ولا يجوز للعامي أن يقلد المجتهد الميت إبتداءاً."
  },
  {
    "id": 29,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "عبارة لا يبعد الحكم به ولكن المسألة مشكلة، هل تدل على ان الفقيه قد رفع اليد عن الفتوى وقال بالاحتياط الوجوبي،أم أن قوله في المسألة مشكلة تعني الاحتياط الاستحبابي؟",
    "answer": "المقصود بالإشكال في المسألة، الإحتياط الوجوبي، وأمّا كلمة (لا يبعد) فهي فتوى ."
  },
  {
    "id": 30,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "انني لازلت اقلد السيد الخوئي (قده) حسب ما يرجعنا اليه سماحتكم (دام ظلكم العالي)، والآن هل تجيزون تقليده المطلق ام ان الفتوى لازالت كما هي؟",
    "answer": "إذا كنت مطمئناً بأعملية السيد الخوئي (قده) جاز لك البقاء على تقليده وفي المسائل المستحدثة ترجع إلى الأعلم من الأحياء."
  },
  {
    "id": 31,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يمكنني اليوم الإعتماد على شهادة صادرة من قبل شاهدين عادلين من أهل الخبرة قبل خمسة، أو عشرة، أو عشرين سنة بأعلمية مجتهد معين عند البحث عن الأعلم، أم علي أن أبحث عن شهادة جديدة؟",
    "answer": "لايجب البحث عن شهادة جديدة، إلا مع الإطمئنان بوجود الأعلم منه في الأحياء ."
  },
  {
    "id": 32,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يمكنني الإعتماد في تعيين شاهدين عادلين من أهل الخبرة على من أثق بصدق كلامه ؟",
    "answer": "لابد أن يكون من تثق بكلامه من أهل الخبرة من طلبة العلم، أو من ينقل عنهم."
  },
  {
    "id": 33,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يمكنني تكليف من أثق بصدق كلامه يبحث عن شاهدين عادلين من أهل الخبرة، وإذا نقل إليّ شهادتهما هل هي نافذة بحقي، أو يشترط أن أسألهما بشكل مباشر؟",
    "answer": "نعم ، هي نافذة إذا كان الناقل ثقة ."
  },
  {
    "id": 34,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ماهي الأمور الحسبية في رأي سماحة الشيخ (مد ظله)؟",
    "answer": "تتضمن حفظ أموال الغائب واليتيم إذا لم يكن من يتصدى لحفظها، وكذا الموقوفات التي ليس لها متول من قبل الواقف. وكذا المرافعات بل كل ما علم أن الشارع يطلبه ولم يعين له مكلفاً خاصاً."
  },
  {
    "id": 35,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا نقل إلي أحد الأشخاص ومن أثق بصدق كلامه شهادة عادلين من أهل الخبرة بأعلمية المرجع المعين لكن لم يثبت عندي عدالتهما ولا انتماؤهما إلى أهل الخبرة، فهل يمكنني اعتماداً على هذا أن أقلد ذلك المجتهد المشهود له، أم لا ؟",
    "answer": "لايجوز لك الإعتماد على هذا النقل طالما لم تثبت عندك عدالة الشاهدين ."
  },
  {
    "id": 36,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا كان شاهدان من أهل الخبرة والعدالة قد ماتا قبل خمس سنوات، فهل يمكنني اليوم الإعتماد على شهادتهما؟",
    "answer": "نعم ، عليك الإعتماد على شهادتهما طالما لم يثبت خلافها ."
  },
  {
    "id": 37,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "لم أكن أقلد أحداً من قبل والآن أريد أن أبحث عن أعلم المتصدين للفتوى ولكنني صادفت مشكلة وهي اختلافات في تعريف الأعلم، وكذلك اختلافات في أساليب كشف العدالة، وبهذا السبب أنا لا أعلم لمن أي تعريف أعتمد لأكشف عن عدالة من هم من أهل الخبرة لأسألهم عن أعلم المتصدين للفتوى، و كذلك لا أعلم بأي تعريف من تعريفات الأعلم أسألهم؟",
    "answer": "الأعلم بمعنى واحد. لأن الأعلم في الأصول هو الأعلم في الفقه ، لأنهما علمان متبادلان تبادل مترابط سعة ، وضيقاً دقةً ، وعمقاً طول التاريخ ."
  },
  {
    "id": 38,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا نقل إلي أحد الأشخاص من أثق بصدق كلامه شهادة عادلين من أهل الخبرة بأعلمية مرجع معين لكن لم يثبت عندي عدالتهما ولا كونهما من أهل الخبرة، فهل يمكنني إعتماداً على هذا أن أقلد ذلك المجتهد المشهود له، أملا؟",
    "answer": "ليس بإمكانك تقليد هذا المجتهد المشهود له بعد مالم تثبت عندك حجية الشهادة ."
  },
  {
    "id": 39,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "عمري 24 سنة، ولم أقلد أحداً من قبل، وبعد بحث وجدت شهادة عادلين من أهل الخبرة بأعلمية مرجع معين لكنها كانت صادرة قبل سن بلوغي، فهل أستطيع الإعتماد عليها الآن (أي بعد بلوغي)، أم عليّ أن أبحث عن شهادة جديدة (أي صادرة بعد بلوغي)؟",
    "answer": "يجوز الإعتماد على الشهادة المذكورة إذا لم تعلم خلافها ."
  },
  {
    "id": 40,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا وصلت إلي شهادة عادلين من أهل الخبرة بأعلمية مرجع معين لكنني لا أعلم هل شهادتهما كانت مبنية على الإطلاع بالمباني والإستدلالات لمن هم في دائرة شبهة الأعلمية (وهنا يعني أنه يحق لي إعتماد شهادتهما)، أم على الحدس وغيره (وهنا يعني أنه لايحق لي إعتماد شهادتهما)، فإذاً هل يجب علي أن أسألهما ، هل شهادتهما مبنية على الحس ، أو الحدس ؟",
    "answer": "إنها محمولة على الحس لظهور اخبارهما بذلك فيه ."
  },
  {
    "id": 41,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا شهد عادلان من أهل الخبرة بأعلمية مرجع معين لكن عدالة ذلك المرجع غير ثابتة عندي، فهل تتضمن هذه الشهادة عدالة المشهود له، أم لا، ليحق علي تقليده؟",
    "answer": "إذا ثبت لك عدم عدالة المجتهد بالعلم، والطرق المعتبرة فلا يجوز تقليده ."
  },
  {
    "id": 42,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما المقصود بحجية الشهادة على الشهادة في باب التقليد؟",
    "answer": "المقصود ، هو جواز الإعتماد على شهادة رجلين عدلين شهدا بشهادة رجلين عدلين على أعلمية شخص ."
  },
  {
    "id": 43,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا أحرزت الآن كون شاهدين بأعلمية مرجع ما من أهل الخبرة والعدالة ولكن كونهما كذلك حين صدور الشهادة لم أحرز، فهل يجب علي لأرتب آثار على شهادتهما أن أسألهما الآن (أي أن أسألهما عن شهادتهما بعد ما أحرزت كونهما من أهل الخبرة والعدالة)؟",
    "answer": "يجب أن يكون الشاهدان متصفين بالعدالة والخبرة حين الإعتماد على شهادتهما وإخبارهما ."
  },
  {
    "id": 44,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "دار الأمر بين الأعلم والأصلح، فمن يجب أن يتبع؟ الأعلم إشارة إلى أهل الخبرة بأنه أعلم في مواطن الفقه والأصول… أما الأصلح فهو له قدر كبير في ميدان الفقه والأصول ولكنه ليس بأعلم في هذين العلمين، وإنما هو أفضل وأعلم في المواطن الأخرى مثلاً (الشؤون الإجتماعية ـ القضايا العامة ـ القضايا السياسية…. وغيرها)؟",
    "answer": "الأمور المذكورة لاتعتبر من ضوابط تقديم بعض المرجعيات على البعض الآخر، ولا دليل على إعتبارها. وعليه يكون تقليد الأعلم هو الواجب على المكلف."
  },
  {
    "id": 45,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز العدول إلي الميت إذا أحرز أنه أعلم الأحياء والأموات؟",
    "answer": "لايجوز العدول إلى الميّت ، لأنه مشروط بشروط لايتمكن العامي من إحرازها ، ولهذا فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 46,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز أن يوكل المجتهد غيره في القضاء، ويعمل هذا الغير بفتوى المجتهد؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إذا كانت هناك مصلحة عامة، أو خاصة تتطلب تنصيب من يكون واجداً لتمام شروط حل المنازعات والمرافعات بالطرق الشرعية."
  },
  {
    "id": 47,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "لقد كنت أقلد مجتهداً وانتقل إلى رحمة الله تعالى، فهل يجوز البقاء على تقليده في :1 ـ المسائل التي عملت بها في حياته. 2 ـ المسائل التي تعلمتها، ولم أعمل بها؟ 3 ـ المسائل التي لم أتعلمها؟ وبخصوص الحقوق الشرعية، هل لي بمواصلة إرسال الخمس لوكلاء المرجع المتوفي؟",
    "answer": "يجوز لك البقاء على تقليده في جميع المسائل إن كنت معتقداً بأعلميته من المراجع الأحياء، ومرجعك فعلاً في الحقوق الشرعية، والأمور المستحدثة هوالذي بقيت على تقليد الميت بإجازته. ولايجوز إعطاء الحقوق لوكلاء المرجع المتوفى."
  },
  {
    "id": 48,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل لمرجع التقليد أن يقول إني أرى الأعلم من بعدي فلاناً منالمجتهدين، فيكون بمثابة حجة شرعية مثل شهادة أهل الخبرة ؟",
    "answer": "تعتبر شهادته حجة شرعية في حينها."
  },
  {
    "id": 49,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو الفرق بين الولاية العامة للفقيه، والولاية الخاصة للفقيه؟ وأيهما ثابت عند سماحتكم؟",
    "answer": "الثابت عندنا هو، أن للفقيه الولاية العامة على كل ما يرجع إلى شؤون الأحكام الشرعية بكل ما يتوقف تطبيقها عليه، والولاية الخاصة هي ولايته على أمور مخصوصة متبقية كالإفتاء والقضاء، والولايه على الأموال التي ليس لها مالك، وأموال القصر والغائب."
  },
  {
    "id": 50,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هي حدود صلاحيات الفقيه المتصدي؟ وهل إقامة الحكومة من ضمنها؟",
    "answer": "إقامة الحكومة الإسلامية على نهج الإسلام غير ممكنة في العصر الحاضر."
  },
  {
    "id": 51,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "لو قام شخص بإثبات أعلمية مرجع على مرجع آخر، هل تعتبر هذه إساءة وتجاوز على المرجع الآخر؟",
    "answer": "لاتعتبر إساءة."
  },
  {
    "id": 52,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "أولاً ـ شخص ثبتت عنده أعلمية أحد المراجع أدامهم الله أجمعين، هل يجب عليه العمل لإثباتها إلى كل المكلفين؟ ثانياً ـ ما هو رأيكم بالذين يربطون علاقتهم بالناس على حساب تقليدهم، أي إذا كان يقلد كما أقلد فأصادقه، وإلا فلا؟",
    "answer": "التقليد وظيفة شرعية واجب على الكل بحسب اعتقاده واطمئنانه، ولا صلة لهذا بالعلاقة الإجتماعية بين الناس."
  },
  {
    "id": 53,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز، أو من الممكن أن أطلق لقب ولي أمرالمسلمين على أحد من المراجع.. مع العلم أن ولي الأمر، هو الإمام الحجة عليه السلام كما نصت عليه الروايات فأرجو من سماحتكم التوضيح؟",
    "answer": "الإمام الحجة (ع) ولي أمر المسلمين بنحو الإطلاق ولا تختص ولايته (ع) على المسلمين بزمان دون زمان آخر، وهكذا، هذا معنى الولاية المطلقة. وأما ولاية الفقيه، فهي مقيدة بزمانه ونسبية وليست كولاية إمام العصر (عج) وسائر الأئمة (ع)، وهذا بملاك أن الفقيه نائب عام لإمام العصر (ع)."
  },
  {
    "id": 54,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "قلدت مرجعاً استناداً لإطمئناني لعدد من أهل الخبرة القائلين بأعمليته بعد ذلك حصل لي إطمئنان أكثر وأكبر لعدد آخر من أهل الخبرة يقولون بأعلمية مرجع ثاني واستقرت نفسي للمرجع الثاني؟ 1 ـ فهل يجوز لي العدول للمرجع الثاني إستناداً لحصول الإطمئنان الثاني الأكثر له؟ 2 ـ ما حكم أعمالي السابقة أثناء تقليدي للمرجع الأول؟",
    "answer": "إذا حصل للمكلف الإطمئنان بقول أهل الخبرة بأعلمية أحد المجتهدين عمل على طبق اطمئنانه، وفي مفروض السؤال إذا زال الإطمئنان عن أعلمية المجتهد الأول ، وحدث الإطمئنان بأعلمية المحتهد الثاني ، وجب العدول إليه. وأما أعماله السابقة فهي محكومة بالصحة إذا كانت مطابقة لفتوى الأعلم ، أو كانت المخالفة فيما يعذر فيها الجاهل ."
  },
  {
    "id": 55,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجوز للمكلف الإنتقال كليا من الأعلم المتوفى إلى ألأعلم الحي، أي حتى في المسائل التي تعلمها (عمل بها أو لم يعمل بها) من ألأعلم المتوفي؟",
    "answer": "إذا كان العالم الحي باعتقاد المكلف أعلم من العالم المتوفى، يجب عليه العدول إليه، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 56,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "الكثير من الناس ينتقل في التقليد من مرجعه الذي توفي إلى المرجع الحي بدون سؤال ويعتمد على الشياع الذي برز للمرجع الحي فما حكمه؟",
    "answer": "يصح العدول إذا كان الشياع موجباً لحصول الإطمئنان بأعلميه المرجع الحي."
  },
  {
    "id": 57,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "متى وجب التقليد على المسلمين؟ وهل كان المسلمون أيام الأئمة مقلدين، خصوصاً أولئك الذين كانوا في مناطق بعيدة عن الأئمة عليهم السلام؟",
    "answer": "التقليد للعلماء من زمن النبي الأكرم (ص)، والأئمة الأطهار (ع)."
  },
  {
    "id": 58,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجب على المجتهد المتجزيء تقليد المجتهد الأعلم؟",
    "answer": "إذا كان واقعاً قد وصل إلى درجة الإجتهاد في الجملة وجب عليه العمل على طبق إجتهاده في المسائل التي يتمكن فيها من عملية الإستنباط على طبق الموازين والقواعد. وأما في المسائل التي لايقدر على عملية الإستنباط فيها فأما أن يحتاط فيها، أو يقلد الأعلم."
  },
  {
    "id": 59,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "لكوني طالب علم، يسألني المؤمنون عن المسائل الفقهية طبقاً لرأي مراجعهم. لكن فيما بيني وبين الله أعلم بان بعض من يقلدونهم لاتتوافر فيهم شروط المرجعية، أو على الأقل لاتدور حولهم شبهة واحتمال الأعلمية. فهل يجوز لي الإجابة طبقاً لر أيهم الفقهي مع اطمئناني لعدم توافرهم لشروط المرجعية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كنت تعلم أن مرجعه مجتهده ولكن لاتدور حوله شبهة الأعلمية ، وتعلم أو تطمئن بأنه معذور في تقليده جاز لك أن تجيب عن رأية الفقهي ، وإن كنت تعلم أنه ليس بمجتهد اعتذر من الجواب ، أو يجاب برأي الأعلم ."
  },
  {
    "id": 60,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يمكن أن يكتفي في تشخيص أعلمية الفقيه بما رشح من قلمه من أبحاثه المطبوعة في علم أصول الفقه، أو بما ظهر لأهل الخبرة خلال حضور درسه؟",
    "answer": "نعم، يمكن الإكتفاء بذلك إذا حصل له الإطمئنان، كما أن له أن يكتفي بتشخيص أهل الخبرة للأعلم فإنه حجة."
  },
  {
    "id": 61,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يكتفى بالإطمئنان الحاصل منذ عدة سنين بأعلمية أحد الفقهاء على غيره في الإستمرار على بقاء تقليده، ونقل الحقوق إليه مع مواصلة غيره للبحث الخارج وحدوث اطمئنان في ذلك الغير بالأعلمية قد يتعارض والإطمئنان السابق؟",
    "answer": "في حالة الشك في أعلمية المجتهد الثاني من الأول يبقى على تقليد المجتهد الأول، إلا إذا ظهر أن الثاني أعلم واطمأن به وعندها يزول الإطمئنان السابق ولا يعارضه."
  },
  {
    "id": 62,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا كان أهل المنطقة يرجعون لرجل الدين في المنطقة في تحديد مرجع التقليد، هل يجب عليه البحث عن مرجع التقليد طبقاً للموازين الشرعية وتحديده لهم؟",
    "answer": "يجب على المكلف الفحص والبحث عن الأعلم، وفي فترة البحث والفحص يجب الإحتياط، ولايجب البحث على غير المكلف."
  },
  {
    "id": 63,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو المدرك الشرعي على عدم جواز الرجوع في الإحتياطات الوجوبية إلى غيركم من الفقهاء، نرجوا التفضل بتوضيح ذلك، ولكم فائق الإحترام؟",
    "answer": "في موارد الإحتياط الوجوبي، لايوجد هناك مدرك يصلح للفتوى، ولهذا فإن من أفتى فيها نرى أن هذه الفتوى بلا مدرك، ولذلك لانجوز الرجوع إليه."
  },
  {
    "id": 64,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إذا ادعى أحد الفقهاء أنه مجتهد (بدعوى نفسه)، فهل تكون دعواه كافية لثبوت إجتهاده؟",
    "answer": "لاتكفي."
  },
  {
    "id": 65,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل قول المجتهد بأعلمية نفسه حجة إذا كان عند المكلف ثقة؟",
    "answer": "لايكون حجة."
  },
  {
    "id": 66,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل تثبت ولاية الفقيه في ولاية الأمر عن طريق (التعيين) من أهل الحل والعقد (أهل الخبرة)، أم عن طريق (الإدعاء) كأن يقول الفقيه (أنا ولي هذه الأمة)، أم عن طريق الإنتخاب كما في إنتخاب رئيس الجمهورية؟",
    "answer": "الولاية العامة للفقيه إنما تثبت للفقيه الجامع للشرائط منها، الأعلمية بدليل شرعي ، لأن هذا المنصب منصب شرعي وثابت للمجتهد الجامع للشرائط . منها ، الأعلمية لا لكل مجتهد ، ولا لكل من يدعي الولاية ، ولا بالإنتخابات . والخلاصة ، إن هذا المنصب ، منصب إلهى لا ادعائي ، ولا انتخابي ."
  },
  {
    "id": 67,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يجب أن تكون القيادة فردية دائماً بيد فقيه واحد؟ أو يمكن تشكيل لجنة مؤلفة من عدد من الفقهاء تكون القيادة شورى بينهم تنفذ شرعاً على أساس مبدأ الأكثرية؟",
    "answer": "الزعامة الدينية ثابتة للفقيه الجامع للشرائط، منها الأعلمية، ولاتثبت لغيره، أو لشخص آخر معه بالشراكة."
  },
  {
    "id": 68,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "مع تعين أحد الفقهاء لولاية الأمر، ما هو موقع الفقهاء الآخرين، وهل القيادة الواحدة تعني عزل الفقهاء الآخرين عن ممارسة أدوارهم، أم يمارسون العمل القيادي كل على إستقلاله.",
    "answer": "أن كل فقيه يمارس عمله حسب اعتقاده من الأعمال الفردية والإجتماعية والثقافية وغيرها ، ومسألة ولاية الفقيه مسألة نظرية ، فجماعة من الفقهاء يقولون بها ، وأما أكثر الفقهاء الإمامية لايقولون بها ، ولايترتب على هذه المسألة أي أثر عملي بل هي مسألة نظرية كسائر المسائل النظرية ."
  },
  {
    "id": 69,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "يرد سؤال ملح على المكلفين، وخصوصاً الذين يقلدون غير الولي الفقيه، هل هناك تعارض بين المرجعية والولاية، أو يمكن للمكلف أن يكون تحت ولاية شخص بينما يكون مقلداً لغيره؟",
    "answer": "تقدّم أن الولاية انما تثبت للفقيه الجامع للشرائط منها، الأعلمية ولاتثبت لغيره، وعليه فهي لاتفترق عن المرجعية، وفي هذا العصر لايظهر أثر لولاية الفقيه فلايمكن تطبيقها حرفياً على طبق الموازين الإسلامية."
  },
  {
    "id": 70,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو الطابع العام للحياة اليومية للمراجع الكرام؟",
    "answer": "تتسم حياة المراجع العظام بشكل عام بالبساطة فيعيشون في بيوت بسيطة وبوسائل حياتية عادية كعامة الناس، أو أقل من ذلك، ولكن ما يميز حياتهم بشكل واضح ويعد صفة رئيسية في شخصياتهم الكريمة هي صفة الورع والتقوى بالإضافة إلى المستوى العلمي الكبير الذي يمتلكونه."
  },
  {
    "id": 71,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل أن دور المرجعية الرشيدة قيادي مباشر، أم إرشادي أبوي من وجهة نظركم؟",
    "answer": "للمرجعية الدينية وظائف وإعمال محددة شرعاً، وهي قد تتسع وقد تتضيق بحسب الظروف والمراحل التي يمر بها المسلمون، ومن أهم هذه الوظائف بيان الأحكام الشرعية وتوجيه الناس وإرشادهم إلى الإلتزام بتعاليم الشريعة السمحاء ودعم المخلصين من الشخصيات الإجتماعية للعمل على خدمة الناس وإدارة البلد بالشكل الذي وفيه المصلحة العامة للناس ."
  },
  {
    "id": 72,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "الحوزه العلمية ساحة مفتوحة لطلب العلم ترفض النظام وتهرب من الدولة، كيف تفسرون هذه المقولة؟",
    "answer": "كون الحوزة العلمية ساحة مفتوحة فإن ذلك من مقتضيات الدراسة الحرة فلا يحدد الطالب بنظام معين ولاتفرض عليه قيود في دراسة مادة معينة، أو أستاذ معين، أو في مكان، أو زمان خاص بل هو حر في كل ذلك. وأما التهرب من الدولة فإنه مقتضى كون الحوزة العلمية مستقلة وغير خاضعة لتأثير الدولة، أو سياستها وبذلك حافظت على استقلاليتها واستقلالية مراجعها وقراراتهم، ولايمكن لأي جهة سياسية أن تفرض عليها أي شيء ، وهذه الحوزة المباركة باستقلاليتها ، وعدم صلتها بالدولة ، ولا بالأحزاب السياسية وبالمؤسسات الدينية تحافظ على المذهب ، واعتداله وسلامته من الأفكار المتطرفة المنحرفة ."
  },
  {
    "id": 73,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "أسباب تعاظم الدور السياسي للفقهاء من وجهة نظركم؟",
    "answer": "ليست المسألة سياسية بقدر ما هي وظيفة شرعية فإن الوضع العام للمسلمين ومصالحهم العليا قد تتطلب أن يتدخل المرجع الديني في بعض القضايا السياسية، أو الإجتماعية بشكل كبير لإنقاذ حقوق المسلمين ، ومصالحهم الحيوية العليا العامة الإجتماعية ."
  },
  {
    "id": 74,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما نوعية العلاقة التي تربط المرجع الديني بالمجتمع، وكيف يتسنى للمراجع أن يحظوا بكل هذا الدور وهذه المكانة في الأوساط العامة؟",
    "answer": "إن الوظيفة الشرعية الخطيرة المنوطة بمراجع الدين والخدمات العظيمة التي يقدمونها للأمة ودورهم الكبير في حفظ الشريعة، بالإضافة إلى تضحياتهم الكبيرة وتاريخهم الحافل بالعطاء وسيرتهم المشرفة التي تجسدت فيها المثل العليا والمعاني الأخلاقية السامية، كل ذلك جعل لهم مكانة كبيرة في قلوب الناس ومنزلة عظيمة في نفوسهم."
  },
  {
    "id": 75,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما مدى تطبيق الناس لفتاوى وبيانات المراجع ومدى تأثير هذا التطبيق على مناحي الحياة كافة وآثارها السلبية والإيجابية؟",
    "answer": "بلاشك أن كل مؤمن حريص على تطبيق الفتاوى الشرعية وبيانات المراجع بشكل كامل ما أمكنه ذلك وبلا شك أيضاَ إن ذلك التطبيق له الأثر الإيجابي الكبير في واقع المجتمع بكل أبعاده الإجتماعية والسياسية والأخلاقية والعلمية والثقافية، وحتى الإقتصادية لأن هذه الفتاوى في مجملها إنما ترشد الإنسان نحو الإستقامة والإنسانية والوعي والتطور نحو كل ما يكفل سعادة الإنسان في الدنيا والآخرة."
  },
  {
    "id": 76,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل لانقسام المجتمع إلى قبائل وعشائر وإلى مدن وأرياف تأثير على علاقتها بالمرجعية الرشيدة، ماهية هذا التأثير؟",
    "answer": "إرتباط الإنسان المؤمن وعلاقته بالمرجعية مبنية على أسس شرعية، أي إن طريقه إلى الله سبحانه وتعالى منوط بتطبيق الشريعة التي تجسدها فتاوى المراجع والعلماء، من هنا فإن الإلتزام بهذه الفتاوي وتطبيقها من قبل المؤمنين لايتأثر بالمكان والزمان ولايتغير بالنسبة لأهل الريف، أو أهل المدن، ولافرق بين المؤمنين من هذه الجهة."
  },
  {
    "id": 77,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "أثر العادات والتقاليد الإجتماعية والوضع الإقتصادي للفرد في علاقته بالمرجعية الدينية من وجهة نظركم؟",
    "answer": "إذا كان الكلام عن المؤمنين فإن ذلك لايؤثر في علاقتهم وارتباطهم بالمرجعية كما بيّنا في جواب السؤال السابق، أما بسطاء الناس فإن ارتباطهم بالمرجعية يتأثر بشكل كبير بما يطرأ على أحوالهم من تغيرات، فأين ما حلّ الفقر حل ّ معه الجهل كما هو معلوم."
  },
  {
    "id": 78,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "الأدوار التي لعبتها وتلعبها المرجعية الرشيدة في العنف الطائفي والعرقي الذي يعصف بالبلاد، وما هو موقف المرجعية الرشيده من القاعدة والتكفيريين؟",
    "answer": "أما مسألة الطائفية والعرقية فإن المرجعية الدينية لم تترك فرصة إلا ودعت الناس إلى وحدة الكلمة وتوحيد الصف ونبذ أي شكل من أشكال الفرقة، وقد أصدرت العديد من البيانات التي تحرم فيها الإقتتال الطائفي والعرقي وسفك دماء الأبرياء، وشجب الفئوية والحزبية والطائية بالإضافة إلى البيانات العديدة التي تدين القاعدة وجرائمهم البشعة ، وتحرم جرائم التكفيريين وأن أعمالهم لاتمت إلى الإسلام بأي صلة."
  },
  {
    "id": 79,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "المرجعية الرشيدة وموقفها من المجموعات الضالة التي برزت في الآونة الأخيرة كجماعة جند السماء وغيرهم؟",
    "answer": "وأيضاً قد أصدرت المرجعية الدينية بيانات عديدة تبين ضلال بعض الدعاوي المنحرفة التي ظهرت في الآونة الأخيرة كجماعة جند السماء، و إن وراءهم أيادي خبيثة تحاول النيل من عقيدة الناس واستغلال البسطاء منهم وتحقيق مصالح شيطانية خاصة للمنحرفين."
  },
  {
    "id": 80,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو الفرق بين الجهل التقصيري والقصوري؟",
    "answer": "الجاهل القاصر، هو من لم يتساهل في تعلم الأحكام الشرعية. وأما الجاهل المقصّر، فهو المتساهل فيه."
  },
  {
    "id": 81,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل من الممكن لشخص ما أن يبلغ درجة الإجتهاد والفقاهة من دون أن يحضر في الأوساط الحوزوية، ولو لدرس واحد وذلك إعتماداً على فهمه الخاص للقرآن الكريم وما ورد عن المعصومين (عليهم السلام) في الكتب الأربعة وغيرها؟ 1 ـ ما حكم تصديه للفتيا وعمل المكلفين بفتواه؟ 2 ـ ما حكم الصلاة خلفه؟ 3 ـ ما حكم إعطائه الحقوق الشرعية؟",
    "answer": "لايجوز لمن لم يبذل نفسه للدراسة وتلقي العلم بالأخذ عن العلماء بالطريق المعروف في الحوزات العلمية أن يتصدى للإفتاء في أحكام الله تعالى معتمداً على نفسه فإن للإفتاء مقدمات طويلة تحتاج لبذل شرخ من العمر لضبطها ومدعي الإجتهاد من دون ذلك فاسق لاتجوز الصلاة خلفه وتصديه للفتيا هو صد عن سبيل الله تعالى وترويج للطاغوت وعمله استهانة بدين الله، كما لايجوز قطعاً تصرفه في الحقوق الشرعية. وهل يمكن أن يكون الشخص طبيباً بدون الدراسة ومهندساً بدونها؟"
  },
  {
    "id": 82,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "ما هو الدور الواجب على رجل الدين في المجتمع لاسيما في هذا الوقت الذي كثرت فيه الشبهات ومقتضيات الضلالة والإنحراف؟",
    "answer": "يجب على العالم الديني الفقيه الجامع لشرائط الفتوى بيان الأحكام الشرعية حسب اجتهاده لمن كانت فتاواه حجة بالنسبة لهم، ويكفي أن ييسرها لهم بطريق الرسالة العملية، أو أن يفتح باب السؤال والإجابة عليه بالجلوس في مكان معين. وأما من دونه من العلماء ورجال الدين فوظيفتهم تبليغ الأحكام الشرعية للجاهلين بها بالإجابة على أسئلتهم، والمبادرة للتعليم لو رأوا مخالفة لحكم شرعي إلزامي وجوبي، أو تحريمي بسبب الجهل بالحكم الشرعي الكلي، وفي الخبر الصحيح عن الإمام الصادق عليه السلام : ((إنما يهلك الناس لأنهم لايسألون)). وفي الصحيح الآخر عن الصادق عليه السلام، قال : ((قرأت في كتاب على عليه السلام، أن الله لم يأخذ على الجهال عهداً بطلب العلم حتى أخذ على العلماء عهداً ببذل العلم للجهال، لأن العلم كان قبل الجهل)). وأما في أصول العقائد التي يجب على المكلفين العلم بها كالوحدانية والنبوة لحصول الإطمئنان والعلم بالعقيدة الصحيحة، وقد حوى الكتاب العزيز على جملة من تلك الأدلة، كما أن السنة الصحيحة المروية عن طريق الرجال الموثوق بهم عن الأئمة عليهم السلام فيها ما يكفي الباحث عن دينه للإطمئنان والعلم بالعقيدة الصحيحة، و أما كثرة الخابطين في الضلالة والشبهات فلا يحول دون وقوعهم في ذلك جهود العلماء فقط فإن أدلة أكثر العقائد وإعلامها منصوبة وواضحة لمن طلبها من أهلها وفي مظانها واتبع طريق العقل وطريقة العقلاء في تحصيلها منها السؤال من العلماء الذين ظهرت عدالتهم وتقواهم واستقامت سليقتهم بكثرة مدارسة العلم والأعراض عن طريق الدنيا. قال تعالى : (واسألوا أهل الذكر إن كنتم لاتعلمون)، لكن عدم التزام أكثر أولئك المتحيرين بالتقوى الديني العام والميل مع الأهواء والإعتماد على الظنون التي لاتغني من الحق شيئاً والتأثر بالدعايات والإبتعاد العام عن منهج العلماء وتقوى الصلحاء، كلها أسباب للتردي في مهاوي الجهل والباطل، على أن الأمور الإعتقادية لاتشذ عن قاعدة وجوب رجوع الجاهل إلى العالم المستقرة عند العقلاء فلما لم يتعلم أولئك من أهل العلم ولم يسلكوا طريق أهل العدول واتبعوا أصحاب الأغراض الفاسدة والآراء الرثة الذين يزوقون كلامهم ببعض المأثور من دون فحص وتثبت، استحكمت في أذهان بعض الغافلين والمقصرين الشبهات. كما أن عقيدة الشيعة الإمامية الاثني عشرية واضحة وجلية من إمامة أمير المؤمنين عليه السلام إلى غيبة الإمام الثاني عشر القائم (عج)، ماخوذة جيلاً عن جيل وطبقة بعد طبقة من العلماء المشهورين المشهود لهم ـ حتى من مخالفيهم ـ بالورع والتقوى والعمل بسيرة المتدينين فهي متواترة متصلة بصاحب الشرع الشريف صلى الله عليه وآله، فلو كان فيها مجال للشك لشك فيها من قبلنا ــ بالإلتفات إلى أن العقائد تبتني على أدلة واضحة وقطعية وليست غامضة وظنية ليقال أن كثيراً من أخطاء السابقين في النظر تتضح للاحقين ــ فلو وجدوا فيها أو في أدلتها ضعفاً لساقوا التشكيك إليها ولقدحوا فيها لبرائتهم عن التقليد فيها والإتباع الأعمى. وما صدور فتاوى القتل بحق هذه الطائفة ومحاولات الإبادة التي تعرضت لها على مر التاريخ إلا دليل على عجزهم عن دحض حجة الحق وإثبات بطلان المذهب، مع أن المذاهب في الدين متعددة، ولم يعمل معها ما عمل مع هذه الطائفة. كما أنه كفى مرشداً لأصحاب التشكيك في الملجأ الذي يلجأ إليه في الشبهات والتحريفات، وأنه العلماء حكمة وقوع الغيبة الصغرى للإمام الثاني عشر الممتدة أكثر من سبعين سنة تمهيداً للإعتماد على العلماء في الغيبة الكبرى، فإن الشارع الحكيم لما علم انقطاع عموم المكلفين عن الإتصال بالإمام المعصوم لأسباب عرفنا بعضها لم يكن ليقيم العلماء حججاً على دينه ويرضاهم واسطة بينه وبين عباده إلاّ وهويعلم قيامهم بالأمر وقدرتهم على حفظ الدين بأصوله وفروعه، وإلا لم تكن له الحجة البالغة القائمة على خلقه على مر العصور والمتوقف قيامها على التعلم من العلماء."
  },
  {
    "id": 83,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يكفي في استحقاق طالب العلم للراتب حضوره في الدرس والتدريس من دون أداء دوره في ترويج الأحكام بين الناس وإرشادهم وإنذارهم التي هي الغاية من التفقه في الدين؟",
    "answer": "الأموال التي يأخذها طلبة العلم يستحقونها، إذا كانوا يعملون في خدمة الدين وترويج الشريعة، ولايتحدد ذلك في عمل معين، والدراسة والتدريس منها، ومرجع تشخيص الموارد المجتهد الأعلم الجامع للشرائط."
  },
  {
    "id": 84,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "هل يلزم رجل الدين أداء ما يلي :  1 ـ تبليغ الأحكام الشرعية للناس؟",
    "answer": "قد اتضح جواب هذا السؤال من جواب السؤال السابق ."
  },
  {
    "id": 85,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "تحصين عقائدهم من الشبهات وحفظها وتقويتها في نفوس العوام؟",
    "answer": "يجب على رجل الدين توضيح العقائد والدليل عليها من الكتاب و السنة لو علم أن ترك ذلك يؤدي إلى وقوع الناس في الضلال، على أن ذلك وجوب كفائي لايتوجه إلى عالم بعينه لتيسر أدلة العقائد ولاستقرار عقيدة الناس العامة إلا في بعض الظروف عند بعض الناس. نعم إذا سأل المكلف عن تفصيلات عقيدته الواجب الإعتقاد بها وجب على العالم البيان للجاهل المتعلم، او إرشاده إلى موضع يكفي في تحصيل العلم بتلك العقيدة. نعم التصدي لدحض الشبهات المستجدة، وتقوية العقائد في نفوس الناس مستحب في نفسه."
  },
  {
    "id": 86,
    "category": "مسائل في التقليد",
    "question": "إلقاء الخوف في نفوسهم من الله سبحانه وتعالى من المعصية؟",
    "answer": "الخوف من الله والعقاب الأخروي في حال تخلف المكلف عن واجبات الشريعة وارتكاب محرماتها حاصل عند الناس ما زالوا يعلمون بوجود تكاليف في الشريعة المقدسة فيحكم العقل بوجوب براءة الذمة منها ووجوب التعلم لها مقدمة لذلك. حتى أنه يجب على المكلف تعلم الأحكام الشرعية في موارد احتماله للإبتلاء بها وكان عدم امتثالها بالصورة الصحيحة على ذلك التقدير هو الجهل بها. نعم، الوعظ والتخويف من الأمور التي يحب الشارع تحققها ، فعدّها من الأمور الحسبية ، فهي مستحبة تقرب إلى طاعة الله. كما أنها تجب في حال كانت مؤثرة في ابتعاد أهل المعاصي عن المعصية بترك واجب، أو ارتكاب حرام إذا كانت هذه المرتبة مؤثرة في ذلك من باب وجوب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر ولكن بشرائطه منها احتمال تأثير ذلك في الردع عن المحرمات والأخذ بالواجبات."
  },
  {
    "id": 87,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل المشاهد المشرفة الملحقة بالمساجد في حرمة دخول الجنب والحائض اليها تشمل مقامات الأنبياء (ع) ، ام تختص بمقامات الأئمة الأطهار عليهم السلام أجمعين؟",
    "answer": "حكم المشاهد المشرفة، حكم المساجد على الأحوط وجوباً دون الأروقة."
  },
  {
    "id": 88,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الماء الذي يسبح فيه الجنين داخل الرحم هل هو طاهر ام نجس وما هو حكمه إذا نزل على الحامل اثناء الصلاة بسبب مرض أو نحوه؟",
    "answer": "إذا لم يكن مصحوباً، أو مختلطاً بالدم، فهو طاهر."
  },
  {
    "id": 89,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم اليد المتنجسة بلحم الخنزير؟",
    "answer": "تطهَّر بالماء مرّة واحدة. بلا فرق بين الماء الكثير والقليل."
  },
  {
    "id": 90,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الإنسان الكافر طاهر ام نجس، بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "الكافر الكتابي طاهر، وأما الكافرغير الكتابي فهو نجس على الأحوط ."
  },
  {
    "id": 91,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو أسقطت المرأة جنينها مقطعاً على فترات متباعدة، هل ما يخرج من الدم بعد نزول آخر قطعة يعتبر نفاساً؟",
    "answer": "النفاس يبدأ مع نزول أول قطعة."
  },
  {
    "id": 92,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الوضوء إذا كانت على ساعد الانسان كانولا لزرق الابر علماً انها خارج اعضاء التيمم وضمن اعضاء الوضوء افتونا ماجورين؟",
    "answer": "وظيفته الجمع بين الوضوء، بغسل ما حول الكانولا إن أمكن والتيمم."
  },
  {
    "id": 93,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجزي غسل الجمعة عن الوضوء في حال تقديمه يوم الخميس، وهل يجزي غسل الجمعة عن الوضوء في حال تأخيره إلى يوم السبت؟",
    "answer": "لا يجزي غسل الجمعة عن الوضوء في الفرض الأول، ويجزي في الفرض الثاني."
  },
  {
    "id": 94,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عرق الانسان نجس أم طاهرفي حالة الحلال وفي حالة الحرام؟",
    "answer": "عرق الجنب طاهر مطلقاً."
  },
  {
    "id": 95,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عرق الحائض أو النفساء نجس ام طاهر؟",
    "answer": "طاهر."
  },
  {
    "id": 96,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أحيانا لكثرة خروج الريح من المصابين ببعض الامراض كالقولون مثلاً تتكون بقعة على اللباس الداخلي فما حكم هذه البقعة الملونة هل هي نجسة منجسة أم لا؟ وكذلك أحياناً تبقى رائحة كرائحة البراز أجلكم الله تعالى فما حكمها؟",
    "answer": "إذا صدق على هذه البقعة المذكورة أنها غائط، فهي نجسة. وإلاّ فلا ، ولا عبرة بالرائحة الكريهة ما لم تكن هناك عين الغائط."
  },
  {
    "id": 97,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "انا من مقلدي سماحة آية الله العظمى الشيخ محمد اسحاق الفياض (دام ظله) وسؤالي هو في حالة الوضوء أو الغسل يوجد شعر في الجسد مسترسلاً وبعضه مبروماً بسبب الحركة أو الجلي بالحجر وغيرهما من الأمور وهذا الشعر ملفوف ومبروم وانا لا اعلم هل يصل اليه الماء ام لا ولا استطيع ان افتش كل جسدي ، وهذا شيء طبيعي في كل شخص له شعر ان تكون هناك شعرات مبرومات ملفوفة الواحدة بالثانية فهل هذه الشعيرات تؤثر على الوضوء أو الغسل ام لا ؟",
    "answer": "الواجب في الغسل، أو الوضوء، هو غسل ظاهر البشرة وما يصل اليه الماء بطبعه، أو بمعونه اليد. ولا يجب غسل الشعر إلا ما كان من توابع البدن كالشعر الدقيق، ومع وصول الماء إلى البشرة لا تؤثر وجود الشعيرات المبرومة لا على الغسل ولا على الوضوء."
  },
  {
    "id": 98,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يشترط غسل الملابس أو الجسم المتنجس بالنجاسة المادية باستعمال احد المساحيق كالصابون وغيرها من المساحيق ام الماء وحده يكفي للطهارة؟",
    "answer": "إنه يعتبر في طهارة الملابس والجسم إزالة عين النجاسة ، أو عين المتنجس أولاً سواءً أكانت بالمساحيق ، أم بغيرها ثم يطهرها بالماء. ثم إذا أمكن إزالة العين بالماء ، كفى الماء فلاحاجة إلى استعمال المساحيق ."
  },
  {
    "id": 99,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا أحست المرأة بنزول الدم في الفرج ولكنه لم يخرج خارجاً فهل تعتبر المرأة حائضاً ؟",
    "answer": "إن الدم طالما بقى في فضاء الفرج ولم يخرج إلى الخارج لم يجر عليه حكم الحيض . نعم ، إذا خرج إلى الخارج ولو قليلاً جرى عليه حكم الحيض وإن انقطع بعد ذلك ."
  },
  {
    "id": 100,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الثياب ونحوها إذا تنجست بالبول يكفي غسلها في الماء الجاري والكر مرة واحدة، وفي الماء القليل لابد من الغسل مرتين، 1. هل اللباس خصوص الملابس ام يشمل كل ما اتخذ من جنس الملبوس كالسجاد والفرش وغير ذلك ؟",
    "answer": "1. المقصود منه خصوص الملابس دون غيرها ، فإنها تطهر بالغسل مرة واحدة ."
  },
  {
    "id": 101,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "1. ان من الأعمال التي تنفع في العديلة عند الموت هو قراءة سورة المؤمنون كل جمعة وانا من الملتزمين بها بتوفيق الله تعالى ولكن في أيام الدورة الشهرية لم أكن على طهارة فهل استطيع قراءتها وان لم استطع فهل حققت المطلوب؟ 2. قراءة سورة القدر والتوحيد 10 مرات وغيرها من الأذكار والسور التي لها نفع دنيوي وأخروي فهل يجوز قراءتها في أيام العادة؟ 3. هناك ختمات قراءة سورة يس مثلاً 40 يوماً فهل يجوز في أيام الدورة الشهرية الاستمرار عليها وكذلك دعاء العهد؟ 4. هناك بعض الأذكار والآيات والأدعية قراءتها كل يوم تنفي الفقر أو ترفع عذاب القبر أو غيرها هل المقصود الاستمرار طول العمر ام قراءتها لفترة معينة يحرز المطلوب وينفع؟",
    "answer": "1. نعم، تستطيعين قراءتها بشرط ان لا تمسين كتابة القرآن. 2. نعم، يجوز.3. نعم، يجوز بشرط ان لا تمس كتابة القرآن.4. لك ان تستمر، ولك ان لا تستمري ."
  },
  {
    "id": 102,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل من الضرورة التي تجوز المسح على الخف والجورب وجود الناظر الأجنبي بالنسبة للمرأة مما يجوز لها أو يوجب عليها المسح على الجوارب؟",
    "answer": "لا يجوز المسح على الحائل كالجورب ، والخف مطلقاً ، وإن كان تقية كما أنه لايجزىء ، وإن كان الضرورة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 103,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد استحباب التسمية عند الكشف، هل يعني ان نقول بسم الله الرحمن الرحيم عند كشف العورة في التخلي؟",
    "answer": "نعم ، يعني ذلك."
  },
  {
    "id": 104,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو انقطع التتابع والموالاة العرفية اثناء الوضوء هل يؤدي إلى بطلان الوضوء؟",
    "answer": "نعم، يشترط الموالاة العرفية في افعال الوضوء ومع فقدها يبطل الوضوء."
  },
  {
    "id": 105,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يمكن الاعتماد على قاعدة سوق المسلمين في شراء اللحوم دون العلم بالتذكية؟",
    "answer": "نعم، يجوز الأعتماد على قاعدة سوق المسلمين."
  },
  {
    "id": 106,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من كان غير قادر على المسح على قدميه بيديه لعذر مانع له من الانحناء لذلك مع سلامة اليدين هل يستنيب من يأخذ البلل من يديه ويمسح له نيابة أم تنتقل وظيفته إلى التيمم؟ وهل يفرق بين ما لو كان العذر مؤقتاً معلوم الارتفاع بعد مدة وبين ما لو كان دائماً لا يرجى زواله؟",
    "answer": "وظيفته في مفروض السؤال ، التيمم وإن كان الأولى والأجدر الجمع بين الوضوء بالطريقة المذكورة والتيمم."
  },
  {
    "id": 107,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم التيمم على الخشب المطلي بالورنيش والخشب غير المطلي بالورنيش في حالة الضرورة؟",
    "answer": "لا يصح التيمم على الخشب، بلا فرق بين الخشب المطلي، وغير المطلي."
  },
  {
    "id": 108,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو كان على الجسم  نجاسة ولم يعلم الانسان بها ، فهل يطهر جسمه إذا سبح أو اصاب جسمه المتنجس ماء كاف دون ان يستحضر أو يعلم بمسألة النجاسة وبصورة اخرى لو كان الجسم نجساً وأصابه ماء كاف والانسان نائم فهل يطهر جسمه؟",
    "answer": "نعم، يطهر إذا زالت النجاسة عن البدن في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 109,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو كان على الجسم نجاسة ولم يعلم الانسان بها ، فهل يطهر جسمه إذا سبح أو اصاب جسمه المتنجس ماء كاف دون ان يستحضر أو يعلم بمسألة النجاسة وبصورة اخرى لو كان الجسم نجساً وأصابه ماء كاف والانسان نائم فهل يطهر جسمه؟",
    "answer": "نعم، يطهر إذا زالت النجاسة عن البدن في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 110,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو أصابتني نجاسة في وجهي من لعاب كلب أجلكم الله دون علمي بأنه نجس فهل يكفي وضوئي لفريضة أو فريضتين لازالة النجاسة اقصد أثناء غسل الوجه وفي صورة اخرى لما سبق هل يكفي سبوح أوغسل جنابة لإزالة النجاسة دون العلم بها؟",
    "answer": "لايكفي إذا كان الوضوء بالماء القليل . نعم  ، إذا كان الوضوء إرتماسياً وكان بالماء الكر ، أو الجاري كفى ذلك ."
  },
  {
    "id": 111,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "انا رجل من المبتلين بالوسواس الذي حول حياتي إلى كابوس لا يطاق وهذه الأيام زادت عندي الوساوس عند دخولي إلى الخلاء للتبول أحس ان بعض قطرات البول قد تطافرت على بطني ووجهي وفخذي بل حتى ظهري فاضطر إلى غسلها الأمر الذي يؤدي إلى تطافر قطرات على اماكن اخرى من جسمي وينتهي به الأمر إلى دخول الحمام وغسل جسمي كله وقد تعبت جداً من هذه الحالة وضاع وقتي وجهدي بسببها فأغيثوني يرحمكم الله وما هو حكم هذه القطرات التي اشك بانها بول؟",
    "answer": "إن الوسوسة من الشيطان ، ومن يتبعها فقد اتبع الشيطان ، ولهذا يجب على الوسواسي أن لايعتني بشكه أصلاً ، وبما يحسّ بوقوع قطرات البول على بطنه ، أو وجهه ، وهكذا . وعليه أن ينتهج الاسلوب المتعارف عند الناس في التطهير، والصلاة ونحوها ، ولايعتني بالشك ويواصل صلاته ."
  },
  {
    "id": 112,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يلزم كون الانسان على الطهارة عند استخدامه لوحه المفاتيح للكمبيوتر أو الآله الطابعة لكتابة اسم الله حيث لا يلزم مس الكلمة بعد اكتمالها على الجهاز أو الورق المطبوع عليه الاسم وهل يشكل لمس أسماء الله أو الآيات المغلفة بعازل من البلاستيك الشفاف أو الورق من غير طهارة الوضوء؟",
    "answer": "لا يلزم كون الانسان على طهارة في العملية المذكورة في السؤال. لان الحرام هو مسّ أسماء الله تعالى مباشرة ."
  },
  {
    "id": 113,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "نحن في منطقتنا لا نستغني عن وجود خزانات للمياة داخل منازلنا وذلك لاحتمالية انقاطعه على فترات غير معروفة فانا عندي خزان للماء موصل مع شبكة ماء البلدية بدون مضخة ثم بواسطة مضخة الماء الكهربائية يضخ الماء من هذا الخزان إلى خزان الماء فوق السطح وبنفس الوقت يوزع على شبكة المنزل ويكون استخدامي للماء آليا اما من الخزان الارضي المتصل مع ماء البلدية وبواسطة المضخة أو من الخزان العلوي ايهما اقوى، وفي حال انقطاع ماء البلدية نستعمل الماء من الخزان الأرضي الموصل مع البلدية حتى ينتهي ثم نستعمل ماء خزان السطح حتى ينتهي وهذه العملية آلية حسب توصيل مواسير الماء داخل البيت سؤالي الأول حين ينقطع اتصال الماء من شبكة البلدية وينقص ماء الخزان الأرضي عن ثلاثة أشبار مكعبة ولكونه لم يزل متصلا بواسطة ماسورة الماء مع خزان السطح المليء بالماء هل يبقى ماءا طهوراً نستطيع استخدامه في تطهير الملابس والبدن. والسؤال الثاني هل الماء المتبقي في الخزان العلوي مطهراً من النجاسة حتى آخر قطرة به . والسؤال الثالث هل يكفي اتصال مجموعة من الخزانات بواسطة مواسير الماء ويكون مجموع الماء في الخزانات أكثر من الكر، بحيث لو سحبت ماءً ينقص من الجميع.",
    "answer": "1. نعم، يجوز استخدامه في تطهير الملابس والبدن ، وإن كان أقل من الكر . 2. نعم. 3. يكفي ان يكون المجموع كراً، في جريان أحكام الكر عليه ."
  },
  {
    "id": 114,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "سافرت إلى لندن منذ 26 سنة للدراسة وسكنت عند احد العوائل وكان عندهم كلب (أجلكم الله) وقد تعرض لي ذات مرة ولمسني بلسانه وسال لعابه على وجهي ولم ادرك في ذلك الوقت انه نجس السؤال منذ تلك الحالة قطعاً توضأت وسبحت وتزوجت وتعرضت للماء بصور مختلفة ولكن أصابني هذه الأيام وسوسة وشكوك على ان عدم التفاتي تلك الفترة أدى إلى تعرضي لنجاسة صاحبت اعمالي التعبدية من عمرة وحج وقد تكون ملابسي متنجسة اثناء الأعمال علماً بان الفترة بين تعرضي لتلك النجاسة واول عمل تعبدي قمت به عشرة اشهر تقريباً فهل العشرة اشهر وما مررت به من تعرض للماء وتبديل للملابس ــ واكرر دون الالتفات وجهلي بتعرضي للنجاسة ــ كافية باثبات صحة اعمالي وان شكوكي لا موقع ولا صحة لها.",
    "answer": "اعمالك العبادية جميعاً محكومة بالصحة شرعاً في مفروض السؤال من حين سبحت في الماء وغسلت فيه ، ولا يترتب أي اثر على شكوكك، لأنك غسلت بدنك وثوبك بعد هذه القضية مرات عديدة، فلا مجال للوسوسة، لانها من الشيطان."
  },
  {
    "id": 115,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في الوضوء حين غسل الوجه، وحركة اليد لتبليغ الماء قد ينتهي الإنسان من غسل الوجه ولكن يستمر في إمرار يده على الوجه، فهل المعول على النية في هذه الحالة، أي أنه يخاطب نفسه أنه انتهى من غسل الوجه؟",
    "answer": "لايحتاج إلى النية المذكورة ما دامت النية كامنة في أعماق نفسه على نحو لو سأله سائل، ماذا تفعل لأنتبه فوراً إلى أنه يتوضأ قربة إلى الله تعالى. ولايضر الإستمرار في إمرار يده على الوجه إذا لم يكن خارجاً عن الحد المتعارف بحيث يكون مخلاً بالموالاة، ولايجب أن يخاطب نفسه أنه انتهى من غسل الوجه."
  },
  {
    "id": 116,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "وفي صورة أخرى، هل ينافي الوضوء كون الإنسان بعد الإنتهاء من غسل الوجه وقبل البدء في غسل اليد اليمنى أن يرجع ويمرر يده على وجهه بقصد الغسل؟",
    "answer": "لايفعل ذلك ، ولو فعل لايضر بالوضوء ."
  },
  {
    "id": 117,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "زيد من الناس كان يتوضأ بطريقة خاطئة مدة من الزمن جاهلاً، حيث يقدم غسل يده اليسرى قبل اليمنى، فهل نحكم بصحة صلاته بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "الوضوء في مفروض السؤال، غير صحيح وعليه بإعادة الصلوات التي صلاها بهذا الوضوء."
  },
  {
    "id": 118,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل نستطيع القول بأن المعول في الإنتهاء من غسل العضو في الوضوء وبالخصوص اليد اليسرى، هو النية حيث إن الإنسان أثناء استمرارية التبليغ قد ينتهي من الغسل اليسرى. وهل وضوئي صحيح حيث إني استمر في التبليغ واجعل بعد آخر حركة نية الإنتهاء من الغسل، وبالخصوص اليد اليسرى؟",
    "answer": "لايعتبر في النية إخطارها في النفس إذ تكفي النية الإرتكازية."
  },
  {
    "id": 119,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص في أثناء الوضوء وبعد أن يغسل يده اليسرى يمسح بكلا كفيه على وجهه قبل أن يتثبت، ثم بعد ذلك يمسح على رأسه ورجليه، والآن اكتشف خطأه وكان جاهلاً بالمسألة، فهل يحكم بصحة وضوئه، أم لا؟",
    "answer": "وضوؤه باطل ، إذا لم تندك رطوبة الوجه برطوبة اليد ، وإلاّ لم يبطل ."
  },
  {
    "id": 120,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز مس كلمات القرآن الكريم بدون وضوء؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 121,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كنت أضع بلاستر (شريط لاصق للجروح) على إصبع قدمي الكبير مثلاً، هل يجوز أثناء الوضوء أن أمسح على بقية الأصابع الأربعة دون هذا الإصبع وبدون أن أزيل الشريط اللاصق؟ أم يجب علي أن أزيل الشريط اللاصق وامسح على أصبعي الكبير أيضاً؟ مع العلم ليس هناك جروح من إزالة الشريط؟",
    "answer": "نعم، يكفي المسح على بقية الأصابع."
  },
  {
    "id": 122,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "تكثر حوال أطراف أصابعي وبين أظافري التشققات الجلدية الصغيرة التي يكون الجلد على البشرة ولايصل الماء إلى البشرة إلا بتحريك الجلد، وفي الوضوء إستغرق سبع دقائق، أو أكثر للتأكد من أن الماء وصل إلى جميع ما حول أظافري باستخدام أظافري لغلغلة الماء إلى البشرة؟",
    "answer": "إذا كانت الشقوق تعد من الخارج والظاهر، فالماء يصل إليها بطبعه بلا حاجة إلى مقدمة زائدة ، وإن تعد من الداخل عرفاً ، فلايجب أيصال الماء إليها ."
  },
  {
    "id": 123,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا سخن المكلف ماء الوضوء، أو الغسل بالتيار الكهربائي المأخوذ بطريقة غير شرعية وغير قانونية، أي خلاف مقررات الشركة المعنية، هل يبطلان، أم يترتب الإثم فقط؟",
    "answer": "لايبطل الوضوء، أو الغسل ولكن عليه الإثم."
  },
  {
    "id": 124,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "بعد إكمال الصلاة وجدت حاجباً (جرم) على أحد أعضاء الوضوء، ولم أشاهده أثناء الوضوء، ما حكم صلاتي سواءاً اكتشفت ذلك في الوقت، أو خارجه؟",
    "answer": "حكمك عدم إعادة الصلاة إذا كنت تحتمل أنك حين الوضوء ملتفت إلى أنه لايوجد مانع من الوضوء، و إلا فتجب الإعادة."
  },
  {
    "id": 125,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الفرض السؤال أعلاه ولكن حصل لإمام الجماعة، فما حكم الصلاة بالنسبة للإمام، وبالنسبة للمأمومين؟",
    "answer": "يظهر حكم الإمام مما تقدم، وأما المأمومون فصلاتهم صحيحة بلا إشكال."
  },
  {
    "id": 126,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو انقطع التتابع والموالاة العرفية أثناء الوضوء، فهل يؤدي إلى بطلان الوضوء ؟",
    "answer": "نعم، يشترط الموالاة العرفية في أفعال الوضوء، ومع فقدها يبطل الوضوء."
  },
  {
    "id": 127,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص يعرف الوضوء جيداً وحين غسل الوجه يغسل ما دار بين الإبهام والسبابة، وبعد مضي سنوات هو الآن يشك أن هناك منطقة في وجهه لايمرر يده خلالها أثناء غسل وجهه، فهل يمكنه أن يطبق قاعدة الفراغ فيما سبق على وضوء ويعتبر أن الماء قد وصل أثناء صبه، أو تحريك يده وبالخصوص أنه حج واعتمر في الفترة السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وضوؤه صحيح ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 128,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ماحكم الوشم (الدق)، والرسم على الجسد بشكلعام؟",
    "answer": "يجوز، شريطة أن لايكون مانعاً عن وصول الماء إلى البشرة في الوضوء، أو الغسل كما إذا أصبح جزء البدن."
  },
  {
    "id": 129,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تنشيف ماء الوضوء بالمنديل؟",
    "answer": "لا بأس به."
  },
  {
    "id": 130,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تجوز (المعية) في مسح القدمين؟",
    "answer": "لايجوز، بل لابد من تقديم مسح اليمنى على اليسرى."
  },
  {
    "id": 131,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أثناء غسل اليدين لو مر المتوضيء بيده الغاسلة على يده المغسولة من أعلى المرفق فوصلت إلى الرسغ، أو الكف هل يجوز له الرجوع ثانية، والغسل من المرفق إلى الأطراف؟",
    "answer": "يتحقق غسل اليد بصب الماء على الذراع، وأما إمرار اليد فهولغرض اليقين بإسالة الماء على تمام موضع اليد، ولا يضر تكراره."
  },
  {
    "id": 132,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أثناء غسل اليدين هل يجوز جعلهما بشكل عمودي لئلا يرجع الماء من الكف إلى الذراع والمرفق؟",
    "answer": "رجوع الماء من الكف إلى الذراع لايضر بالوضوء، لأن المتوضيء لايقصد الغسل بالرجوع."
  },
  {
    "id": 133,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "بعد الفراغ من غسل اليد اليسرى، هل يجب جعل اليدين بشكل عمودي قبل المسح لكيلا ينزل الماء من الذراعين إلى الكفين؟",
    "answer": "لاداعي لهذا الإحتياط، إذ بعد إمرار كف اليمنى على ذراع اليسرى لايبقى الماء حتى ينزل إلى الكف. نعم، لايجوز إختلاط رطوبة الكفين بماء آخر."
  },
  {
    "id": 134,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو أحدث المكلف أثناء وضوئه وأراد استئناف الوضوء، فهل يجوز أن يكتفي بما على أعضائه من بلل الوضوء السابق، فيمسح به بنية الوضوء، أم يجب أن يصب ماء جديد؟",
    "answer": "يجب صب الماء من جديد بقصد الوضوء ، ولايكفي بلل الوضوء السابق ."
  },
  {
    "id": 135,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "كنت عندما أتوضىء أغسل الوجه ثلاث مرات وكنت لا أعلم بأنه يغسل مرتين على العلم أنها كانت فترة طويلة جداً، وبعد هذه الفترة أصبح الضوء صحيحاً إن شاء الله، أرجو بيان فتوى سماحتكم؟",
    "answer": "وضوؤك في مفروض السؤال، صحيح. وعليك ترك الغسل الثالث بعد العلم بأنه غير جائز."
  },
  {
    "id": 136,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص مقطوع اليدين مما فوق المرفقين، فهل يسقط عنه المسح في الوضوء، أم يستنيب من يمسح له على رأسه وقدميه؟",
    "answer": "نعم، يسقط، والأحوط إستحباباً أن يمسح بهما إن أمكن، ولو بمعونة شخص آخر."
  },
  {
    "id": 137,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أحد الأخوة كان في غسل اليدين في الوضوء يغسلهما تحت الحنفية بنية الوضوء، ومباشرة يمسح على الرأس والقدمين، فهل يصح وضوؤه سواءاً استعان بغسل كل يد باليد الأخرى، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان إدخال اليدين تحت الحنفية بقصد الوضوء وكان يصل الماء إلى تمام بشرة اليدين صح وضوؤه، وله أن يمسح رأسه وقدميه بالبلل الموجود في يديه."
  },
  {
    "id": 138,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل هناك إشكال شرعي بغلق الحنفية الرطبة بعد إمرار الماء على اليد اليسرى، ثم إكمال المسح عليها؟",
    "answer": "إذا كانت رطوبة الحنفية قليلة ومستهلكة في رطوبة اليد كما هو الغالب، فلا مانع من المسح بها."
  },
  {
    "id": 139,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوزغسل الوجه باليد اليسرى أثناء الوضوء؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 140,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يوجد شيء أسود تحت أظافري ولا أعلم هل هو لحم أسود،أولاً ، ولكن القدر المتيقن أنه ليس بوسخ ، وكل ما أقرظ أظافري يخرج هذا الشيء عند الإزالة تارة يكون صعباً حتى الدم يخرج من يدي. هل هذا يؤثر على الوضوء والغسل؟",
    "answer": "لايؤثر ذلك السواد على الوضوء والغسل."
  },
  {
    "id": 141,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا ضاق الوقت عن الوضوء والصلاة، فتوضأ ولم يتيمم عصياناً، ثم صلى بهذا الوضوء خارج الوقت قضاءاً، فما الحكم؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، صلاته صحيحة وإن كان عاصياً بترك الواجب أداءاً."
  },
  {
    "id": 142,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد في شرائط الوضوء عبارة إباحة الفضاء فما المقصود، هل المقصود المكان، أو شيء آخر ، وهل يمكن التوضيح بمثال تقريبي؟",
    "answer": "المقصود به هو الحيز والفراغ الذي يشغله الإنسان عادة عند الوضوء فحركات غسل اليد تكون في ذلك الحيز من الفضاء، واعتبار هذا القيد عندنا إنما هو من جهة المسح فقط دون غسل سائر الأعضاء."
  },
  {
    "id": 143,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز للمكلف أن يأتي بعمل يؤدي إلى وجود حاجب دائم على بدنه يمنع من وصول الماء إلى البشرة في الوضوء والغسل؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 144,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص تعرض للجرح وبعد انقطاع الدم يكون هناك دم يابس على الجرح، هل يجب رفعه في حال الوضوء والغسل وفي بعض الإحيان إذا أزيل يجري الدم من الجرح وبعض الأحيان لا، مولاي قيل يجوز بقاء الدم اليابس على الجرح وتكون نية الوضوء، أو الغسل نية الإضطرار، هل صحيح؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كان تحت الجلد الرقيق فلا يجب رفعه حين الوضوء، وإن كان الدم المنجمد فوق الجلد فإن أمكن رفعه وجب، وإلا فوظيفته التيمم دون الوضوء ."
  },
  {
    "id": 145,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل القرآن المترجم إلى لغات أخرى له نفس أحكام القرآن لجهة حرمة مس المحدث لآياته،وحرمة تنجيسه ونحو ذلك؟",
    "answer": "أما مسه من دون طهارة فلا مانع منه. وأما تنجيسه وهتكه، فهو غير جائز."
  },
  {
    "id": 146,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز مسح القدمين إذا كانتا مبللات؟",
    "answer": "إذا كان بللهما قليلاً، وبلل اليد أكثر منه بحيث يكون مستهلكاً في بللها فلا يضر."
  },
  {
    "id": 147,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم من قطعت إحدى رجليه، أو كلتيهما مما فوق المفصل، فهل يسقط وجوب الوضوء، وينتقل إلى التيمم، أم يتوضأ بما تيسر؟ و هل الغسل كالوضوء في ذلك؟",
    "answer": "يسقط عنه مسح الرجلين وإن كان الأولى المسح على الساق، ولايسقط عنه الوضوء ولا الغسل ، والأحوط ضم التيمم إليه أيضاً ."
  },
  {
    "id": 148,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو شككت في جرمية ومانعية الحبر السائل بالنسبة للوضوء، ما هو حكمي من حيث الوضوء؟",
    "answer": "يجب عليك أن تحرز عدم حاجبيته."
  },
  {
    "id": 149,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم من كان يمسح قدميه في الوضوء إلى العظم الناتىء دون المفصل جهلاً بالحكم، او نسياناً؟",
    "answer": "إذا كان جاهلاً وغافلاً، أو كان يقلد من يقول بكفايته، فلاشىء عليه."
  },
  {
    "id": 150,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان على أحد مواضع الوضوء، أو التيمم حاجب لايمكن إزالته بسهولة،  أو لايمكن أصلاً إزالته، فما هو حكمه؟",
    "answer": "إذا لم يكن إزالته ، فعلى الأول وظيفته التيمم . وعلى الثاني ، يجمع بينه وبين الوضوء . وأما إذا لم يمكن إزالته، فوظيفته التيمم."
  },
  {
    "id": 151,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان على أحد مواضع الوضوء، أو التيمم حاجب لايمكن إزالته بسهولة، أو لايمكن أصلاً إزالته، فما هو حكمه؟",
    "answer": "إذا لم يكن إزالته ، فعلى الأول وظيفته التيمم . وعلى الثاني ، يجمع بينه وبين الوضوء . وأما إذا لم يمكن إزالته، فوظيفته التيمم."
  },
  {
    "id": 152,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الوضوء إذا توضأ الشخص مباشرة بعد السباحة ولم تجف أعضاء الوضوء مع الرأس والرجلين؟",
    "answer": "إذا كان ماء الوضوء أكثر من الماء الباقي على البشرة من السباحة بحيث إن ماء السباحة استهلك وأندك فيه، فالوضوء صحيح ، وكذا إذا كانت رطوبة اليد أكثر من رطوبة الرأس والقدمين ، فيصح المسح أيضاً ."
  },
  {
    "id": 153,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يضع الكثير من الشباب هذه الأيام من مستحضرا ت التجميل مثل (الجل) الذي يوضع في شعر الرأس، وهو سائل يوضع على فروة الرأس بأنواعه المتعددة، ومن ضمن أنواعه الذي يحافظ على شكل محدد للشعر، وبعضه يعطي لمعاناً للشعر، وبعضه يعطي الشعر شكل الرطوبة، وله أنواع متعددة أخرى. بالنسبة للوضوء إذا وصل المتوضيء لمرحلة التثبيت على الرأس، هل يعتبر هذا الجل مانعاً لوصول الماء،  ماذا لو كان يوجد مفرق في شعر الرأس بحيث يمكن للمتوضيء أن يمسح على قشرة الرأس، فهل يكفي ذلك؟",
    "answer": "يصح المسح على جلد الرأس، ولا يصح على الشعر إذا كانت المادة عليه تشكل طبقة مانعة من وصول الماء للشعر دونما إذا لم تكن مانعة عن وصول الماء إليه، ومع عدم الوصول الماء إلى الجلد، أو الشعر فيعتبر الوضوء باطلاً، وتبطل الصلاة أيضاً."
  },
  {
    "id": 154,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يضع الكثير من الشباب هذه الأيام من مستحضرا ت التجميل مثل (الجل) الذي يوضع في شعر الرأس، وهو سائل يوضع على فروة الرأس بأنواعه المتعددة، ومن ضمن أنواعه الذي يحافظ على شكل محدد للشعر، وبعضه يعطي لمعاناً للشعر، وبعضه يعطي الشعر شكل الرطوبة، وله أنواع متعددة أخرى. بالنسبة للوضوء إذا وصل المتوضيء لمرحلة التثبيت على الرأس، هل يعتبر هذا الجل مانعاً لوصول الماء، ماذا لو كان يوجد مفرق في شعر الرأس بحيث يمكن للمتوضيء أن يمسح على قشرة الرأس، فهل يكفي ذلك؟",
    "answer": "يصح المسح على جلد الرأس، ولا يصح على الشعر إذا كانت المادة عليه تشكل طبقة مانعة من وصول الماء للشعر دونما إذا لم تكن مانعة عن وصول الماء إليه، ومع عدم الوصول الماء إلى الجلد، أو الشعر فيعتبر الوضوء باطلاً، وتبطل الصلاة أيضاً."
  },
  {
    "id": 155,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يؤثر حبر الإنتخابات على الوضوء؟",
    "answer": "إذا كان للحبر جرم، فهو يؤثر على صحة الوضوء، والأحوط الجمع بين الوضوء والتيمم عند الشك."
  },
  {
    "id": 156,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تكرر المسح على الرأس يبطل الوضوء، أم لا وإذا كان مبطلاً ، فما هو منشأ البطلان؟",
    "answer": "إنه لايبطل المسح ."
  },
  {
    "id": 157,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من قطعت يداه من فوق المرفقين ما الذي يجب عليه بالنسبة للوضوء والطهارة؟",
    "answer": "يغسل ما بقي من العضد ووجهه، ويمسح على الرأس والرجلين ويصلي."
  },
  {
    "id": 158,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يسقط المسح عن الرجل اليمنى مثلاً إذا كانت اليد اليمنى مقطوعة من أصلها؟",
    "answer": "لايسقط، ويمسح عليها باليد اليسرى."
  },
  {
    "id": 159,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز أن يصب الماء في يد شخص ويقوم المتوضأ بعملية الغسل والمسح، فهل هذا العمل يضر بالمباشرة التي هي من شرائط الوضوء؟",
    "answer": "نعم، يجوز على كراهة."
  },
  {
    "id": 160,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في بعض الأحيان أثناء مسح الرجلين تسقط نقطة ماء من باطن الكف على مكان المسح في الرجل، فهل يجوز المسح عليها؟ وفي صورة أخرى يلامس باطن الكف جزءاً من مكان المسح على الرجل قبل المسح؟",
    "answer": "نعم، يجوز في كلتا الصورتين في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 161,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يوجد إشكال من حيث تبلل أعضاء الوضوء بماء المطر اثناء الوضوء، حيث إن مكان الوضوء تحت المطر مباشرة؟",
    "answer": "مع صدق الغسل على غسل أعضاء الوضوء ولو بالماء المخلوط بماء المطر ، فلا يضر . نعم ، إذا كانت رطوبة اليد بعد غسل الأعضاء امتزجت بماء المطر وكان ماء المطر أكثر من رطوبة اليد ، أو المساوي ، فلايصح المسح بها ."
  },
  {
    "id": 162,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إحدى الأخوات كانت عند الوضوء تغسل وجهها بالكيفية التالية، تضع يدها تحت الماء حتى تبتل، ثم تمسح وجهها بهذا البلل، هل يصح؟",
    "answer": "البلل وحده لايكفي في تحقيق غسل الوجه، بل لابد من صدق جريان الماء على الوجه بحيث يحقق عنوان الغسل."
  },
  {
    "id": 163,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص يغسل وجهه في الوضوء بيديه معاً، لا بيده اليمنى، ما حكم وضوؤه؟",
    "answer": "مع جريان الماء على كل وجهه صح الوضوء، و إن كان بيديه معاً بل وإن لم يستعمل كفه في غسل الوجه."
  },
  {
    "id": 164,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أصبت بإطلاق ناري قبل سنتين وتعافيت الآن والحمد لله لكن بقية علّة في قدمي حيث إني لا أستطيع أن أمسح على القدم اليسرى المصابة بسبب تكلس المفاصل، فهل المسح على الرجل اليمنى كاف؟",
    "answer": "إن وظيفتك في مفروض السؤال ، الجمع بين الوضوء بأخذ شخص آخر البلل من كفيك ويمسح به رجلك اليسرى بعد مسحك للرجل اليمنى ، والتييم ."
  },
  {
    "id": 165,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجب على المرأة المستحاضة بالصغرى، أو المتوسطة، أو الكبرى الوضوء للصلوات الإستحبابية والنافلة كل ركعتين، أم أن وضوءاً واحداً يكفي لصلاة مئة ركعة مثلاً، أو غيرها من عدد الركعات؟",
    "answer": "كفاية الوضوء لغير الفرائض في القليلة والمتوسطة، وكذلك الغسل في الكثيرة لايخلو عن إشكال وإن كان لابأس بذلك رجاءً."
  },
  {
    "id": 166,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "رجل لا يمكنه إيصال يده إلى رجليه لأجل المسح لعملية جراحية في ظهره، او لسبب آخر، هل يأخذ البلل شخص آخر من كفيه ويمسح، أم هناك حكم آخر؟",
    "answer": "يجمع بين الوضوء بالطريقة المذكورة والتيمم."
  },
  {
    "id": 167,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "قال الفقهاء : (يحرم إسراف الماء في الوضوء)، وهذه الأيام يستعمل أكثر الناس ماء الإسالة، أو الحنفية فكيف يمكن تطبيق هذا الحكم؟",
    "answer": "يحرم هدر الماء أثناء الوضوء بطريقة غير متعارفة ومؤدية إلى عدم الإستفادة منه في منفعة أخرى."
  },
  {
    "id": 168,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الشرع في رجل توضأ ثم نظر إلى امرأة بشهوة؟",
    "answer": "لاينتقض وضوؤه، ولكنه آثم."
  },
  {
    "id": 169,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الغسلة الثانية والثالثة للوجه واليدين؟",
    "answer": "الغسلة الثانية مستحبة، والثالثة بدعة."
  },
  {
    "id": 170,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد كراهة الوضوء في مكان الإستنجاء، وفي أيامنا يوضع في الكنيف ما يعرف بالمغسلة بحيث يغسل المرء يديه قبل خروجه منه، فهل يصدق عليه مكان الإستنجاء فيكره الوضوء فيه؟",
    "answer": "لايصدق عليه ذلك"
  },
  {
    "id": 171,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز الوضوء للفريضة قبل دخول وقتها؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 172,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "بالنسبة إلى غسل الوجه واليدين لو صب الماء على الأسفل وغسل من الأعلى ببقية قطرات الماء الموجودة في الكف، فهل يصح ذلك؟",
    "answer": "لايصح على الأحوط ."
  },
  {
    "id": 173,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو صب الماء تحت المرفق أولا ثم صب الماء على المرفق ثم مسح الماء بيده من المرفق إلى الكف ثم مسح كفه مبتدئا بظاهره ثم بباطنه ثم مسح على الابهام فهل وضوؤه صحيح؟ وماذا يحتاج تغييره ليصح وضوؤه؟",
    "answer": "وضوؤه صحيح في مفروض السؤال، ولا يعتني بالوسواسه وتعوذ منها ، لأنها من الشيطان ."
  },
  {
    "id": 174,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا توضئ شخص والجو ممطر هل عند سقوط قطرات على اعضاء الوضوء تؤثر على الوضوء؟",
    "answer": "سقوط قطرات المطر على عضو الماسح، أو المسموح إذا كانت كثيرة تضرّ بالوضوء والمسح كما تقدم ."
  },
  {
    "id": 175,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كانت طبيعة البشرة دهنية هل يجب ازالة الدهون عنها الوضوء والغسل الواجبين؟",
    "answer": "لا تجب إزالتها في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 176,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "منذ أيام اكتشفت اني لربما كنت امسح على قدمي في الوضوء خطأ حيث إني عند وضع اليد على بداية مكان المسح وهي الأصابع يكون باطن يدي ملامس لسطح القدم ولكن على شكل قبه حيث تكون الأصابع في مكانها ومنطقة باطن اليد مرتفعه وعند راحة اليد ملامس ومن ثم امسح فهل ذلك يكفي وإذا كان خطأ ولم أجزم اني مسحت بتلك الطريقة في الفترة السابقة أي عندي شك في أي يوم حصل ذلك فهل ابني قاعدة الفراغ على ذلك وابني على صحة اعمالي؟",
    "answer": "نعم، يكفي ذلك، ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 177,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان هناك حائل على الجبيرة كجرم من صبغ أو غيره فهل يضر وجوده بالوضوء أو الغسل الجبيريين؟",
    "answer": "إذا عدّ هذا الحائل، أو الجرم جزءاً من الجبيرة فلا يضر وجوده عليها. وإلا وجب الجمع بين الوضوء الجبيري والتيمم على الأحوط."
  },
  {
    "id": 178,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا توضأت لأجل أمر مستحب فهل يجوز بهذا الوضوء أداء أمر واجب كالصلاة الواجبة مثلاً؟",
    "answer": "نعم، تجوز الصلاة الواجبة بالوضوء المذكور."
  },
  {
    "id": 179,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا دخل وقت الصلاة واراد المكلف الوضوء ليصلي، هل يجب ان ينوي الوضوء للصلاة أم يكفي لغاية أخرى ولو للكون على الطهارة ويصلي به؟",
    "answer": "يكفي بعنوان الإستحباب، أو الكون على الطهارة."
  },
  {
    "id": 180,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الوشم على جسد الانسان؟ وهل هناك فرق بالوشم بالنسبة للرجل أو المرأة؟ وما حكم الأجهزة المستخدمة في الوشم.",
    "answer": "الوشم ليس بحرام، والظاهر أنه يصبح جزءاً لبدن الانسان فلا يمنع من الوضوء، أو الغسل."
  },
  {
    "id": 181,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "اني اعاني من تساقط الشعر الأمر الذي هدد حالتي النفسية ولذلك ارتأيت ان اضع شعرا مستعاراً (بوستيجة) بشكل يلق على فروة الرأس بتقنية حديثة فسؤالي هل يجوز الوضوء على هذا الشعر واتمام الوضوء وذلك كوني لا استطيع ازالته بعد وضعه؟",
    "answer": "لا يجزي المسح على الشعر المستعار. فاذا كنت لا تستطيع رفعه والمسح على الرأس، إنتقلت وظيفتك إلى التيمم ، كما يجب عليك إزالته بأي وسيلة ممكنة ، ولايجوز لك وضعه من الأول ."
  },
  {
    "id": 182,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص أبتلى بمرض مزمن في القولون عند الصلاة تخرج منه الريح وعندما يوقف الصلاة ويتوضأ من جديد ويبدء الصلاة يخرج منه الريح فيضطر إلى اكمال الصلاة هل صلاته مقبوله علماً انه على هذه الحالة كل يوم؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يتوضأ ويصلي ولا ينتقض وضوؤه بما يخرج منه قهراً وصلاته محكومة بالصحة، شريطة ان لا تكون له فترة زمنية يتمكن من الوضوء والصلاة فيها بدون إخراج الريح منه، وإلا وجب عليه ان يصلي في تلك الفترة."
  },
  {
    "id": 183,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في حقيقة الأمر تواجهني مشكلة في الصيام وهي اني عندما اريد غسل الوجه للوضوء فانا لا اتمضمض ولا استنشق فقط اقوم بغسل الوجه وبعدها اقوم بتجفيف بقايا الماء الموجود على الشفتين لكن المشكلة هي اني اشك واوسوس كثيراً وينتابني شعور بان شيئاً من الماء قد دخل داخل فمي فاقوم بالبصق ثلاث مرات ولكن تحصل عندي حالة من عدم الطمأنينه من وضوئي ولا من صيامي وتبقى معي هذه الحالة حتى وقت الفطور مما تجعلني في هم وكدر طول اليوم فما هو الحل برأيكم؟",
    "answer": "لا تعتني بهذا الوهم والوسوسة أبداً، لأن هذا الوهم والوسوسة من الشيطان، وعليك أن لا تتبع الشيطان وكلما خطر ببالك شيء من ذلك لا تعتني به أصلاً."
  },
  {
    "id": 184,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجب على الانسان معرفة تفاصيل الامور التعبدية ام يجب عليه صحة التطبيق فقط فعلى سبيل المثال في افعال الوضوء المسح على مقدم الرأس هل يجب على الانسان معرفة ان هذه المنطقة أو الجزء من الرأس يسمى مقدم الرأس ام يكفيه ان يمسح بشكل صحيح وفي المكان الصحيح؟",
    "answer": "يكفي أن يمسح بشكل صحيح، ويعلم أن مسحه وقع على مقدم الرأس وان لم يعلم حدوده تفصيلاً ."
  },
  {
    "id": 185,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل شرط المباشرة في الوضوء واقعي يبطل الوضوء بالاخلال به ولو جهلا أو نسايناً؟",
    "answer": "نعم، واقعي."
  },
  {
    "id": 186,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز مسح القدمين إذا كانتا مبللات؟",
    "answer": "إذا كان بللهما قليلاً، وبلل اليد أكثر منه بحيث يكون مستهلكاً في بللها فلا يضر."
  },
  {
    "id": 187,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز غسل اليد اليمنى واليسرى باجراء الماء عليهما وبدون مسحهما في حالة الوضوء؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 188,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من كان يشك كثيراً في صحة مسح رجله أو انه يشك انه مسحها أو لا فهل يبني على الصحة؟",
    "answer": "إذا شك في الصحة يبنى على الصحة، وإذا شك في أصل وجوده يبنى على العدم. واما إذا كان كثير الشك فلا يعتنى به."
  },
  {
    "id": 189,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يعتبر حبر قلم الجاف ذا جرم ومانع الوضوء نرجوا بيان موضوعه من حيث كونه مانعاً ، ام لا ؟",
    "answer": "ليس من وظيفتنا بيان الموضوعات. وارجع إلى العرف فيها، فإن كان جرماً، فهو مانع عن الوضوء. وان كان لوناً بدون الجرم، فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 190,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل كثرة وضع الماء على اليد اليسرى حتى استوعبت الماء من الغرف صحيحة حيث بعد سكب الماء أمرر اليد اليمنى للمسح على اليد اليسرى إلى مفصل الكف وبعدها أمررها على ظاهر الكف ثم باطن الكف باستمرار ثلاث إلى أربع مرات ومن ثم امسح على الرجل بعد مسحي على مقدمة الرأس؟",
    "answer": "لا إشكال في وضوئك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 191,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص يتوضأ في كل أجزاء الضوء من غسل ومسح صحيح إلا في غسل الوجه يغسله ثلاث مرات وهو لايعلم أن الثالثة باطلة، وبقي على هذا الحال مدة من الزمن؟",
    "answer": "في الصورة المفروضة، حيث إن الشخص المذكور جاهل بأن الغسل الثالث غير جائز. يصح وضوؤه في مفروض السؤال. نعم، إذا غسل شخص يده اليسرى ثلاث غسلات بطل وضوؤه من جهة أن مسحه يقع بماء جديد لا بماء الوضوء."
  },
  {
    "id": 192,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "اكملت وضوئي، و أنا أنزف من أنفي دماً، ما الحكم؟",
    "answer": "إذا كان النزف بعد إكمال غسل الوجه، فالوضوء صحيح تام، ولابد من تطهير الوجه من دم النزف فقط. وإلا فلابد من الإنتظار  حتى ينقطع الدم ثم الوضوء. وأما إذا لم ينقطع الدم حين غسل الوجه، فوظيفتك أن تغسل وجهك تحت الماء الحنفية، أو إرتماساً في الحوض."
  },
  {
    "id": 193,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "اثناء عملي اليوم حصل جرح في يدي (مكان الوضوء) وكذلك في ظاهر قدمي (مكان المسح) وانقطع الدم والجرح بطول حوالي 3 سم وعرض حوالي 2ملم وخرج منه دم وانقطع بعد ذلك الدم الا ان اثاره أي اثار الدم لا يمكن ازالتها وفي حالة ازالتها يخرج الدم ثانية ولا يتأثر الجرح بالغسل والمسح لانه بسيط ولكنني أخشى من تنجس يدي الغاسلة لليد والماسحة للقدم من الدم اليابس فما هو الحل في الوضوء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا لم ينقطع الدم فوظيفتك التيمم."
  },
  {
    "id": 194,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "قد يحصل لي أن اغفل في بعض الأوقات عند الوضوء، وإذا بي أتوضأ، أو قد أنهيت وضوئي فيحصل لي شك بحيث لا أدري هل كانت نية هذا الوضوء وجوباً، أم استحباباً و قد يكون قبل الأذان، او بعده، ما هو الأثر المترتب علي ذلك؟",
    "answer": "وضوؤك محكوم بالصحة في مفروض السؤال، وقصد الوجوب، أو الإستحباب غير لازم."
  },
  {
    "id": 195,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من المعروف ان يكون التيمم من الاعلى إلى الاسفل ماذا لو كان المكلف يمسح من اليمين إلى اليسار أو العكس جهلاً منه بالحكم وصلى وهو على هذه الحالة؟",
    "answer": "عليه إعادة الصّلاة التي صلّى بهذه النحو من التيمم."
  },
  {
    "id": 196,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز التيمم بتراب رطب قليلاً أو فيه بعض قطرات الماء المنتشرة فوقه؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 197,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "رجل إذا أراد ان يغتسل غسل الجنابة ينوي الغسل ومن ثم غسل الجزء الأول الرأس والرقبة بعد ذلك ينفصل عن الماء ومن ثم ينوي الجزء أو القسم الثاني ويطبق الغسل بالطريقة المطلوبة ولكن عند غسل الجزء سواء الأول أو الثاني لا ينوي انه سيغسل هذا الجزء من الجسم وما يحويه من البشرة من الجلد والشعر وما يتبعها انما يقصد انه سيغسل هذه المنقطة من بدنه المطلوب منه غسلها شرعا بهذا الترتيب فهل غسله صحيح ونيته وعمله مجزي؟",
    "answer": "ما ذكرت من قصد أجزاء المنطقة الواجب غسلها غير معتبر في صحة الغسل، ويكفي قصد غسل المنطقة."
  },
  {
    "id": 198,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو كان عاجزاً عن المباشرة في الغسل لاعاقة وشبهها فهل ينتقل فرضه إلى التيمم؟",
    "answer": "الظاهر في مفروض السؤال، ان يباشر غسله غيره نيابة عنه ولكن المكلف هو الذي يتولى النية بنفسه."
  },
  {
    "id": 199,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو قمت بعمل الغسل الترتيبي على النحو التالي : غسل البدن (الأيمن ثم الأيسر) غسل الرأس مع الرقبة. هل يصح هذا الغسل وما حكم الصلاة والصوم والعمرة بعد هذا الغسل ان لم يكن صحيحاً وكيفية قضائها ان كنت جاهلاً بالحكم مسبقاً؟",
    "answer": "لا يصح هذا الغسل، فإن الواجب هو غسل الرأس والرقبة أولاً، ثم سائر البدن. ويجب على الجاهل بكيفية الغسل الصحيحة، إعادة الصلاة دون الصوم، والعمرة محكومة بالبطلان."
  },
  {
    "id": 200,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو ان شخصاً وفي اثناء غسل الجنابة خرج منه ريح بقصد أو بغيره فما هو حكم صحة الغسل هل يكمله أو يعيده من جديد وما حكم الجاهل بالحكم؟",
    "answer": "لو أحدث المكلف بالأصغر في أثناء غسل الجنابة، فالأقوى عدم بطلانه. ولكن يجب عليه الوضوء بعده."
  },
  {
    "id": 201,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "انا اغتسلت من الجنابة وختمت الغسل وقبل ان اجفف نفسي تذكرت اني لم اغسل قدمي ثم رجعت وغسلتها هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 202,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يغتسل احد الأشخاص غسل الجنابة بالترتيب المطلوب وكذلك يصل الماء إلى كل جزء من جسمه من جلد وشعر وغيره من دون استثناء ولكن دون علم ان الشعر الطويل الخشن الكثيف لا يجب غسله. فهل النية بوجوب غسل كل جزء من الجسم دون استثناء الشعر الطويل الخشن كافيه ويعد غسله صحيحاً ولا شيء عليه.",
    "answer": "غسله صحيح، لا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 203,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل وقت غسل الجمعة ممتد إلى الغروب أو إلى الزوال؟",
    "answer": "وقته من طلوع الفجر الثاني يوم الجمعة إلى الغروب."
  },
  {
    "id": 204,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في بعض الاحيان عندما اغتسل ــ بغض النظر عن أنه واجب أو مستحب ــ تجرح احدى الاذنين عندما أحاول تنظيفهما من الداخل في بعض الاحيان لا التفت إلى الجرح والدم إلاّ بعد ان انتهي من الغسل أو ربما بعد ساعة أو أكثر، وهنا المشكلة فلست أدري هل كان الغسل صحيحاً أو لا، ولا ادري ان كانت النجاسة قد تعدت إلى الاجزاء التي سال عليها الماء المتنجس بالدم اولا، وبالنسبة لي فانا اعيد الغسل واخلع الثياب التي لامست الماء أو الرطوبة اللذين علي بدني واعيد الصلاة أو اقضيها ان كنت قد صليت على هذا النحو، كما انني اغتسل بما نسميه الدوش ولست ادري ان كان ماؤه بحكم المتصل أو لا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الغسل صحيح. واما بالنسبة إلى البدن والملابس فما يكون تنجسها بالدم متيقناً يجب تطهيرها وما هو مشكوك منها محكوم بالطهارة. واما الدوش، فيجوز ان يغتسل به وان لم يعلم ان ماؤه متصل بالكر، أو الجاري."
  },
  {
    "id": 205,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ان كان الانسان يعتقد انه في غسل الجنابة يجب ان يصل الماء إلى كل جزء بل إلى كل نقطة ظاهرة من انحاء الجسم وهنا اقصد السطح الخارجي للجلد وهو ينهي الغسل وهو مطمئن بحدوث ذلك ، وهل يحق له في هذه الحالة والوصف السابق ان يشك ان الماء لم يصل إلى الشعر اثناء غسل الجنابة سواء شعر الرأس أو شعر البدن؟",
    "answer": "إذا فرغ من الغسل وكان مطمئناً بصحته فلا يعتنى بالشك بعد الفراغ منه. نعم، إذا شك في الأثناء فلابد من الإعتناء به."
  },
  {
    "id": 206,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الغسل الواجب صحيح بواسطة (الدوش) حتى وان انقطع واصبح ماؤه قليلاً ؟",
    "answer": "نعم، صحيح. لأن الميزان في صحة الغسل إنما هو وصول الماء إلى تمام البدن، ولو بواسطة اليد، ولا خصوصيّة للدوش، ولا لغيره."
  },
  {
    "id": 207,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا اغتسلت في مغطس حمام بيتي (البانيو) وهو يغطي كامل جسمي :1 ـ هل يجزيء هذا الماء الذي في المغطس والذي يغطي جسمي للغسل؟2 ـ هل يجب تحريك جسمي وتدليك الجسم وأنا تحت الماء؟ 3 ـ هل النية تكون قبل الغطس مباشرة، او بعد الغطس؟",
    "answer": "لايكفي تحريك الجسم تحت الماء بل لابد من الخروج من الماء ثم الدخول فيه بنية الغسل. والنية، لابد أن تكون مقارنة للعمل بأن ينوي الغسل من حين الدخول."
  },
  {
    "id": 208,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص اغتسل غسل الجنابة وسافر في الطريق شاهد جرماً مانعاً على رجله ما حكمه ، علماً أنه صلى الظهر والعصر؟",
    "answer": "يزيل هذا الجرم ويغسل ما تحته، ثم يقضي الظهر والعصر."
  },
  {
    "id": 209,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص كان يغتسل غسل الجنابة بدون مراعاة شرط الترتيب لعدة سنوات، فما حكم صلاته وصومه خلال تلك السنوات؟",
    "answer": "لاباس بصومه، وأما صلاته التي صلها بهذا الغسل الباطل فيجب عليه قضاؤها ، إن كان المراد من الإخلال بالترتيب ، الإخلال بالترتيب بين غسل الرأس والرقبة ، وغسل البدن . وإن كان المراد منه الإخلال بالترتيب بين الطرف الأيمن والأيسر ، فهو لايضر بصحة الغسل ."
  },
  {
    "id": 210,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "مكلف بعد الإغتسال من الجنابة وجد شيئاً على بدنه وعلم أنه كان موجوداً أثناء الغسل لكنه شك في حاجبيته، فما هو الحكم غسله؟ وهل يجري نفس الحكم في تغسيل الميت أيضاً؟",
    "answer": "إذا كان هذا الشيء في بدنه يكفي غسل هذا  الموقع بعد إزالته، وأما إذا كان في رأسه ، فيغسل ذلك الموضع بعد إزالته ثم يغسل تمام البدن أيضاً لإعتبار الترتيب. وكذلك الحال في غسل الميت، فإنه لابدمن الحفاظ على الترتيب."
  },
  {
    "id": 211,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يسأل الكثير من المؤمنين عن الغسل الترتيبي للجنابة تحت الدوش حيث ينوون أولاً غسل الرأس والرقبة وهم تحت الدوش ثم مباشرة بعد الإنتهاء من غسل الرأس والرقبة ينوون غسل بقية البدن، أو يغسلون الجانب الأيمن ثم الجانب الأيسر، فهل هذا الغسل صحيح؟ أم يشترط فيه بعد غسل الرأس والرقبة الإبتعاد لفترة قليلة عن الدوش ثم العودة لغسل بقية البدن؟ وما هو حكم الصلاة التي صلوها بطريقة الغسل الأول؟",
    "answer": "الغسل بكلتا الكيفتين صحيح."
  },
  {
    "id": 212,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو حكم المرأة في عملية التلقيح الإصطناعي هل هي مجنبة، أم لا؟",
    "answer": "المذكور في السؤال، ليس من أسباب الجنابة."
  },
  {
    "id": 213,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أنتم تقولون في كيفية الغسل بوجوب تقديم غسل الرأس والرقبة على البدن ، فهل هذا الوجوب فتوى، أم احتياط؟",
    "answer": "هو فتوى ."
  },
  {
    "id": 214,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص اغتسل قبل طلوع الفجر، أو بعده (سواء طلعت الشمس، أو لم تطلع) في يوم الجمعة، فهل يجوز له قبل الزوال أن يغتسل غسل الجمعة؟ ولوكان جائزاً، فهل هو مكروه، أم لا؟",
    "answer": "إذا اغتسل قبل الفجرجازله أن يغتسل غسل الجمعة. أما إذا اغتسل غسل الجمعة بعد الفجر، فلايجوز أن يأتي به قبل الزوال أيضاً."
  },
  {
    "id": 215,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من عادتي عندما اغسل الجنابة، أغسل الرأس والرقبة ثم أعيد غسل الرأس والرقبة برجاء المطلوبية، وكذلك الجانب الأيسر معاً مرة وجوباً ، ومرة ثانية برجاء المطلوبية، وفي أحد الأيام اغتسلت غسل الجنابة في النهر وأنتم تعلمون أرضية النهر من طين أنا فتشت باطن أقدامي قبل الغسل فلم أجد حاجباً فلما اغتسلت غسل الجنابة بنية الوجوب مست باطن أقدامي أرضية النهر ثم قمت واغتسلت برجاء المطلوبية وكذلك باطن قدمي لمست أرضية النهر بعده خروجي من النهر ومشيت مسافة فوجدت في باطن أقدامي طيناً، هل أبني بصحة غسلي، أو لا؟",
    "answer": "إذا كنت مطمئناً بأن الطين في باطن قدمك من الأول، وهو مانع من وصول الماء إلى البشرة، فعليك إزالة الطين وغسل موضعه بقصد إتمام الغسل فإذا فعلت ذلك صح غسلك، وإن لم تكن مطمئناً بذلك وتحتمل أنه التصق بباطن القدم بعد الغسل فلاتعتني به."
  },
  {
    "id": 216,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أريد أن اعرف معنى الإحتلام عند المرأة والإنزال كذلك، أرجو من سماحتكم شرحه شرحاً مفصلاً . يقول الفقهاء أنه عملية قذف ما معنى القذف عند المرأة والرعشة الجنسية، علماً أني امرأة متزوجة وأنا كثيرة الشك في موضوع النجاسات تعبت من كثرة الشك والتفكير عندما أدخل الحمام أبقى ساعات وأنا متزوجة وللزوج حقوق فلا أريد أن تنهار حياتي الزوجية بسبب موضوع الشك؟",
    "answer": "الإحتلام عند المرأة إنزال الماء منها بشهوة وتهيج جنسي، فإذا نزل الماء منها كذلك، فعليها الغسل سواءٌ أكان في حال النوم، أم في حال اليقظة."
  },
  {
    "id": 217,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان الإنسان يعتقد أنه في غسل الجنابة يجب أن يصل الماء إلى كل جزء، بل إلى كل نقطة ظاهرة من أنحاء الجسم، وهنا أقصد السطح الخارجي للجلد، وهو ينهي الغسل، و مطمئن بحدوث ذلك وعمله. هل يحق له في هذه الحالة والوصف السابق أن يشك أن الماء لم يصل إلى الشعر أثناء غسل الجنابة سواءاً شعر الراس، أو شعر البدن؟",
    "answer": "إذا فرغ من الغسل وكان مطمئناً بصحته فلايعتني بالشك بعد الفراغ منه ، ومنشأ مثل هذا الشك الوسوسة . نعم، إذا شك في الأثناء فلابد من الإعتناء به."
  },
  {
    "id": 218,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "امرأة كانت حائضاً وفي آخر أيام دورتها الشهرية وانقطع عنها نزول الدم، ويجب عليها غسل الحيض لكنها قبل الإغتسال فعلت العادة السرية، فهل غسل الحيض يجزيء لإزالة جميع النجاسات من جسدها، أم أنه عليها غسل الجنابة أولاً،  ثم غسل الحيض؟",
    "answer": "نعم، غسل الحيض يجزي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 219,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "امرأة كانت حائضاً وفي آخر أيام دورتها الشهرية وانقطع عنها نزول الدم، ويجب عليها غسل الحيض لكنها قبل الإغتسال فعلت العادة السرية، فهل غسل الحيض يجزيء لإزالة جميع النجاسات من جسدها، أم أنه عليها غسل الجنابة أولاً، ثم غسل الحيض؟",
    "answer": "نعم، غسل الحيض يجزي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 220,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو توضأت المستحاضة بالصغرى لصلاة الظهر، وبعدها اختبرت نفسها فلم تر الدم، فهل يجوز لها أن تصلي العصر بوضوئها السابق، أو يلزمها تجديد الوضوء لصلاة العصر ؟",
    "answer": "يجب على المستحاضة في مفروض السؤال وضوء لكل صلاة فريضة ."
  },
  {
    "id": 221,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هناك امرأة مؤمنة تطلب الإستفسار في سؤال لها عن أحد أقربائها الذي هو شيوعي تقول كيف نتعامل معه إذا دخل بيتنا هل نعتبره نجس وبذلك تترتب عليه أحكام النجاسة، أي نغسل الأواني التي يشرب بها الماء، أو يأكل بها؟ مع العلم أنه في بعض الأوقات يضايق زوجته، أو حتى يمنعها من الصلاة فكيف تتعامل معه كما ذكرنا آنفاً ــ على أساس حكم النجس ــ أم ماذا؟",
    "answer": "إنهم ليسوا محكومين بالنجاسة ، ولك أن تتعامل معهم كسائر الناس ً."
  },
  {
    "id": 222,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تعتبرون الصابئة نجس؟ وإذا كانوا كذلك هل يجوز السلام عليهم بواسطة اليد مع العلم أنه في بعض الأحيان نواجه حرج شديد عند عدم السلام عليهم بهذه الطريقة أثناء اللقاءات فيما بيننا وبينهم؟ وهل يجب غسل الأواني التي يشربون بها في حال ثبتت نجاستهم؟",
    "answer": "الأحوط الإجتناب عنهم."
  },
  {
    "id": 223,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "وهو على شقين : 1 ـ هل تعتبر القطط نجسة، مثل الكلاب؟ وهل يجوز لنا مسكها، أو اللعب معها؟ وهل الأواني التي تشرب بها تعتبر طاهرة؟ 2 ـ بالنسبة للمصلي ويوجد شعرات من ملامسة (هرة)، أو قطة له، أو لبدن المصلي، هل صلاته صحيحة؟ وهل هذه المقولة صحيحة (لوجدت شعرة على ملابس المصلي من ملامسة القطة له، فصلاته باطلة)؟",
    "answer": "القطط طاهرة وليس النجس من الحيوانات إلا الكلب والخنزير البريان. ويجوز التعامل مع القطط والأواني التي تشرب منها طاهرة، ولكن لاتجوز الصلاة بملابس عليها أجزاء من حيوان غير مأكول اللحم كالشعر، وهذ ا ينطبق على القطط أيضاً."
  },
  {
    "id": 224,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إغتسلت عن الجنابة، غسل ترتيبي وبعده صليت، وبعد الفراغ وجدت شيئاً على الجانب الأيمن يمنع وصول الماء إلى البشرة، ما حكم غسلي وصلاتي، وهل علي فقط أن أرفع هذا الشيء، وأغسل ما تحته من دون إعادة الغسل؟",
    "answer": "يجب إعادة الصلاة في مفروض الصلاة، وأما الغسل فعليك رفع الحاجب من البشرة، وغسل ما تحته بلا إعادة للغسل ، وإن كان الأولى إعادته."
  },
  {
    "id": 225,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يصح من الجنب غير القادر على الغسل أن يتمم بدلاً عنه لغير غاية الصلاة كدخول المسجد وقراءة آيات السجدة ومس الآيات و نحو ذلك مما يعتبر فيه الطهارة من حدث الجنابة؟",
    "answer": "نعم، التيمم مشروع لممارسة ما يحرم على غير المتوضي، أو غير المغتسل كمس كتابة القرآن، وقراءة آيات السجدة، ودخول المساجد بل الكون على الطهارة."
  },
  {
    "id": 226,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز أن أنوي غسلين في غسل واحد، مثلاً في يوم الجمعة اغتسل غسلاً واحداً وأنوي الحيض والجمعة؟",
    "answer": "الجوب : نعم، يجوز. ويكفي عن الجميع."
  },
  {
    "id": 227,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد في كتاب العروة الوثقى في فصل، في الأغسال الفعلية، الغسل الثامن، لرؤية أحد الأئمة عليهم السلام في المنام، كما نقل عن موسى بن جعفر عليه السلام، أنه إذا أراد ذلك يغتسل ثلاث ليال، ويناجيهم فيراهم في المنام.1 ـ هل هذا الغسل يجزي عن الوضوء؟ 2 ـ وهل يجوز أن أكرره كل ثلاث أيام بقصد أني أريد رؤية المعصوم (ع)، وليس بقصد الغسل ليلياً؟",
    "answer": "الغسل المذكور لم يثبت عندنا استحبابه، ولابأس بالإتيان به رجاءاً، وكذا تكراره،لكنه لايغني عن الوضوء."
  },
  {
    "id": 228,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يصح الغسل الإرتماسي في حوض لايتسع للشخص من جهة الطول، إلاّ أن يضم رجليه إلى فخذيه بحيث لايصلهما الماء إلاّ بتحريكهما؟",
    "answer": "لايتحقق الإرتماس في مورد السؤال، لعدم تحقق تغطية البدن في الماء دفعة واحدة بنطر العرف بحيث تستوعب تمام أجزاء البدن."
  },
  {
    "id": 229,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص كان يغتسل من الجنابة تحت (دوش) وهو يقصد الإرتماس، ومن المعلوم أنه لايمكن أن يكون الغسل تحت الدوش إرتماسياً، فما حكم صلاته، وصومه، وحجّه؟",
    "answer": "أمّا صومه فلا إشكال فيه، وأمّا صلاته وحجّه فإن كان قد حصل الترتيب بغسل الراس والرقبة أولاً، ثم غسل البدن، كما هو الظاهر المتعارف، فغسله صحيح. وإلاّ فلابدّ من إعادة ذلك ."
  },
  {
    "id": 230,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو غسل راسه ورقبته في الغسل، ثم أنزل بعض البثور في أحدهما، فصار بعض الباطن ظاهراً، هل يجب الغسل ذلك الموضع ثانياً،أم لا؟ وهل الحكم شامل كما لو لم يتم غسل الرأس والرقبة؟",
    "answer": "نعم، عليك غسل ذلك الموضع بلا فرق بين الصورتين."
  },
  {
    "id": 231,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو طاف طواف الحج، أو العمرة، وبعد الإنتهاء من الحج، أو العمرة علم أن وضوءه كان باطلاً لوجود الحائل، فما الحكم؟ وإذا لم يعلم إلاّ بعد العودة إلى وطنه، فهل يكون حجّه باطلاً، أم يجزيه أن يعيد الطواف وصلاته؟",
    "answer": "مع عدم إمكان التدارك في شهر ذى الحجة كما في مورد السؤال، فحجّه باطل وكذا عمرته بخروج الشهر الذي اعتمر فيه."
  },
  {
    "id": 232,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو المدار في كون الإحتياط بين أفراد الشبهة المحصورة متعذراً حتى يجوز للمكلف التخيير بينها ؟",
    "answer": "المدار طرو عناوين ثانوية كالإضطرار والحرج الرافعين لوجوب الإحتياط إلى التخيير لا مطلقاً فإن الضرورات تتقدر بقدرها..."
  },
  {
    "id": 233,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تخلل الحدث بين الوضوء والغسل للمستحاضة، أو بعدهما ــ قبل الصلاة ــ لمن كانت وظيفتها الجمع بين الوضوء والغسل؟",
    "answer": "تعيد الوضوء وتغتسل في الحالة الأولى، وفي الحالة الثانية تعيد الوضوء فقط إذا لم تتأخر عن الصلاة وكانت في مقدماتها وما جرت العادة بفعله قبل الصلاة وإذا لم تبادر للصلاة إعادت الوضوء والغسل."
  },
  {
    "id": 234,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز الإستبراء من البول في مناديل ورقية، وهل يحكم عليه حكم التراب؟",
    "answer": "إذا كان مقصودك من الإستبراء الإستنجاء وتطهير الموضع، فهو لايطهر بغير الماء."
  },
  {
    "id": 235,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يكفي تنظيف الدبر من الغائط من الخارج، وكذلك بعد البول أحس بأن شيء يخرج دون إرادتي؟",
    "answer": "نعم، يكفي تنظيف محل الغائط من الخارج، وإذا خرجت رطوبة بعد الإستبراء بالخرطات، وتطهير موضع البول يحكم بطهارتها."
  },
  {
    "id": 236,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الرذاذ المتطاير إثناء الإستنجاء على الملابس، هل هو منجس، أم لا؟",
    "answer": "لايكون منجساً، إلا إذا كان متغيراً باحد أوصاف النجس على تفصيل مذكور في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 237,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "تطهير المخرج الغائط ــ أجلكم الله ــ بالماء القليل، الماء الخارج من الغسلة الأولى، هل تعتبر ماءً طاهراً، أو نجساً، وهل ينجس ما يلاقيه؟",
    "answer": "الماء نجس، ولكن لاينجس ملاقيه."
  },
  {
    "id": 238,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أنا شاب مؤمن ــ والحمد لله ــ ومواضب على صلاتي ولكن حصل لي مرض حسب إعتقادي، هو أنه بعد التبول يكون عندي تقطير بالإدرار، و أحياناً أراه أثناء الصلاة، وأحياناً فقط أشعر به وعندما أنظر لا أرى شيئاً؟ ذهبت إلى عدة أطباء وبعد الفحوصات أجمعوا علي أني ليس بي أي شيء بالطبع أنا أقيم في السويد وأدوات الفحص هنا متقدمة، ما هو حكمي، وما الذي أعمله؟",
    "answer": "إذا كنت ما تراه من بلل مشتبه بعد الإستبراء بالبول، فهو محكوم بالطهارة وبدون الإستبراء بالبول، فهو محكوم بالبول. ويظهر من السؤال أنت مبتلى بالوسوسة، وهي من الشيطان، فعليك أن تمضي في عملك ولاتعتني بها ، وبالشكوك التي تعرض عليك فإنها من قبل الشيطان يريد انحرافك عن الطريق الصحيح والمستقيم ."
  },
  {
    "id": 239,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يكفي الإنحراف اليسير في حرف بيت الخلاء، أم لابد من الإنحراف الكامل ومجانبة القبلة؟",
    "answer": "نعم يكفي إذا لم يصدق منه استقبال القبلة ، وأما إذا صدق فلايجوز ويحرم الإستقبال والإستدبار حال التخلي على الأحوط وجوباً."
  },
  {
    "id": 240,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "مكلف طرأت عليه حالة وهي انه بعد أن يتبول وينتظر حتى ينقطع دريرة البول تماما ويستبرئ بالخرطات ويطهر رأس المجرى جيداً ويخرج من الحمام يجد بعد خمس أو عشر دقائق بللا قليلاً جداً في راس المجرى مما جعله يقوم بالخطوات المذكورة ويكرر عملية الاستبراء لمرتين بل ثلاث، الاّ ان الأمر بقي على حالة فهل يحكم على البلل المذكور بالطهارة وعدم الناقضية أو لا ، وهل يجب الحكم بالاستبراء اكثر من مرة أو تكفي مرة واحدة؟",
    "answer": "إذا علم انه بول، فيجب عليه تطهيره. واذا شك في انه بول، أو مذي فلا يعتنى به إذا كان بعد الاستبراء. الأستبراء انما هو من جهة انه إذا خرج منه البلل المشتبه يحكم بطهارته وعدم ناقضيته ، ويكفي مرة واحدة ."
  },
  {
    "id": 241,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل أن قيء الطفل الرضيع والقيء عموماً من النجاسات؟",
    "answer": "القيء مطلقاً سواءاَ أكان من الطفل، أو غيره طاهر ولايكون نجساً."
  },
  {
    "id": 242,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "نقل عن بعض التجار الموثوقين ذهابهم إلى مصنع في الصين لصناعة فرش الطلاء وقد اكدوا أنها تصنع من شعر الخنزير، والمعلوم أن هذه الفرش يستخدمها أفران الصمون لطلي عجينة الصمون لأعطائها لمعان ورطوبة، فلو ثبت صحة هذا النقل، فما حكم العجين المطلي بفرشاة شعر الخنزير. وهل هناك اعتبار لجعل الصمون المستخرج تحت عنوان الإستحالة فيحكم بطهارته؟ وما هو حكم بقية أنوا الطلاء بهذه الفرشة لطلاء جدران المنزل وغيرها؟",
    "answer": "إذا حصل العلم أو الإطمئنان بأنها مصنوعة من شعر الخنزير، فهي نجسة ومنجسة لما يلاقيها . وأما بمجرد الإشاعة فلا تثبت أنها من شعر الخنزير."
  },
  {
    "id": 243,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل المتنجس الثاني ينقل النجاسة إلى الأشياء الطاهرة عند ملاقاته لها مع الرطوبة المسرية؟",
    "answer": "المتنجس الثاني لاينجس ما يلاقيه إذا كان المتنجس الأول من الجوامد، أما إذا كان من المايعات فهو ينجس. نعم، إن الماء القليل لايتنجس بملاقاة المتنجس الخالي عن عين النجاسة."
  },
  {
    "id": 244,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تكون الثياب نجسة مطلقاً في الجنابة؟",
    "answer": "لاينجس الثياب إلاّ بملاقاة المني."
  },
  {
    "id": 245,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "من المعلوم أن ماء الحنفية يعتبر ماءً كثيراً لاتصاله بالكر، وبالتالي فهو ماء معتصم، أي لايتنجس بملاقاة النجاسة، فهل القطرات المتطافرة عند غسل الملابس المتنجسة بالمني، أو الدم نجسة أم طاهرة مع افتراض أنها تقع على عين النجاسة ، وإذا كانت نجسة فكيف تطهر ملابسنا دون أن نتنجس مع العلم أنه لابد أن تتطافر عليك بعض القطرات عند الغسل؟",
    "answer": "الماء الكثير لايتنجس بالملاقاة مادام لم يتغير لونه، أو ريحته، أو طعمه. وأما القطرات فإن كانت واقعة على عين النجس، كالمني، أو البول وتطافرت منها ووقعت على الثوب، أو البدن فهي نجسة، وتنجس الثوب، أو البدن. وأما إذا لم يعلم بوقوعها على عين النجس فلاتكون نجسة ولا منجسة."
  },
  {
    "id": 246,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الغسالات الحديثة التي تجفف الملابس وتشطفها، فهل شطف الملابس بهذه الواسطة يجزي عن الشطف باليد علماً بان فيها فتحة خاصة لتوصيل الماء؟",
    "answer": "نعم، يجزي شريطة أن لاتكون في الملابس عين النجاسة."
  },
  {
    "id": 247,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل احتمال التذكية في الجلود المستوردة من الدول الكافرة (أمر موضوعي خارجي)، هل ترونه قائماً في جميع الدول الكافرة والتي منها الصين حيث عدد المسلمين فيها بنسبة 10 % وفق ما تفيده بعض المعلومات في الإنترنيت وكون الصين تستورد جلوداً إسلامية أو لا تستورد فهو غير معلوم. فهل تعتبر هذه الجلود مشكوكة التذكية فيبنى على طهارتها، وهذا ما يتطابق مع الوجدان، وهو أن المكلف لايقطع بكون تلك الجلود ميتة؟",
    "answer": "إذا لم يعلم بكونها جلود ميتة فهي محكومة بالطهارة، ولكن لاتجوز الصلاة فيها، وأما إذا علم بأنها جلود ميتة فهي محكومة بالنجاسة."
  },
  {
    "id": 248,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يتعارف إستخدام مشط، أو سبحة من عاج الفيل، أو الدولفين، أو عظامهما، وغير ذلك من الحيوانات. 1 ـ هل يعتبر ذلك من الميتة فتتنجس اليد بمسه مع الرطوبة، أم لا؟ 2ـ هل يجوز حملها في الصلاة، أم لا؟",
    "answer": "الملامس للمذكورات طاهر، ولو كانت المماسة مع الرطوبة. 2: يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 249,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الطعام الملاقي للنجاسة داخل الفم؟",
    "answer": "الملاقاة في داخل الفم، لاتوجب النجاسة."
  },
  {
    "id": 250,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هناك وجود زائرين ومن المشاية إلى الحسين (ع) وهم من الأخوة المسيحيين، ونحن بدورنا نقوم لهم بواجب الضيافة من توفير حمامات ومنام وطعام، فهل هناك حرج بالنسبة إلى النجاسة من حيث كونهم يخرجون من الحمامات وأرجلهم رطبة، أو مبللة بالكامل ويدخلون إلى ساحة الحسينية، وتعلمون أن الحسينيات مفروشة بالسجاد، أو ما شابه وحتى بالنسبة لأواني الطعام،ما الحكم؟",
    "answer": "أهل الكتاب محكومون بالطهارة، إلا إذا علم بأن أيديهم ، أو أرجلهم  تنجست بنجاسة خارجية."
  },
  {
    "id": 251,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أثناء تغسيل الملابس المتنجسة بالبول وقع خطأ وتم صرف الماء في حوش المنزل بدلاً من التخلص منه في المجاري، حيث تجمعت الغسالة الأولى (المزيلة للعين) في مكان معين، ثم صبت الغسالة الثانية فيها أيضاً، ثم وقع كتاب في مكان التجمع  : 1 ــ فهل يعتبر ما تجمع من ماء الغسالة في حكم المتنجس الأول والكتاب هو المتنجس الثاني؟ أم يعتبر الكتاب هو المتنجس الأول لأنه لاقى مائعاً؟ 2 ــ وهل يعتبر الماء المخلوط بمسحوق الغسيل مضافاً بحيث لو تم اتصاله بالماء الكثير المعتصم لن يطهر منه إلاّ موضع الملاقاة؟ 3 ــ ولو تنجست يدي بالبول وغسلتها بالماء الكثير ثم أوقفت الماء، أو أخرجت يدي ليتحقق الفصل بين الغسلتين، وفي أثناء الفصل البلل المتبقي على اليد هل هو نجس؟ و ما حكم القطرات القليلة التي قد تنزل على الأرض؟",
    "answer": "يعد الكتاب الواسطة الأولى في المتنجسات ولولامس الكتاب شيء آخر برطوبة كان حكمه النجاسة لأنه المتنجس الثاني. 2 ـ لايطهر شيء من الماء الذي أضيف إليه مسحوق الغسيل بدرجة يسلب عن الماء إطلاقه . 3 ـ يكفي في تطهير اليد المتنجسة بالبول غسلها مرة واحدة بالماء الكثير،ولاتكون الغسالة وهي القطرات التي تنزل على الأرض نجسة ،، إلاّ إذا كانت فيها عين النجاسة ، هذا إذا كانت غسل الملابس بالماء القليل ، ,وأما إذا كان بالماء الكرّ ، أو الجاري فيكفي في تطهيرها غسلها مرّة واحدة والغسالة طاهرة ."
  },
  {
    "id": 252,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أثناء تغسيل الملابس المتنجسة بالبول وقع خطأ وتم صرف الماء في حوش المنزل بدلاً من التخلص منه في المجاري، حيث تجمعت الغسالة الأولى (المزيلة للعين) في مكان معين، ثم صبت الغسالة الثانية فيها أيضاً، ثم وقع كتاب في مكان التجمع : 1 ــ فهل يعتبر ما تجمع من ماء الغسالة في حكم المتنجس الأول والكتاب هو المتنجس الثاني؟ أم يعتبر الكتاب هو المتنجس الأول لأنه لاقى مائعاً؟ 2 ــ وهل يعتبر الماء المخلوط بمسحوق الغسيل مضافاً بحيث لو تم اتصاله بالماء الكثير المعتصم لن يطهر منه إلاّ موضع الملاقاة؟ 3 ــ ولو تنجست يدي بالبول وغسلتها بالماء الكثير ثم أوقفت الماء، أو أخرجت يدي ليتحقق الفصل بين الغسلتين، وفي أثناء الفصل البلل المتبقي على اليد هل هو نجس؟ و ما حكم القطرات القليلة التي قد تنزل على الأرض؟",
    "answer": "يعد الكتاب الواسطة الأولى في المتنجسات ولولامس الكتاب شيء آخر برطوبة كان حكمه النجاسة لأنه المتنجس الثاني. 2 ـ لايطهر شيء من الماء الذي أضيف إليه مسحوق الغسيل بدرجة يسلب عن الماء إطلاقه . 3 ـ يكفي في تطهير اليد المتنجسة بالبول غسلها مرة واحدة بالماء الكثير،ولاتكون الغسالة وهي القطرات التي تنزل على الأرض نجسة ،، إلاّ إذا كانت فيها عين النجاسة ، هذا إذا كانت غسل الملابس بالماء القليل ، ,وأما إذا كان بالماء الكرّ ، أو الجاري فيكفي في تطهيرها غسلها مرّة واحدة والغسالة طاهرة ."
  },
  {
    "id": 253,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في بعض الأحيان بعد التأكد من إزالة المني من الثوب، أو الجسد يظهر بعد أن يجف الموضع المطهر لزوجة لكنها ليست بلزوجة المني الذي تم التأكد من إزالته، فما حكمها؟",
    "answer": "حكمها، الطهارة."
  },
  {
    "id": 254,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو حكم المكان الذي يسقط فيه دم كلب ويغسل، ولكن لم تصل إليه أشعة الشمس؟",
    "answer": "يكفي غسله بالماء فلايحتاج إلى أشعة الشمس."
  },
  {
    "id": 255,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "تشير التقارير والأحصائيات في المواقع على شبكة الإنترنيبت إلى أن الدول الصناعية مثل الصين، وإيطاليا وألمانيا وغيرها من الدول الصناعية تستورد الجلود الطبيعية من السعودية ومصر والمغرب وغيرها من الدول الإسلامية، وتقوم بتصنيعها لمنتجات جلدية. فمن خلال هذه التقارير والأحصائيات مثلاً إذا عرفنا أن هذه الدولة المعينة تستورد من البلاد الإسلامية هذه النسبة المعينة، فهل إذا وصلنا منتج جلدي لشركة من هذه الدولة يمكن أن نقول أنه حصل علم إجمالي بأن يد الكافر تحوي المذكى وغير المذكى، فتسقط أصالة عدم التذكية ونبني على إصالة الطهارة، و نحكم بطهارة المنتج. وهكذا هل يكون الحكم كذلك في كل دولة يعلم عنها أنها تستورد نسبة من الجلود الطبيعية من البلدان الإسلامية. وهل هناك تحديد لهذه النسبة، أم يكفي أن يعلم أن يد الكافر تحوي خليطاً من المذكى وغير المذكى. وهل يجب أن نعرف أن هذه الشركة المعينة التي في البلد هي التي استوردت الجلود الطبيعية من البلاد الإسلامية، أم يكفي أن تعرف أن بلد الشركة هو الذي استورد من البلاد الإسلامية بصفة عامة؟",
    "answer": "في كل هذه الفروض تجري أصالة عدم التذكية، لأن موضوعها الشك في التذكية، وهو حاصل حتى مع ذلك العلم الإجمالي الذي لا أثر له حيث إن أطرافه غير محصورة ، وخارجة عن محل الإبتلاء . وأما أصالة الطهارة فتجري أيضاً من الأول، إلاّ مع العلم بعدم التذكية جزماً. فالجلود المستوردة من الدول المذكورة في السؤال، حيث إنها مشكوكة التذكية، فهي محكومة بالطهارة، لأن النجس هو الميتة، ولم يثبت كون هذه الجلود ميتة."
  },
  {
    "id": 256,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل ملاك عدم جواز دخول الكافر إلى المسجد هو كونه من الأعيان النجسة، و إذا كان هذا هو الملاك فحينئذ يجوز دخول أهل الكتاب على رأي من يقول بطهارتهم، أم أن حكم عدم الجواز يشمل غير المسلم مطلقاً؟",
    "answer": "دخول الكافر في المسجد إن كان هتكاً له لم يجز ، وإلاّ فلا مانع منه ."
  },
  {
    "id": 257,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "1 ـ ما هي أفضل طريقة عملية لتطهير الوجه بالمغسلة بواسطة الماء القليل، أي من دون إنزال الوجه تحت الحنفية الذي يشكل في أكثر الأحيان عسراً وحرجاً شديداً لي، فأحياناً يكون هناك دم خارج من الأنف، أو من الفم أثناء عملية تغسيل الأسنان فأقوم بأخذ غرفة من الماء بيدي وأغسل بها أنفي، أو شفتي ثم تتطاير على بعض القطرات من الغسالة على ملابسي وأطراف الحنفية، فيلزم علي حينها غسل ملابسي والحنفية مما يبذل مني جهداً وعناءً ؟ 2 ـ بعد أخذ الغرفة وغسل الوجه، هل هذه القطرات التي قد تتطاير على ملابسي وأطراف الحنفية كلها نجسة منجسة؟ فأكثر ماء الغسالة يصب في مكان محدود ويدخل في البالوغة ولكن القطرات الصغيرة التي تتطاير عادة ما هو حكمها، وما أفضل طريقة لتفاديها لأن عملية الغسل والتطهير المتكرر تشكل لي عناءً كبيراً وصرف كمية كبيرة من الماء؟",
    "answer": "إذا كان أنفك، أو فمك متنجساً وخالياً من عين النجاسة، يطهر بالطريقة المذكورة في السؤال، والقطرات التي تتطاير على ملابسك وأطراف الحنفية لاتكون منجسة، لأنها محكومة بالطهارة. وأما إذا كانت فيه عين النجاسة موجودة فيه كالدم فلايطهر بالطريقة المذكورة، والماء يتنجس وينجس ملابسك وأطراف الحنفية إذا تطاير قطراته إليهما بل لابد أولاً من إزالة عين النجاسة، ثم يطهر بالطريقة المذكورة."
  },
  {
    "id": 258,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو حكم الماء المستخدم في رفع الخبث في الغسلة الثانية، هل هو طاهر، أم نجس؟",
    "answer": "نعم، طاهر."
  },
  {
    "id": 259,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل ملابس المرأة في فترة الحيض التي ارتدتها تعتبر طاهرة، أم لا؟ وهل يجب على المرأة شطفها بعد أن تتطهر من الحيض، أم لا؟",
    "answer": "نعم، تعتبر طاهرة. إلا أن تلاقي الدم."
  },
  {
    "id": 260,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل إن الصابئة محكومون بالطهارة؟",
    "answer": "الأحوط، الإجتناب عنهم."
  },
  {
    "id": 261,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجب علينا شرعاً التحري والتدقيق والبحث لمعرفة طهارة الجلد المستورد من البلاد الغير الإسلامية، أو نجاسته، بسؤالنا أهل الإختصاص والخبرة؟",
    "answer": "لايجب التحري شرعاً، والجلد المستورد مع الشك في كونه مأخوذاً من الحيوان المذكى شرعاً محكوماً بالطهارة ولكن لايجوز الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 262,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الصابئة ينقسمون إلى مندائيين وحرانيين، فأي فئة هي المحكومة بالطهارة منهما، وإن كانت الفئتان متماثلتان، فهل الفئتان طاهرتان، أم نجستان؟",
    "answer": "يشكل الحكم بطهارة كلتا الفئتين."
  },
  {
    "id": 263,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "المتنجس بملاقاة عين النجاسة إذا لاقاه جسم آخر ثم لاقاه جسم ثالث ولكن بنفس الرطوبة التي من خلالها انتقلت النجاسة عبر الوسائط، فهل يكون الأخير متنجساً ثالثاً في مثل هذا الحال؟",
    "answer": "إن كان المتنجس الأول من المايعات تنجس ملاقيه مطلقاً، و إن كان من الجوامد وأما إذا لم تكن في المتنجس الأول عين النجس ، وكان جامداً فالملاقي له إن كان ماءً قليلاً لايتنجس، وإن كان غير الماء القليل يتنجس. وأما إذا كان المتنجس الأول، والثاني من الجوامد فلايتنجس الثالث بملاقاة الثاني."
  },
  {
    "id": 264,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الواسطة الثانية في التنجس منجسة؟",
    "answer": "إذا كانت الواسطة الأولى والثانية معاً من الجوامد لاتكون الثانية منجسة، وأما إذا كانتا من المايعات أو الأولى فقط فهي منجسة."
  },
  {
    "id": 265,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل غائط القطط إذا يبس ثم أصابه الماء يتنجس؟",
    "answer": "نعم، يتنجس الماء."
  },
  {
    "id": 266,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا سقطت نجاسة في قدح فيه ماء قليل ولم يتغير الماء طعمه ولا لونه ولا رائحته، فهل نحكم بنجاسته لكون الماء قليلاً؟",
    "answer": "نعم ."
  },
  {
    "id": 267,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا فتحنا ماء الحنفية الجاري على ماء القدح وقطعنا الماء بمجرد اتصاله بالماء من دون حدوث جريان الماء خارج القدح، فهل يحكم بطهارة الماء، أم هو على نجاسته حتى يجرى من أطرافه ؟",
    "answer": "نعم، يحكم بطهارة ماء القدح بمجرد إتصاله بالماء الكثير، أو الجاري."
  },
  {
    "id": 268,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو حكم الماء الذي يخرج من رحم المرأة أثناء الحمل خصوصاً في الشهر التاسع، هل هو طاهر ، أو نجس؟",
    "answer": "إنه طاهر إذا لم يختلط بالدم، أو غيره من النجاسات."
  },
  {
    "id": 269,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تطهير النجاسة بالماء القليل يصح بالطريقة التالية : نقطة دم، أزلنا عين نجاستها ثم بللنا قطعة قماش ومسحنا بها موضع النجاسة، فهل يطهر؟ ب ـ هل لابد من صب الماء على الموضع بعد إزالة عين النجاسة ثم رفع الماء بقطعة قماش مثلاً فيطهر المحل؟",
    "answer": "نعم، لابد من صب الماء على الموضع المتنجس الخالي عن عين النجس فإن كان المتنجس بالبول أرضاً، أو فرشاً يكفي صب الماء عليه مرة واحدة، وإن كان الأولى مرتين. وإن كان ثوباً فيصب عليه الماء مرتين، وإن كان متنجساً بغير البول فيكفي الصب مرة واحدة، هذا في الماء القليل. وأما في الماء الجاري، أو الكر فيكفي مرة واحدة وإن كان المتنجس بالبول ثوباً."
  },
  {
    "id": 270,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "نحن نعيش في الصين هل يمكن لنا إرسال ملابسنا إلى المكوى لغسلها، علماً أن الذين يغسلونها ممن يقدسون ويحترمون التماثيل وقد يعبدونها علماً أنها تصلنا يابسة ولايوجد أي رطوبة عليها؟",
    "answer": "إن كان غسلها بالماء أوتجفيفها بآلة كهربائية وبدون مباشرة أيديهم بها فهي محكومة بالطهارة، وإلاّ فلا."
  },
  {
    "id": 271,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الغسالة الكهربائية المعروفة التي تملأ من الأعلى، هل تعتبر مطهرة للملابس المغسولة بواسطتها إذا كانت الملابس متنجسة بالبول، أو الدم مثلاً (إذا كان ماء الخزان الذي يصب في الغسالة يبلغ الكر)، علماً أن الماء ينزل على الملابس المتنجسة ثم يقطع الماء وتقوم الغسالة بعملية الغسل؟",
    "answer": "نعم، إ ن الغسل فيها بالطريقة المتعارفة، وهي إمتلاؤها بالماء مطهر شريطة أن لاتكون في الملابس عين النجاسة، وإلا فلابد من إزالتها أولاً ثم غسلها فيها بالطريقة المذكورة. وأما إذا كانت متنجسة بالبول فلابد من تطهيرها فيها مرتين."
  },
  {
    "id": 272,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "كيف يكون التطهير بالتراب، كما في تطهير ولوغ الكلب؟",
    "answer": "إذا تنجس ما في داخل الظرف بولوغ الكلب فكيفية تطهيره غسله ثلاثاً :  الأول ـ بالتراب ممزوجاً بالماء. الثاني والثالث ـ بالماء وحده هذا إذا كان الماء قليلاً، و أما إذا كان كثيراً، أو جارياً، فتكفي غسله مرة واحدة بالماء الخالص بعد غسله بالتراب الممزوج بالماء."
  },
  {
    "id": 273,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يوجد في أسناني حشوة، فلو خرج دم داخل فمي، فهل تتنجس الحشوة؟ فلو تنجست فهل اللعاب الذي يخرج من فمي بعد توقف الدم متنجس ثان ، لأنه لاقى الحشوة . ولو تمضمضت فهل الماء الذي يخرج نجس، أي متنجس ثاني؟ وكيفية تهطير الحشوة؟",
    "answer": "حشوة الفم تطهر بالتبع لطهارة باطن الفم، وباطن الفم يطهر مع زوال عين النجاسة. وفي مفروض السؤال، اللعاب الذي يخرج إذا لم يكن ملوثاً بالدم فهو طاهر، وكذلك الماء الذي يخرج من فمك بالمضمضة."
  },
  {
    "id": 274,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يكفي في التطهير من بول الصبي الرضيع الصب مرة واحدة دون عصر؟",
    "answer": "يكفي الصب مرة واحدة في تطهير الثوب المتنجس ببول الصبي، أو الصبية ما داماً رضيعين."
  },
  {
    "id": 275,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "نحن هنا في الصين نتعامل مع مجموعة كبيرة من ممن يحبون بعض التماثيل ويتبركون بها وقد يعبدونها أحياناً (بوذا)، ويصاحب ذلك إما بسلام باليد، أو ملامسة رطوبة وقد تكون رطوبة سارية وقد تكون مواد سائلة وهم لايعرفون التكلم باللغة العربية، فهل يكفي النطق بالشهادة فقط، أم هكذا الحال معاً، أو لايمكن ذلك إلاّ مع العلم والدراية بما ينطق؟",
    "answer": "ملامسة الأشخاص المذكورين مع الرطوبة المسرية موجب للنجاسة، أما تشهدهم من دون الإعتقاد بها فلا أثر لها في تحقق الإسلام."
  },
  {
    "id": 276,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "وقعت في خزان الماء الخاص بمنزلنا حمامة وماتت وتفسخت من غير علمنا، وبعد أن لاحظنا وجود رائحة نتنة في الماء عند استخدامنا له أثناء دخولنا حمامات المنزل، قام أحدنا بالصعود لأعلى المنزل لللإطلاع على سبب الرائحة النتنة في الماء، فوجد الحمامة وهي ميتة وقد تفسخت، والمشكلة أننا كنا نتوضأ للصلاة من ذلك الماء من غير أن نعلم بوجود الحمامة فيه، إضافة إلى أننا كنا نخرج من حمامات المنزل وأرجلنا وأيدينا مبللة ونطأ بتلك الأرجل فراش وسجاد المنزل ونلامس بأيدينا المبللة بعض الأغراض والأثاث في المنزل، علماً أن الخزان العلوي الذي وقعت فيه الحمامة متصل بخزان سفلي مجهز بـ (موتور) بدفع الماء من الخزان السفلي إلى الخزان العلوي بمجرد نقصان ماء الخزان العلوي عن مستواه المعين، فما حكم صلاتنا من الوضوء بذلك الماء، ثم ما هو حكم الفراش والسجاد بل كل الأثاث الذي لامسناه برطوبة، وهذا معناه أن النجاسة سرت إلى كثير من أرجاء المنزل ونحن حالياً نشعر بالحرج الكبير، فما هوتكليفنا حالياً؟",
    "answer": "إذا كانت رائحة الماء الموجود في الخزان رائحة كريهة ، وهي رائحة الميتة ، فهو محكوم بالنجاسة ، فلا يصح الوضوء به. ولايجوز شربه، والملاقي له محكوم بالنجاسة. وأما إذا لم تصبح رائحته رائحة الجيفة، فهو طاهر."
  },
  {
    "id": 277,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "كيف يمكننا تطهير الأرض الصلبة المتنجسة بالبول بالماء القليل؟",
    "answer": "تطهر بصب الماء القليل مرة واحدة بعد إزالة عين النجاسة ولو أزيلت النجاسة بنفس الغسل احتاج إلى سكب الماء مرة ثانية ولايشترط سحب غسالة الماء."
  },
  {
    "id": 278,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تطهر هذه الأرض إذا أزلنا النجاسة (البول) بقطعة قماش ثم طهرنا هذه القطعة بالماء ومن ثم مسحنا بها الأرض مرتين، أو ثلاث؟",
    "answer": "لايجزي مسح الأرض عن غسلها ولابد من استيلاء الماء على الأرض وإن لم يجب سحبه منها. نعم، يمكن أن تزيل عين النجاسة بقطعة القماش ويقوم الماء بوظيفةالتطهير بالسكب مرة واحدة حتى يستولي على الموضع."
  },
  {
    "id": 279,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز استخدام مستحضرات التجميل المصنوعة من كبد سمك القرش؟ أو أي سمك ليس له فلس؟ وهل هي طاهرة؟ وهل يجوز الصلاة فيها؟",
    "answer": "لامانع منه، وهي طاهرة، ويجوز الصلاة فيها."
  },
  {
    "id": 280,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "كيفية تطهير موضع تبول طفل على أرضية غرفة أي على الكاشي، علماً أن الماء المتوفر قليل؟",
    "answer": "يكفي جريان الماء القليل على موضع البول مرة واحدة بعد إزالة عين النجاسة ليطهر الموضع."
  },
  {
    "id": 281,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عرق جنابة من حرام هل ملامسته برطوبة مسرية تبطل الوضوء، أو توجب غسل الملاقي؟",
    "answer": "ملامسة عرق الجنابة من الحرام لاتبطل الوضوء ولاتوجب غسل الملاقي لأنه ليس بنجس."
  },
  {
    "id": 282,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الدهون، أو الدسومة التي يفرزها الجسم، هل يجب إزالتها قبل الغسل، كغسل الجنابة وغيرها، أم لايجب ذلك؟",
    "answer": "الدهون الإعتيادية لا تمنع من وصول الماء لبشرة الجسم وإن كثرت."
  },
  {
    "id": 283,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الجلود المستوردة من بلدان غيرإسلامية، او مجهولة المصدر هل هي نجسة تنجس ما تلاقيه برطوبة؟",
    "answer": "الجلود المشكوكة لايحكم بنجاسة ملاقيها كما لايحكم بنجاستها، وإن أخذت من بلدان غير إسلامية إذا احتمل أنها مأخوذة من البلدان الإسلامية."
  },
  {
    "id": 284,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "جدار، أو أرض مبتلة بالكامل، او مبتل جزء منه، هل عند ملاقاة عين نجاسة له (أجلكم الله) تعتبركل المنطقة المبتلة متنجسة، أم الجزء الملاقي للنجاسة يكون هوالمتنجس فقط؟",
    "answer": "ما لامس الجدار برطوبة من عين النجاسة يتنجس دون الأجزاء الأخرى من الجدار."
  },
  {
    "id": 285,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تنقل النجاسة في الزيوت والأصباغ ومشتقات النفط وباقي الموائع على اعتبارها مادة سائلة، أم أن النجاسة تنتقل في الماء، أو ما يكون الماء جزءاً من تركيبته؟",
    "answer": "تتنجس جميع الموائع والسوائل، ولاتكون قابلة للتطهير كالماء."
  },
  {
    "id": 286,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في أحد أجوبتكم ورد انكم قلتم ان المتنجس الثاني لا ينجس ما يلاقيه الا إذا كان من المائعات فانه ينجس ما يلاقيه، هل يمكنكم اعطاء مثال حتى يتضح لي الأمر واقيس عليه؟",
    "answer": "مثاله، ماء قليل لاقى ميته، ثم وقع الماء على الثوب ولاقى الثوب بعد ذلك الفراش برطوبة ذلك الماء ، فبين الفراش وعين النجس واسطتان هما الماء القليل والثوب، فالثوب ينجس الفراش لكون الواسطة مائع وهو المتنجس الأوّل."
  },
  {
    "id": 287,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل بول الطفل الذي يتغذى على حليب الأم فقط طاهرام نجس؟",
    "answer": "هو نجس ."
  },
  {
    "id": 288,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يتعارف استخدام مشط أو سبحة من عاج الفيل أو الدولفين أو عظامهما وغير ذلك من الحيوانات 1. هل يعتبر ذلك من الميتة فتننجس اليد بمسه مع الرطوبة أو لا؟ 2. وهل يجوز حملها في الصلاة أو لا؟",
    "answer": "1. الملامس للمذكورات طاهر، ولو كانت المماسة مع الرطوبة. 2. يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 289,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "شخص لديه حالة داء الفيل في الخصيتين ــ أي تورم الخصيتين الشديد ــ وفي الآونة الأخيرة بدأ يخرج من الكيس الخارجي للخصية مادة شبه لزجة وبها لون بياض خفيف نرجوا بيان حكمها خاصة للصلاة والصيام؟",
    "answer": "لا تضر بالصلاة، إلا إذا كانت مخلوطة بالدم."
  },
  {
    "id": 290,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "كسرت رجلي بموضع الكاحل فوضعت الجبيرة على رجلي من أسفل القدم إلى تحت الركبة، و أوصاني الطبيب بأن لايصيب الجبيرة ماء، سؤالي كيفية اغتسالي للجنابة في هذه الحالة؟",
    "answer": "وظيفتك التيمم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 291,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يوجد جرح في إصبع اليد اليسرى ليس بالإمكان وصول الماء إليه لوجود جبيرة وأخشى من غسل كف اليد اليسرى لاحتمال سريان الماء ولو قطرات إلى الجرح الذي حصل نتيجة عملية جراحية، ما هو تكليفي (التيمم، او وضوء الجبيرة)، علماً بأنني أخشى وصول الماء كثيراً إلى أصبعي، وما هو حكم صلاتي التي صليتها بالتيمم، علماً بأن الوضوء يتطلب استخدام اليد اليسرى لغسل اليد اليمنى وفيه يحصل لي خوف من وصول الماء للأصبع وهو خوف يعتد به؟",
    "answer": "وظيفتك وضوء الجبيرة، وغسل كف اليد اليسرى بماء قليل لايسرى إلى الجرح المجبر ، لأن الجبيرة تمنع من وصول الماء إلى الجرح ، أما اليد اليمنى إذا لم يمكن غسلها باليد اليسرى فاغسلها إرتماساً."
  },
  {
    "id": 292,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في وضوء الجبيرة عندنا الجرح والقرح والكسر، وأما الرض فلايدخل تحت شيء من هذه العناوين . وهو عبارة عن الضرب المبرح على البدن وتورمه دون كسره، وكذلك التواء اليد، أو القدم مما يسبب ألماً وورماً دون الكسر ، فهل الوظيفة فيها الوضوء الجبيرة ؟",
    "answer": "لايدخل الضرب وإلتواء اليد، أو القدم تحت العناوين الموجبة لوضوء الجبيرة ، فالوظيفة فيهما التيمم إذا كان الوضوء ، أو الغسل مضراً . وإلاّ فالوظيفة الوضوء ، أو الغسل ."
  },
  {
    "id": 293,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "متى يتحقق الموت شرعاً للإنسان برأيكم، بالسكتة القلبية ام بالسكتة الدماغية؟",
    "answer": "يتحقق الموت شرعاً بموت الدماغ، والقلب معاً."
  },
  {
    "id": 294,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لقد ابلغت من احد الاخوة بأن هناك وسيلة للإتصال بالأهل المتوفين وذلك عبر قراءة عدد من السور القرآنية، هل هذا العمل صحيح؟ وإذا كان صحيحاً هل يمكنكم تزويدنا بتلك السور؟",
    "answer": "ليس هنا أي وسيلة بالإتصال بالأموات. نعم قراءة القرآن بثواب الأموات يصل ثوابها إليهم."
  },
  {
    "id": 295,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "متى تشرع صلاة الوحشة هل في ليلة الوفاة ام  في ليلة الدفن؟ وهل يجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها؟",
    "answer": "وقتها ليلة الدفن ولايجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها."
  },
  {
    "id": 296,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "متى تشرع صلاة الوحشة هل في ليلة الوفاة ام في ليلة الدفن؟ وهل يجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها؟",
    "answer": "وقتها ليلة الدفن ولايجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها."
  },
  {
    "id": 297,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في تغسيل الميت بماء السدر والكافور يكون عادة بالماء القليل وميتة الإنسان نجسة فإذا وصل من ماء التغسيل إلى اي مكان تنجس، ولو فرض ان الغسل الثالث بالماء القراح كان بالقليل أيضاً ، فهل يبقى بدن الميت على النجاسة إلى نهاية الغسل وما حكم المواضع التي اصابها الماء منه قبل الإنتهاء سواء  بالنسبة للمغسل او لغيرة؟",
    "answer": "إذا كانت في بدن الميت عين النجاسة وجب إزالتها ،  وبعد زوال عين النجاسبة عن بدن الميت فلامانع من غسله بالماء القليلب بجميع الغسلات الثلاثة، ويطهر بالغسل الأخير."
  },
  {
    "id": 298,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في تغسيل الميت بماء السدر والكافور يكون عادة بالماء القليل وميتة الإنسان نجسة فإذا وصل من ماء التغسيل إلى اي مكان تنجس، ولو فرض ان الغسل الثالث بالماء القراح كان بالقليل أيضاً ، فهل يبقى بدن الميت على النجاسة إلى نهاية الغسل وما حكم المواضع التي اصابها الماء منه قبل الإنتهاء سواء بالنسبة للمغسل او لغيرة؟",
    "answer": "إذا كانت في بدن الميت عين النجاسة وجب إزالتها ، وبعد زوال عين النجاسبة عن بدن الميت فلامانع من غسله بالماء القليلب بجميع الغسلات الثلاثة، ويطهر بالغسل الأخير."
  },
  {
    "id": 299,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع  الدم عن قريب ولايمكن الانتظار فهل ينتقل إلى التيمم ام يمكن تضميد الجروح وتغسيله غسل الجبيرة ويكتفى بذلك؟ بعبارة اخرى هل يجري غسل الجبيرة في تغسيل الميت؟",
    "answer": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم ينتقل إلى التيمم. ولايجري أحكام الجبيرة في غسل الميت."
  },
  {
    "id": 300,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم عن قريب ولايمكن الانتظار فهل ينتقل إلى التيمم ام يمكن تضميد الجروح وتغسيله غسل الجبيرة ويكتفى بذلك؟ بعبارة اخرى هل يجري غسل الجبيرة في تغسيل الميت؟",
    "answer": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم ينتقل إلى التيمم. ولايجري أحكام الجبيرة في غسل الميت."
  },
  {
    "id": 301,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لدينا في بلدنا الكويت عادة وهي وضع فص به الاسماء المباركة لأئمة الهدى (صلوات الله وسلامه عليهم) في فم المتوفى اثناء دفنه فهل لهذا العمل مشروعية؟",
    "answer": "إذا كان موجباً لهتك أسماء الأئمة (ع) ، فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 302,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو حكم الدفن ليلاً من دون حرج في تأخيره إلى الصباح؟",
    "answer": "لامانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 303,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو الحكم في ما لو خيف تفرق المشيعين إذا تأخر التشييع إلى الصباح؟",
    "answer": "إتضح ممّا مرّ ."
  },
  {
    "id": 304,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما معنى العبارة التي تذكر في الوصية (ويسرج عنده سراج ويقرأ عنده قرآن حتى الصباح إن مات ليلاً  او أخر إليه)؟",
    "answer": "بمعنى إنارة المكان الذي يكون فيه الميت، وقراءة القرآن الكريم عنده إذا بقي ليلاً، ولم يدفن حتى الصباح."
  },
  {
    "id": 305,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما معنى العبارة التي تذكر في الوصية (ويسرج عنده سراج ويقرأ عنده قرآن حتى الصباح إن مات ليلاً او أخر إليه)؟",
    "answer": "بمعنى إنارة المكان الذي يكون فيه الميت، وقراءة القرآن الكريم عنده إذا بقي ليلاً، ولم يدفن حتى الصباح."
  },
  {
    "id": 306,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز وضع كتاب قرآن مع الميت في قبره؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 307,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الطفل الذي يؤتى له بهذا التكبير في  صلاة الجنازة (اللهم اجعله لأبويه ولنا سلفاً وفرطاً وأجراً) يشمل الطفل إلى ما قبل البلوغ؟",
    "answer": "نعم ، يشمل ."
  },
  {
    "id": 308,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الطفل الذي يؤتى له بهذا التكبير في صلاة الجنازة (اللهم اجعله لأبويه ولنا سلفاً وفرطاً وأجراً) يشمل الطفل إلى ما قبل البلوغ؟",
    "answer": "نعم ، يشمل ."
  },
  {
    "id": 309,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الصلاة لمن لم يكن على علم بذلك وكان يأتي بدعاء المخصص للبالغين على الطفل؟",
    "answer": "لاشئ عليه."
  },
  {
    "id": 310,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يستحب الإتيان بالتلقين وكذلك صلاة الوحشة للطفل؟",
    "answer": "يؤتى بهما برجاء المطلوبية."
  },
  {
    "id": 311,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا انتقل إلى رحمة الله احد المؤمنين أو المؤمنات فمن هو احق بالصلاة عليهم رجل عادي (اي من غير طلبة العلوم الدينية) او شيخ او سيد (رجل حوزوي)؟ علماً بان المنطقة بها كثير من طلبة العلوم الدينية؟",
    "answer": "الأحقيّة لمن يأذن له الولي إلاّ إذا اوصى الميت بأن يصلي عليه شخص معين فلايحق للولي ان يزاحمه."
  },
  {
    "id": 312,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "بعد الإنتهاء من الأغسال الثلاثة للميت التفت إلى وجود حاجب مانع على بدنه من الاول ، فهل يكفي ان يزال الحاجب ويوصل الماء الى موضعه ثلاث مرات بنية الأغسال الثلاثة ام لابد من إعادة الأغسال الثلاثة بما يحصل به الترتيب؟",
    "answer": "يكفي بعد إزالة الحاجب غسل الموضع ثلاث مرات بنية الأغسال الثلاثة."
  },
  {
    "id": 313,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في صلاة الجنازة نقول في الدعاء للميت (اللهم ان هذا المسجى لانعلم منه إلاّ خيرا) فإذا كان المتوفي نعلم منه السوء وانه كان يرتكب المعاصي هل يجوز لنا ان نقول الدعاء؟",
    "answer": "المصلي على الميت مأمور بقراءة هذا الدعاء كما ورد، وإن لم ينطبق مضمونه على الميت."
  },
  {
    "id": 314,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تلبيس القبر بالرخام  الفاخر الباهض الثمن؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 315,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تلبيس القبر بالرخام الفاخر الباهض الثمن؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 316,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم وضع الأزهار والألعاب والبخور والفخار للزينة على قبر الميت، أليس هذا تشبهاً بالكفار؟",
    "answer": "ليس هذا تشبيهاً بالكفار ، ولابأس بوضع تلك الأمور مباح إذا لم يكن منافياً لشأن الميت وهتكاً في شأنه."
  },
  {
    "id": 317,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "توفي أخي قبل سنتين وتم دفنه بمقبرة الكفار او النصارى فما هو حكمه هل يجب نبشه ودفنه بمقبرة المسلمين؟",
    "answer": "إذا كان دفن المسلم في مقبرة الكافرين هتكاً له ونقصاً لكرامته، فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 318,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز نبش القبر الذي مرّ عليه 35 سنة ليدفن فيه ميت آخر؟ وماهو الحكم إذا عثرنا على عظام الميت حيث اننا نعلم مسبقاً بمصادفتنا لها؟",
    "answer": "لايجوز نبش القبر في مفروض السؤال إذا كان هتكاً له بنظر العرف ، ومع تحقق النبش وظهور عظام الميت تدفن في مكانها ."
  },
  {
    "id": 319,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عندما يموت الإنسان في بلاد الغرب يوضع في التابوت ويدفن  الميت وهو في التابوت وانهم لايسمحون بدفن الميت بدون تابوت فهل نستطيع دفن الميت بهذه الصورة؟",
    "answer": "لاباس بذلك، في مفروض السؤال مع توفر شرائط دفن الميت ككون وجهه إلى القبلة ."
  },
  {
    "id": 320,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عندما يموت الإنسان في بلاد الغرب يوضع في التابوت ويدفن الميت وهو في التابوت وانهم لايسمحون بدفن الميت بدون تابوت فهل نستطيع دفن الميت بهذه الصورة؟",
    "answer": "لاباس بذلك، في مفروض السؤال مع توفر شرائط دفن الميت ككون وجهه إلى القبلة ."
  },
  {
    "id": 321,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز الدفن للزوجة بغياب زوجها على الرغم من إمكانية حضور الزوج إلاّ ان اهل الزوجة لم ينتظروا مجيئه (كيداً بالزوج) لوجود خلافات سابقة بين الزوج واهل الزوجة، ولاتوجد اي خلافات بين الزوج وزوجته لغاية وفاتها وقد كانت عند اهلها بسبب سوء حالتها الصحية؟ ان كان الجواب (لا) فما العمل حالياً؟ وما الحكم الشرعي او القانوني لاهل الزوجة (إخوتها) على ما قاموا به وما سبب من حالة نفسية صعبة للزوج؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 322,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ثمة ظاهرة بدأت في الإنتشار  على نطاق واسع في الوسط الإجتماعي، وهي قيام بعض المؤمنين بتجديد العزاء على الميت في يوم الأربعين من وفاته، فهل ان هذه الممارسة مشروعة ام لا؟ وهل يوجد فرق إذا كان الميت مسلماً او مؤمناً او عالماً في احد العلوم او طالب علم حوزوي؟",
    "answer": "لامانع من إقامة العزاء، وقراءة الفاتحة على ارواح الموتى."
  },
  {
    "id": 323,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ثمة ظاهرة بدأت في الإنتشار على نطاق واسع في الوسط الإجتماعي، وهي قيام بعض المؤمنين بتجديد العزاء على الميت في يوم الأربعين من وفاته، فهل ان هذه الممارسة مشروعة ام لا؟ وهل يوجد فرق إذا كان الميت مسلماً او مؤمناً او عالماً في احد العلوم او طالب علم حوزوي؟",
    "answer": "لامانع من إقامة العزاء، وقراءة الفاتحة على ارواح الموتى."
  },
  {
    "id": 324,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يتفق احياناً ان نزور المقابر فنختار احد السراديب الموجودة هناك فندخل به من اجل كسب الموعظة وما إلى ذلك من دون معرفة صاحبه فضلاً عن رضاه ما حكم ذلك؟ فإن كان لايجوز فهل يجوز دخوله بعنوان قراءة سورة الفاتحة لصاحب القبر مع اصل العنوان الاول؟",
    "answer": "لايجوز الدخول فيها إلاّ بإذن أصحابها. نعم، إذا حصل لك العلم، او الإطمئنان برضاهم من خلال  قرائن تدل على ذلك، جاز الدخول فيها."
  },
  {
    "id": 325,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد في الروايات والفتاوى  الصادرة من المراجع العظام إستحباب الكتابة على الأكفان مع مراعاة عدم تعرضها للنجاسة ، فهل يكفي وضع الأدعية الوارد كتابتها في حفرة صغيرة بجانب رأس الميت مع وضع التربة الحسينية لحمايتها من النجاسة؟ ماهي نصيحة سماحتكم  لمغسلي الموتى؟ ما حكم خياطة الكفن بغير خيوط الكفن؟",
    "answer": "الأكفان المكتوبة لابد من مراعاة عدم تعرضها للنجاسة بأن توضع القطعة المكتوبة على صدر الميت ويوضع تحت القطعة المذكورة نايلون لكي يمنع عن سراية النجاسة إلى القطعة. ولا داعي لوضع الأدعية في حفرة صغيرة ."
  },
  {
    "id": 326,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ورد في الروايات والفتاوى الصادرة من المراجع العظام إستحباب الكتابة على الأكفان مع مراعاة عدم تعرضها للنجاسة ، فهل يكفي وضع الأدعية الوارد كتابتها في حفرة صغيرة بجانب رأس الميت مع وضع التربة الحسينية لحمايتها من النجاسة؟ ماهي نصيحة سماحتكم لمغسلي الموتى؟ ما حكم خياطة الكفن بغير خيوط الكفن؟",
    "answer": "الأكفان المكتوبة لابد من مراعاة عدم تعرضها للنجاسة بأن توضع القطعة المكتوبة على صدر الميت ويوضع تحت القطعة المذكورة نايلون لكي يمنع عن سراية النجاسة إلى القطعة. ولا داعي لوضع الأدعية في حفرة صغيرة ."
  },
  {
    "id": 327,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يوجد عندنا مقبرة إسلامية في مدينتنا في امريكا اشتريناها لجاليتنا الإسلامية المقيمة في المدينة فمات احد الشيعة الإيرانيين القريب من مدينتنا فدفناه في مقبرتنا وقد دفع أهله أجرة القبر والدفن ، ولكن بعض ابناء جاليتنا لم يوافقوا على ذلك لانه من خارج مدينتنا ، فماذا نعمل مستقبلاً ان حدث مثل الحادث هل يحق لنا ان نمتنع عن دفنه في مقبرتنا الخاصة بأبناء المدينة فقط ، أو الواجب علينا دفنه في مقبرتنا حتى وان كان من خارج المدينة؟",
    "answer": "إذا كانت المقبرة ملكاً لكم، فالإختيار بأيديكم في إجازة الدفن فيها لمن هو خارج بلدتكم ، وإلاّ فلا مانع من دفن الميت من خارج المدينة ."
  },
  {
    "id": 328,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "المقبرة المجاورة للكراج القديم مشمولة الآن بالتعمير ولدينا في هذه المقبرة عشرة اشخاص من آبائنا واجدادنا واخواننا. هل تسمحون لنا بنقلهم إلى اماكن مجاورة اي بالمقبرة الحديثة؟",
    "answer": "إذا كان بقاؤهم في الأماكن السابقة المجاورة للكراج هتكاً لهم، جاز نقلهم إلى أماكن اخرى. وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 329,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز تهديم مقبرة تضم قبور مسلمين علماء دين ومراجع واناس عاديين لغرض انشاء احد المشاريع التالية: (شارع، مستشفى، مدرسة، كراج سيارات، سوق، مجمع سكني، جامع او حسينية، دار ايتام او عجزة، دائرة حكومية) فهل يجوز التهديم؟ وهل يجوز نبش القبور لنقلها إلى مقبرة اخرى؟ علماً بان هناك امكانية تنفيذ احد المشاريع المذكورة في اماكن غير مكان المقبرة؟",
    "answer": "إذا كان تهديم القبور ولاسيما قبور العلماء هتكاً لهم فلايجوز."
  },
  {
    "id": 330,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الاطراف التي تقطع من الجسد مثل  اليد والرجل إذا كانت تشتمل على العظم هل يجب تغسيلها وتحنيطها ولفها بخرقة ام يكفي  لفها بخرقة ودفنها؟",
    "answer": "إذا وجد بعض الميت وفيه الصدر فإن صدق عليه عنوان الميت ولو ناقصاً وجب ترتيب جميع احكام الميت عليه وإن وجد الصدر او بعضه يغسل ويصلي عليه إحتياطاً، وإذا وجد غير عظم الصدر مجرداً او مشتملاً عليه اللحم غسل وحنط ولف بخرقة ودفن على الأحوط ولم يصلي عليه وإن لم يكن عليه عظم لف بخرقة ودفن على الأحوط."
  },
  {
    "id": 331,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "الاطراف التي تقطع من الجسد مثل اليد والرجل إذا كانت تشتمل على العظم هل يجب تغسيلها وتحنيطها ولفها بخرقة ام يكفي لفها بخرقة ودفنها؟",
    "answer": "إذا وجد بعض الميت وفيه الصدر فإن صدق عليه عنوان الميت ولو ناقصاً وجب ترتيب جميع احكام الميت عليه وإن وجد الصدر او بعضه يغسل ويصلي عليه إحتياطاً، وإذا وجد غير عظم الصدر مجرداً او مشتملاً عليه اللحم غسل وحنط ولف بخرقة ودفن على الأحوط ولم يصلي عليه وإن لم يكن عليه عظم لف بخرقة ودفن على الأحوط."
  },
  {
    "id": 332,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا نسي تحنيط الميت وتذكر بعد الدفن هل يجب النبش للتدارك؟",
    "answer": "نعم، شريطة ان لايستلزم هتك حرمته."
  },
  {
    "id": 333,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ولاية اولياء الميت على تجهيزه مع التعدد مستقلة اي يكفي إذن احدهم ام منضم الى الباقي فيجب الإستئذان من  الجميع؟",
    "answer": "يجب الإستئذان من الجميع إذا كانوا في مرتبة  واحدة."
  },
  {
    "id": 334,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ولاية اولياء الميت على تجهيزه مع التعدد مستقلة اي يكفي إذن احدهم ام منضم الى الباقي فيجب الإستئذان من الجميع؟",
    "answer": "يجب الإستئذان من الجميع إذا كانوا في مرتبة واحدة."
  },
  {
    "id": 335,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "نعلم أن عمل طعام وتوزيعه بثواب الميت مستحب ولكن بعض الناس يعمل طعام بثواب والده الميت مثلاً ويأكله هو وعياله ولا يوزع منه شيئاً، هل لهذا العمل وجه شرعي، وهل يجب توزيعه ولو لبعض الأشخاص ليتحقق عنوان الصدقة؟",
    "answer": "لايصدق عليه عنوان الإطعام بثواب الميت."
  },
  {
    "id": 336,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "بعض الناس عندما يعملون طعاماً ويوزعونه بثواب الميت يقولون إقرأ الفاتحة بثواب فلان من الموتى، فهل يجب الإلتزام بذلك؟",
    "answer": "إذا كان غرضه من الأمر بالقراءة أنه لايرضى بالأكل منه بدون أن يقرأ الفاتحة، فهو إلزام."
  },
  {
    "id": 337,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو أفضل شيء حثّ عليه الشارع المقدس كثواب يعمل للموتى وأكدته الروايات الصحيحة ؟",
    "answer": "أسرع شيء يوصل إلى الأموات، الصدقات وإلإطعام والدعاء بالمغفرة والرحمة، وقراءة القرآن والزيارات."
  },
  {
    "id": 338,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "عندما أزور أحد مراقد المعصومين (ع) وأحب أن أشرك فلاناً الحي في ثوابها، أو إهداء ثوابها إلى فلان وفلان من الموتى، فهل يجب أن أتلفظ بصيغة معينة، أم تكفي مجرد النية؟",
    "answer": "يكفي في مجرد النية."
  },
  {
    "id": 339,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل لرش الماء على القبور، أو تعطير القبر، أو الميت قبل دفنه وإشعال الشموع وأعواد البخور وجه شرعي؟",
    "answer": "لا بأس بكل ذلك بقصد الرجاء."
  },
  {
    "id": 340,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "في حالة الموت السريري قد يعجز الأهل عن دفع كلفة إبقاء المريض في المستشفى بحيث لولم يدفعوا الكلفة لنزعت المستشفى الآلات عن المريض مما يؤدي إلى موته الحتمي، فهل يجب عليهم بيع ما يملكون لإبقاء المريض حياً لولم يكن للمريض أموال؟",
    "answer": "إذا لم يكن للميت مال يجب على وليه تحمل الأجرة والكلفة، وإلا فعلى المسلمين، أو من بيت المال."
  },
  {
    "id": 341,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل هناك فرق في إستفادة الميت من قراءة إذا كانت. 1 ـ ختمة بالتجويد. 2 ـ بدون تجويد. 3 ـ ختمة ملحونة (أخطاء). 4 ـ قراءة إخفاتية بدون تجويد، أو جهرية مع مراعاة التجويد والوقف والإبتداء المناسب والأداء. 5 ـ إذا كانت القراءة بالأداء (أي بصوت حسن).",
    "answer": "قراءة القرآن مستحبة، وثوابها يصل إلى الميت.وكل فرد مكلف بقرائته حسب إمكانيته."
  },
  {
    "id": 342,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو رأيكم في الموت الدماغي من الناحية الفقهية، وهل يعتبر الميت دماغياً ميتاً شرعاً ، وهل يجوز نزع أجهزة الإنعاش الصناعي مع العلم أنها تؤدي وظيفة التنفس الإصطناعي، ونبض قلب الإصطناعي وبمجرد نزع الأجهزة يتوقف القلب تلقائياً ، والأطباء يقولون يستحيل عودة الحياة إلى الجسم بعد موت خلايا الدماغ؟",
    "answer": "لايجوز نزع أجهزة الإنعاش، ولايعد بذلك ميت شرعاً."
  },
  {
    "id": 343,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أرجو التفضل بالإجابة على هذه الأسئلة لأننا في محل ابتلاء بها كجامعيين ندرس علم الطب : 1 ـ هل يجب غسل مس الميت في الحالات التالية : أ ـ مس القطعة المبانة من الجسد خصوصاً إذا كانت يداً كاملة، أو رجلاً كاملة؟ ب ـ العظم؟",
    "answer": "يجب الغسل بمس القطعة المبانة من الميت إذا كانت مشتملة على العظم دون الخالية منه و دون العظم المجرد."
  },
  {
    "id": 344,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ج ـ شعر الجثة؟ د ـ مسّ مادة الفورمالين المستعملة في حفظ الجثة، أو الإبتلال بها؟",
    "answer": "مس شعر الجثة لايوجب الغسل، و كذا المادة المذكورة."
  },
  {
    "id": 345,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هـ ـ مس الجثة بالشعر (شعر الطالب)؟",
    "answer": "مس الجثة بالشعر لايوجب الغسل."
  },
  {
    "id": 346,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم اللعب بالجثة كالمثلة، أو رفع الراس المفصول؟",
    "answer": "لايجوز اللعب مع جثة المسلم، وأما غير المسلم فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 347,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تصوير الجثة للعب، أو الدراسة؟",
    "answer": "لا بأس بتصويرها للدراسة دون اللعب."
  },
  {
    "id": 348,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الملابس التي لامست الجثة، أو ابتلت بالفورمالين؟",
    "answer": "محكومة بالنجاسة إذا لامست مع الرطوبة."
  },
  {
    "id": 349,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم تشريح جثة المسلم لمعرفة أسباب الوفاة وبدون ضرورة؟",
    "answer": "لايجوز بدون الضرورة المجوزة شرعاً."
  },
  {
    "id": 350,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم استخدام جثة المسلم للدراسة؟",
    "answer": "إن كان لابد منه من جهة حصول الخبرة، ولايوجد إلا الميت المسلم ، ويترتب على ذلك مصلحة عامة على تفصيل ذكرناه في احكام الطب ومسائله ، فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 351,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم التبرع بالأعضاء :  1 ـ أثناء الحياة؟ 2 ـ بعد الممات بالوصية، أو بدونها؟ 3 ـ في حالة الموت السريري؟",
    "answer": "إن لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية ولا موجباً لتشوه الميت، فلا مانع من التبرع به في حال الحياة، أو بالوصية."
  },
  {
    "id": 352,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم التبرع بالأعضاء : 1 ـ أثناء الحياة؟ 2 ـ بعد الممات بالوصية، أو بدونها؟ 3 ـ في حالة الموت السريري؟",
    "answer": "إن لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية ولا موجباً لتشوه الميت، فلا مانع من التبرع به في حال الحياة، أو بالوصية."
  },
  {
    "id": 353,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم المشاركة بحملات الحث على التبرع بالأعضاء والترغيب فيها سواءاً بعد الممات، أو في حالات الموت السريري؟",
    "answer": "لا بأس به في غير الأعضاء الرئيسية."
  },
  {
    "id": 354,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما هو نظر الشرع المقدس في الموت الدماغي، أو الموت القلبي؟",
    "answer": "ليس للشارع المقدس في هذا الموضوع نظر. ولكن لايجوز رفع الجهاز عنه."
  },
  {
    "id": 355,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو توفي الزوج واعتدت الزوجة عدة الوفاة، وكانت جثة الزوج لم تدفن بعد، فهل يجوز للزوجة حينئذٍ النظر إليه ومباشرة تجهيزه بالتغسيل والتكفين ونحو ذلك؟ وهل يفرق بين ما لو كانت قد تزوجت ام  لا؟",
    "answer": "ما دامت الزوجة في العدة، يجوز لها النظر إلى زوجها الميت وتجهيزه. وأما بعد إنقضاء العدة فلايجوز."
  },
  {
    "id": 356,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو توفي الزوج واعتدت الزوجة عدة الوفاة، وكانت جثة الزوج لم تدفن بعد، فهل يجوز للزوجة حينئذٍ النظر إليه ومباشرة تجهيزه بالتغسيل والتكفين ونحو ذلك؟ وهل يفرق بين ما لو كانت قد تزوجت ام لا؟",
    "answer": "ما دامت الزوجة في العدة، يجوز لها النظر إلى زوجها الميت وتجهيزه. وأما بعد إنقضاء العدة فلايجوز."
  },
  {
    "id": 357,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز إقتراب الزوج من زوجته في الإستحاضة القليلة؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 358,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز جماع المرأة في حال الإستحاضة؟",
    "answer": "يجوز جماعها بعد إغتسالها في الإستحاضة الكبرى، أو الوسطى."
  },
  {
    "id": 359,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل يجوز جماع المرأة التي ينقطع عنها الدم ثم يعاودها مرة ثانية في حال انقطاع الدم عنها؟",
    "answer": "إذا كان الإنقطاع من ضمن فترة الحيض لم يجز جماعها فيه."
  },
  {
    "id": 360,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الحيض في حالتي حيث تكون بالحالة الطبيعية 10 ايام وعند استخدام حبوب المنع خمسة أيام، ولكن عند إيقاف استخدام الحبوب تضطرب ولاتكون لها مدة محددة، وآخرها ثلاثة أيام نزول دم وبعدها أربعة أيام طهارة ثم نزول الدم في اليوم الثامن فما حكم الصلاة والطهارة، وكيف أحدد مدة الحيض إذا لم تتشابه المدة في شهرين؟",
    "answer": "إذا لم يتجاوز الدم الذي بصفة الحيض العشرة أيام إتخذته حيضاً شريطة عدم نقصانه عن الثلاثة. وإذا تجاوز العشرة وكان كله بصفة الحيض تلجأ إلى العدد وتجعل الحيض ستة، أو سبعة أيام حسب إختيارها. وفي فرض تخلل العشرة للطهر كأربعة أيام جعلت الدمين حيضاً، والطهر بينهما تعمل فيه بأحكام الطاهرة فتصلي فيه، وإن كان الأحوط إستحباباً أن تجمع بين تروك الحائض وأعمال الطاهرة."
  },
  {
    "id": 361,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لوكان دم الحيض إلى اليوم الرابع بلون الأصفر والخامس والسادس أصفر رقيق ثم انقطع يوماً واحد، ورجع في اليوم الثامن على ماذا يبني هذا اليوم على الحيض، أم الإستحاضة، علماً بأنه أصفر رقيق،وأنا من مقلدي السيد الخوئي (قده) ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، جعلت المرأة يوم الخامس والسادس إستحاضة، وكذلك يوم الثامن باعتبار أنه بصفة الإستحاضة. نعم، إذا رأت المرأة الدم بلون الأصفر في أيام عادتها الوقتية، أو قبلها بيوم، أو يومين اعتبرته حيضاً، وإلاّ فهو استحاضة."
  },
  {
    "id": 362,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل المشاهد المشرفة الملحقة بالمساجد في حرمة دخول الجنب والحائض إليها تشمل مقامات الأنبياء، أم تختص بمقامات الأئمة الأطهار عليهم السلام أجمعين؟",
    "answer": "حكم المشاهد المشرفة، حكم المساجد على الأحوط وجوباً دون الأروقة."
  },
  {
    "id": 363,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "فترة نزول الدم تتعدىالعشرين يوماً متواصلة بنفس مواصفات الحيض من حيث اللون والحرقة، ولا تنقطع إلا عشرة أيام فقط ثم تعود بعد مضي عشرة ايام، وتتكرر كل شهر بنفس الفترة الزمنية والعددية؟",
    "answer": "إذا لم تكن لك عادة عددية من الأول، و إ ن كانت لها عادة وقتية، فإذا حاضت وتجاوز دمها العشرة وكان الدم طيلة المدة بصفة الحيض يمكن لك أن تجعلي الحيض ستة، أو سبعة أيام واختيار ذلك موكل إليك."
  },
  {
    "id": 364,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو كانت المرأة في حال الإستحاضة الكثيرة فانتقلت إلى الحيض، عند النقاء من الحيض هل يجب ملاحظة غسل الإستحاضة الكثيرة، أم ليس عليها إلاّ غسل الحيض لأن غسل الإستحاضة للصلاة في وقتها وقد فات؟",
    "answer": "ليس عليها إلاّ غسل الحيض بعد النقاء منه."
  },
  {
    "id": 365,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إني متزوج، وأريد الإستفسار حول الآتي : 1 ـ كيف تحقق زوجتي غسل الجنابة الشرعي، علماً أن شعر راسها كثيف وطويل وخصوصاً في فصل الشتاء حيث إنقطاع التيار الكهربائي وعدم كفاية الماء الساخن، أي كيف تتأكد أن الماء الذي تصبه على رأسها هو صحيح شرعاً من ناحية كمية الماء ومن أن الماء قد وصل، أم لم يصل إلى فروة الرأس؟ 2 ـ زوجتي دورتها بحدود ثمانية أيام وعند نهاية اليوم الثامن، أو بداية التاسع تغتسل غسل الحيض، ولكن هناك بعض السوائل التي تتدفق وأحياناً هنالك دم يتدفق منها؟ ما هو حكم السوائل والدم المتدفق من ناحية الصلاة والصوم، وكيف تتصرف في مثل هذه الحالات؟",
    "answer": "1 ــ يكفي أن تغسل ظاهر شعرها في مفروض السؤال، أما السائل غير الدم فلا أثر له. 2 ــ وأما الدم إن كان بصفة الإستحاضة فهو إستحاضة لاحيض، وإن كان بصفة الحيض فهو حيض، شريطة أن لايتجاوز عشرة ايام."
  },
  {
    "id": 366,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "ما حكم الدم التي تراه المرأة والذي يبدأ بعد وضع اللولب ويستمر على أكثر من ثلاث أشهر؟",
    "answer": "عليها أن تجعل أيام عادتها حيضاً إن كانت ذات عادة وقتية، وإلاّ تجعل ما بصفة الحيض حيضاً، والباقي استحاضة وإن استمر الدم."
  },
  {
    "id": 367,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أنا اعتدت أن أرى قبل وبعد الدورة إفرازات صفراء وأحياناً بيضاء، سؤالي هو إذا رأيت هذه الإفرازات الصفراء في الأيام التي هي بعد اليوم السابع، وهو اليوم الذي في العادة اغتسل فيه، هل اعتبر هذه الإفرازات حيضاً، أم استحاضة، أم طهراً؟",
    "answer": "إذا لم تكن هذه الإفرازات دماً، فهي طاهرة."
  },
  {
    "id": 368,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل تصح صلاة المستحاضة الكبرى إذا صلت صلاة المغرب والعشاء جماعة، مع ملاحظة أن المرأة المستحاضة كان دمها كثيراً وهي وسواسية في الصلاة من جهة الإنفراد، مع ملاحظة أيضاً الفترة بين الغسل والذهاب إلى المسجد للصلاة والفترة بين صلاة المغرب والعشاء بإتيان النوافل؟",
    "answer": "نعم، تصح منه الصلاة إذا أتت بأعمال المستحاضة الكبرى من الغسل للعشائين ."
  },
  {
    "id": 369,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "لو توضأت المستحاضة القليلة، ودخلت في الصلاة ثم شكت في الأثناء شكاً مبطلاً للصلاة، فهل يجب عليها إذا أرادت استئناف الصلاة أن تعيد الوضوء، أم يكفيها الوضوء الأول لنفس الصلاة؟",
    "answer": "يكفيها الوضوء الأول، والأحوط إعادته."
  },
  {
    "id": 370,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "إذا أحسّت المرأة بنزول الدم في الرحم ولكنه لم يخرج خارجاً، فهل تعتبر المرأة حائضاً، وما هو حكمها؟ وهل يجوز للرجل مقاربتها من القبل؟",
    "answer": "إذا لم تر الدم في داخل الفرج، فلا تعتبر حائضاً، وإن رأت الدم فيه فهي حائض شريطة خروجه إلى الخارج ."
  },
  {
    "id": 371,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل الدم الذي ينزل من المرأة بعد سن الخمسين يعتبر حيضاً، أم استحاضة؟",
    "answer": "إذا لم تتجاوز المرأة الستين سنة، فهي ممن تتحيض ، فإذن الدم المذكور حيض إذا كان بصفة الحيض ."
  },
  {
    "id": 372,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل ملابس المرأة في فترة الحيض التي ارتدتها هل تعتبر طاهرة ام لا وهل يجب على المرأة شطفها بعد ان تطهر من الحيض ام لا؟",
    "answer": "نعم، تعتبر طاهرة إلا أن تلاقى الدم."
  },
  {
    "id": 373,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "هل معنى الاستحاضة القليلة ان الدم لا يغمس القطنة أي يغطيها كلها من الخارج ولكن لا تمتلئ به من الداخل ام معناه ان يكون عليها فقط نقط قليلة في الخارج ، انا عند الاختبار ارى لوناً اصفر أو اخضر على كامل القطنة في الخارج ولكن غير ممتلئ به من داخل القطنة ما نوع الاستحاضة؟",
    "answer": "ما رأيتيه هو إستحاضة قليلة، وعلامته تلويث القطنة بالدم دون أن تنغمس فيه."
  },
  {
    "id": 374,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "أنا دائما الإفرازات عندي لونها اصفر واحياناً يكون مائلاً للأخضر وعلى طول الأيام ونادراً ما تكون لونها ابيض في بعض الشهور ولمدة ثلاثة ايام أو أربعة فقط وغالبية الشهور ارى اللون الأصفر وقد تعالجت من ذلك ولكن لم يتغير شيء ، وقالت الدكتورة انها قد تكون حالة طبيعية مع العلم اني كنت اعاني من قرحة في الرحم ولكن تعالجت منها منذو سنوات طويلة جداً وشفيت منها تماماً وانا الآن ومنذ سنوات اتعامل معها على انها استحاضة فاعمل عمل المستحاضة أرجو افادتي في ذلك؟",
    "answer": "إذا لم تعلمي انها دمًٌ فلا تجري عليها حتى أحكام الاستحاضة، واذا كان دماً فان كان في أيام الدورة وهي عادتها الوقتية جرى عليها حكم الحيض إذا لم تقل عن ثلاثة ايام. وإلاّ فلا يكون حيضاً."
  },
  {
    "id": 375,
    "category": "​​مسائل في الطهارة",
    "question": "يوجد في الرسالة العملية بأن النفاس أقله دقائق وأزيده 10 ايام فما معنى الدقائق؟",
    "answer": "المقصود من الدّقائق، الفترة القليلة."
  },
  {
    "id": 376,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "رجل إذا أراد ان يغتسل غسل الجنابة ينوي الغسل ومن ثم غسل الجزء الأول الرأس والرقبة بعد ذلك ينفصل عن الماء ومن ثم ينوي الجزء أو القسم الثاني ويطبق الغسل بالطريقة المطلوبة ولكن عند غسل الجزء سواء الأول أو الثاني لا ينوي انه سيغسل هذا الجزء من الجسم وما يحويه من البشرة من الجلد والشعر وما يتبعها انما يقصد انه سيغسل هذه المنقطة من بدنه المطلوب منه غسلها شرعا بهذا الترتيب فهل غسله صحيح ونيته وعمله مجزي؟",
    "answer": "ما ذكرت من قصد أجزاء المنطقة الواجب غسلها غير معتبر في صحة الغسل، ويكفي قصد غسل المنطقة."
  },
  {
    "id": 377,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو كان عاجزاً عن المباشرة في الغسل لاعاقة وشبهها فهل ينتقل فرضه إلى التيمم؟",
    "answer": "الظاهر في مفروض السؤال، ان يباشر غسله غيره نيابة عنه ولكن المكلف هو الذي يتولى النية بنفسه."
  },
  {
    "id": 378,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو قمت بعمل الغسل الترتيبي على النحو التالي : غسل البدن (الأيمن ثم الأيسر) غسل الرأس مع الرقبة. هل يصح هذا الغسل وما حكم الصلاة والصوم والعمرة بعد هذا الغسل ان لم يكن صحيحاً وكيفية قضائها ان كنت جاهلاً بالحكم مسبقاً؟",
    "answer": "لا يصح هذا الغسل، فإن الواجب هو غسل الرأس والرقبة أولاً، ثم سائر البدن. ويجب على الجاهل بكيفية الغسل الصحيحة، إعادة الصلاة دون الصوم، والعمرة محكومة بالبطلان."
  },
  {
    "id": 379,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو ان شخصاً وفي اثناء غسل الجنابة خرج منه ريح بقصد أو بغيره فما هو حكم صحة الغسل هل يكمله أو يعيده من جديد وما حكم الجاهل بالحكم؟",
    "answer": "لو أحدث المكلف بالأصغر في أثناء غسل الجنابة، فالأقوى عدم بطلانه. ولكن يجب عليه الوضوء بعده."
  },
  {
    "id": 380,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "انا اغتسلت من الجنابة وختمت الغسل وقبل ان اجفف نفسي تذكرت اني لم اغسل قدمي ثم رجعت وغسلتها هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 381,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "يغتسل احد الأشخاص غسل الجنابة بالترتيب المطلوب وكذلك يصل الماء إلى كل جزء من جسمه من جلد وشعر وغيره من دون استثناء ولكن دون علم ان الشعر الطويل الخشن الكثيف لا يجب غسله. فهل النية بوجوب غسل كل جزء من الجسم دون استثناء الشعر الطويل الخشن كافيه ويعد غسله صحيحاً ولا شيء عليه.",
    "answer": "غسله صحيح، لا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 382,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل وقت غسل الجمعة ممتد إلى الغروب أو إلى الزوال؟",
    "answer": "وقته من طلوع الفجر الثاني يوم الجمعة إلى الغروب."
  },
  {
    "id": 383,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "في بعض الاحيان عندما اغتسل ــ بغض النظر عن أنه واجب أو مستحب ــ تجرح احدى الاذنين عندما أحاول تنظيفهما من الداخل في بعض الاحيان لا التفت إلى الجرح والدم إلاّ بعد ان انتهي من الغسل أو ربما بعد ساعة أو أكثر، وهنا المشكلة فلست أدري هل كان الغسل صحيحاً أو لا، ولا ادري ان كانت النجاسة قد تعدت إلى الاجزاء التي سال عليها الماء المتنجس بالدم اولا، وبالنسبة لي فانا اعيد الغسل واخلع الثياب التي لامست الماء أو الرطوبة اللذين علي بدني واعيد الصلاة أو اقضيها ان كنت قد صليت على هذا النحو، كما انني اغتسل بما نسميه الدوش ولست ادري ان كان ماؤه بحكم المتصل أو لا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الغسل صحيح. واما بالنسبة إلى البدن والملابس فما يكون تنجسها بالدم متيقناً يجب تطهيرها وما هو مشكوك منها محكوم بالطهارة. واما الدوش، فيجوز ان يغتسل به وان لم يعلم ان ماؤه متصل بالكر، أو الجاري."
  },
  {
    "id": 384,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "ان كان الانسان يعتقد انه في غسل الجنابة يجب ان يصل الماء إلى كل جزء بل إلى كل نقطة ظاهرة من انحاء الجسم وهنا اقصد السطح الخارجي للجلد وهو ينهي الغسل وهو مطمئن بحدوث ذلك ، وهل يحق له في هذه الحالة والوصف السابق ان يشك ان الماء لم يصل إلى الشعر اثناء غسل الجنابة سواء شعر الرأس أو شعر البدن؟",
    "answer": "إذا فرغ من الغسل وكان مطمئناً بصحته فلا يعتنى بالشك بعد الفراغ منه. نعم، إذا شك في الأثناء فلابد من الإعتناء به."
  },
  {
    "id": 385,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل الغسل الواجب صحيح بواسطة (الدوش) حتى وان انقطع واصبح ماؤه قليلاً ؟",
    "answer": "نعم، صحيح. لأن الميزان في صحة الغسل إنما هو وصول الماء إلى تمام البدن، ولو بواسطة اليد، ولا خصوصيّة للدوش، ولا لغيره."
  },
  {
    "id": 386,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "إذا اغتسلت في مغطس حمام بيتي (البانيو) وهو يغطي كامل جسمي :1 ـ هل يجزيء هذا الماء الذي في المغطس والذي يغطي جسمي للغسل؟2 ـ هل يجب تحريك جسمي وتدليك الجسم وأنا تحت الماء؟ 3 ـ هل النية تكون قبل الغطس مباشرة، او بعد الغطس؟",
    "answer": "لايكفي تحريك الجسم تحت الماء بل لابد من الخروج من الماء ثم الدخول فيه بنية الغسل. والنية، لابد أن تكون مقارنة للعمل بأن ينوي الغسل من حين الدخول."
  },
  {
    "id": 387,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "شخص اغتسل غسل الجنابة وسافر في الطريق شاهد جرماً مانعاً على رجله ما حكمه ، علماً أنه صلى الظهر والعصر؟",
    "answer": "يزيل هذا الجرم ويغسل ما تحته، ثم يقضي الظهر والعصر."
  },
  {
    "id": 388,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "شخص كان يغتسل غسل الجنابة بدون مراعاة شرط الترتيب لعدة سنوات، فما حكم صلاته وصومه خلال تلك السنوات؟",
    "answer": "لاباس بصومه، وأما صلاته التي صلها بهذا الغسل الباطل فيجب عليه قضاؤها ، إن كان المراد من الإخلال بالترتيب ، الإخلال بالترتيب بين غسل الرأس والرقبة ، وغسل البدن . وإن كان المراد منه الإخلال بالترتيب بين الطرف الأيمن والأيسر ، فهو لايضر بصحة الغسل ."
  },
  {
    "id": 389,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "مكلف بعد الإغتسال من الجنابة وجد شيئاً على بدنه وعلم أنه كان موجوداً أثناء الغسل لكنه شك في حاجبيته، فما هو الحكم غسله؟ وهل يجري نفس الحكم في تغسيل الميت أيضاً؟",
    "answer": "إذا كان هذا الشيء في بدنه يكفي غسل هذا  الموقع بعد إزالته، وأما إذا كان في رأسه ، فيغسل ذلك الموضع بعد إزالته ثم يغسل تمام البدن أيضاً لإعتبار الترتيب. وكذلك الحال في غسل الميت، فإنه لابدمن الحفاظ على الترتيب."
  },
  {
    "id": 390,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "يسأل الكثير من المؤمنين عن الغسل الترتيبي للجنابة تحت الدوش حيث ينوون أولاً غسل الرأس والرقبة وهم تحت الدوش ثم مباشرة بعد الإنتهاء من غسل الرأس والرقبة ينوون غسل بقية البدن، أو يغسلون الجانب الأيمن ثم الجانب الأيسر، فهل هذا الغسل صحيح؟ أم يشترط فيه بعد غسل الرأس والرقبة الإبتعاد لفترة قليلة عن الدوش ثم العودة لغسل بقية البدن؟ وما هو حكم الصلاة التي صلوها بطريقة الغسل الأول؟",
    "answer": "الغسل بكلتا الكيفتين صحيح."
  },
  {
    "id": 391,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "ما هو حكم المرأة في عملية التلقيح الإصطناعي هل هي مجنبة، أم لا؟",
    "answer": "المذكور في السؤال، ليس من أسباب الجنابة."
  },
  {
    "id": 392,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "أنتم تقولون في كيفية الغسل بوجوب تقديم غسل الرأس والرقبة على البدن ، فهل هذا الوجوب فتوى، أم احتياط؟",
    "answer": "هو فتوى ."
  },
  {
    "id": 393,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "شخص اغتسل قبل طلوع الفجر، أو بعده (سواء طلعت الشمس، أو لم تطلع) في يوم الجمعة، فهل يجوز له قبل الزوال أن يغتسل غسل الجمعة؟ ولوكان جائزاً، فهل هو مكروه، أم لا؟",
    "answer": "إذا اغتسل قبل الفجرجازله أن يغتسل غسل الجمعة. أما إذا اغتسل غسل الجمعة بعد الفجر، فلايجوز أن يأتي به قبل الزوال أيضاً."
  },
  {
    "id": 394,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "من عادتي عندما اغسل الجنابة، أغسل الرأس والرقبة ثم أعيد غسل الرأس والرقبة برجاء المطلوبية، وكذلك الجانب الأيسر معاً مرة وجوباً ، ومرة ثانية برجاء المطلوبية، وفي أحد الأيام اغتسلت غسل الجنابة في النهر وأنتم تعلمون أرضية النهر من طين أنا فتشت باطن أقدامي قبل الغسل فلم أجد حاجباً فلما اغتسلت غسل الجنابة بنية الوجوب مست باطن أقدامي أرضية النهر ثم قمت واغتسلت برجاء المطلوبية وكذلك باطن قدمي لمست أرضية النهر بعده خروجي من النهر ومشيت مسافة فوجدت في باطن أقدامي طيناً، هل أبني بصحة غسلي، أو لا؟",
    "answer": "إذا كنت مطمئناً بأن الطين في باطن قدمك من الأول، وهو مانع من وصول الماء إلى البشرة، فعليك إزالة الطين وغسل موضعه بقصد إتمام الغسل فإذا فعلت ذلك صح غسلك، وإن لم تكن مطمئناً بذلك وتحتمل أنه التصق بباطن القدم بعد الغسل فلاتعتني به."
  },
  {
    "id": 395,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "أريد أن اعرف معنى الإحتلام عند المرأة والإنزال كذلك، أرجو من سماحتكم شرحه شرحاً مفصلاً . يقول الفقهاء أنه عملية قذف ما معنى القذف عند المرأة والرعشة الجنسية، علماً أني امرأة متزوجة وأنا كثيرة الشك في موضوع النجاسات تعبت من كثرة الشك والتفكير عندما أدخل الحمام أبقى ساعات وأنا متزوجة وللزوج حقوق فلا أريد أن تنهار حياتي الزوجية بسبب موضوع الشك؟",
    "answer": "الإحتلام عند المرأة إنزال الماء منها بشهوة وتهيج جنسي، فإذا نزل الماء منها كذلك، فعليها الغسل سواءٌ أكان في حال النوم، أم في حال اليقظة."
  },
  {
    "id": 396,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "إذا كان الإنسان يعتقد أنه في غسل الجنابة يجب أن يصل الماء إلى كل جزء، بل إلى كل نقطة ظاهرة من أنحاء الجسم، وهنا أقصد السطح الخارجي للجلد، وهو ينهي الغسل، و مطمئن بحدوث ذلك وعمله. هل يحق له في هذه الحالة والوصف السابق أن يشك أن الماء لم يصل إلى الشعر أثناء غسل الجنابة سواءاً شعر الراس، أو شعر البدن؟",
    "answer": "إذا فرغ من الغسل وكان مطمئناً بصحته فلايعتني بالشك بعد الفراغ منه ، ومنشأ مثل هذا الشك الوسوسة . نعم، إذا شك في الأثناء فلابد من الإعتناء به."
  },
  {
    "id": 397,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "امرأة كانت حائضاً وفي آخر أيام دورتها الشهرية وانقطع عنها نزول الدم، ويجب عليها غسل الحيض لكنها قبل الإغتسال فعلت العادة السرية، فهل غسل الحيض يجزيء لإزالة جميع النجاسات من جسدها، أم أنه عليها غسل الجنابة أولاً،  ثم غسل الحيض؟",
    "answer": "نعم، غسل الحيض يجزي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 398,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "امرأة كانت حائضاً وفي آخر أيام دورتها الشهرية وانقطع عنها نزول الدم، ويجب عليها غسل الحيض لكنها قبل الإغتسال فعلت العادة السرية، فهل غسل الحيض يجزيء لإزالة جميع النجاسات من جسدها، أم أنه عليها غسل الجنابة أولاً، ثم غسل الحيض؟",
    "answer": "نعم، غسل الحيض يجزي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 399,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو توضأت المستحاضة بالصغرى لصلاة الظهر، وبعدها اختبرت نفسها فلم تر الدم، فهل يجوز لها أن تصلي العصر بوضوئها السابق، أو يلزمها تجديد الوضوء لصلاة العصر ؟",
    "answer": "يجب على المستحاضة في مفروض السؤال وضوء لكل صلاة فريضة ."
  },
  {
    "id": 400,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هناك امرأة مؤمنة تطلب الإستفسار في سؤال لها عن أحد أقربائها الذي هو شيوعي تقول كيف نتعامل معه إذا دخل بيتنا هل نعتبره نجس وبذلك تترتب عليه أحكام النجاسة، أي نغسل الأواني التي يشرب بها الماء، أو يأكل بها؟ مع العلم أنه في بعض الأوقات يضايق زوجته، أو حتى يمنعها من الصلاة فكيف تتعامل معه كما ذكرنا آنفاً ــ على أساس حكم النجس ــ أم ماذا؟",
    "answer": "إنهم ليسوا محكومين بالنجاسة ، ولك أن تتعامل معهم كسائر الناس ً."
  },
  {
    "id": 401,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل تعتبرون الصابئة نجس؟ وإذا كانوا كذلك هل يجوز السلام عليهم بواسطة اليد مع العلم أنه في بعض الأحيان نواجه حرج شديد عند عدم السلام عليهم بهذه الطريقة أثناء اللقاءات فيما بيننا وبينهم؟ وهل يجب غسل الأواني التي يشربون بها في حال ثبتت نجاستهم؟",
    "answer": "الأحوط الإجتناب عنهم."
  },
  {
    "id": 402,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "وهو على شقين : 1 ـ هل تعتبر القطط نجسة، مثل الكلاب؟ وهل يجوز لنا مسكها، أو اللعب معها؟ وهل الأواني التي تشرب بها تعتبر طاهرة؟ 2 ـ بالنسبة للمصلي ويوجد شعرات من ملامسة (هرة)، أو قطة له، أو لبدن المصلي، هل صلاته صحيحة؟ وهل هذه المقولة صحيحة (لوجدت شعرة على ملابس المصلي من ملامسة القطة له، فصلاته باطلة)؟",
    "answer": "القطط طاهرة وليس النجس من الحيوانات إلا الكلب والخنزير البريان. ويجوز التعامل مع القطط والأواني التي تشرب منها طاهرة، ولكن لاتجوز الصلاة بملابس عليها أجزاء من حيوان غير مأكول اللحم كالشعر، وهذ ا ينطبق على القطط أيضاً."
  },
  {
    "id": 403,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "إغتسلت عن الجنابة، غسل ترتيبي وبعده صليت، وبعد الفراغ وجدت شيئاً على الجانب الأيمن يمنع وصول الماء إلى البشرة، ما حكم غسلي وصلاتي، وهل علي فقط أن أرفع هذا الشيء، وأغسل ما تحته من دون إعادة الغسل؟",
    "answer": "يجب إعادة الصلاة في مفروض الصلاة، وأما الغسل فعليك رفع الحاجب من البشرة، وغسل ما تحته بلا إعادة للغسل ، وإن كان الأولى إعادته."
  },
  {
    "id": 404,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل يصح من الجنب غير القادر على الغسل أن يتمم بدلاً عنه لغير غاية الصلاة كدخول المسجد وقراءة آيات السجدة ومس الآيات و نحو ذلك مما يعتبر فيه الطهارة من حدث الجنابة؟",
    "answer": "نعم، التيمم مشروع لممارسة ما يحرم على غير المتوضي، أو غير المغتسل كمس كتابة القرآن، وقراءة آيات السجدة، ودخول المساجد بل الكون على الطهارة."
  },
  {
    "id": 405,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل يجوز أن أنوي غسلين في غسل واحد، مثلاً في يوم الجمعة اغتسل غسلاً واحداً وأنوي الحيض والجمعة؟",
    "answer": "الجوب : نعم، يجوز. ويكفي عن الجميع."
  },
  {
    "id": 406,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "ورد في كتاب العروة الوثقى في فصل، في الأغسال الفعلية، الغسل الثامن، لرؤية أحد الأئمة عليهم السلام في المنام، كما نقل عن موسى بن جعفر عليه السلام، أنه إذا أراد ذلك يغتسل ثلاث ليال، ويناجيهم فيراهم في المنام.1 ـ هل هذا الغسل يجزي عن الوضوء؟ 2 ـ وهل يجوز أن أكرره كل ثلاث أيام بقصد أني أريد رؤية المعصوم (ع)، وليس بقصد الغسل ليلياً؟",
    "answer": "الغسل المذكور لم يثبت عندنا استحبابه، ولابأس بالإتيان به رجاءاً، وكذا تكراره،لكنه لايغني عن الوضوء."
  },
  {
    "id": 407,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "هل يصح الغسل الإرتماسي في حوض لايتسع للشخص من جهة الطول، إلاّ أن يضم رجليه إلى فخذيه بحيث لايصلهما الماء إلاّ بتحريكهما؟",
    "answer": "لايتحقق الإرتماس في مورد السؤال، لعدم تحقق تغطية البدن في الماء دفعة واحدة بنطر العرف بحيث تستوعب تمام أجزاء البدن."
  },
  {
    "id": 408,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "شخص كان يغتسل من الجنابة تحت (دوش) وهو يقصد الإرتماس، ومن المعلوم أنه لايمكن أن يكون الغسل تحت الدوش إرتماسياً، فما حكم صلاته، وصومه، وحجّه؟",
    "answer": "أمّا صومه فلا إشكال فيه، وأمّا صلاته وحجّه فإن كان قد حصل الترتيب بغسل الراس والرقبة أولاً، ثم غسل البدن، كما هو الظاهر المتعارف، فغسله صحيح. وإلاّ فلابدّ من إعادة ذلك ."
  },
  {
    "id": 409,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو غسل راسه ورقبته في الغسل، ثم أنزل بعض البثور في أحدهما، فصار بعض الباطن ظاهراً، هل يجب الغسل ذلك الموضع ثانياً،أم لا؟ وهل الحكم شامل كما لو لم يتم غسل الرأس والرقبة؟",
    "answer": "نعم، عليك غسل ذلك الموضع بلا فرق بين الصورتين."
  },
  {
    "id": 410,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "لو طاف طواف الحج، أو العمرة، وبعد الإنتهاء من الحج، أو العمرة علم أن وضوءه كان باطلاً لوجود الحائل، فما الحكم؟ وإذا لم يعلم إلاّ بعد العودة إلى وطنه، فهل يكون حجّه باطلاً، أم يجزيه أن يعيد الطواف وصلاته؟",
    "answer": "مع عدم إمكان التدارك في شهر ذى الحجة كما في مورد السؤال، فحجّه باطل وكذا عمرته بخروج الشهر الذي اعتمر فيه."
  },
  {
    "id": 411,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "ما هو المدار في كون الإحتياط بين أفراد الشبهة المحصورة متعذراً حتى يجوز للمكلف التخيير بينها ؟",
    "answer": "المدار طرو عناوين ثانوية كالإضطرار والحرج الرافعين لوجوب الإحتياط إلى التخيير لا مطلقاً فإن الضرورات تتقدر بقدرها..."
  },
  {
    "id": 412,
    "category": "​مسائل في الغسل",
    "question": "ما حكم تخلل الحدث بين الوضوء والغسل للمستحاضة، أو بعدهما ــ قبل الصلاة ــ لمن كانت وظيفتها الجمع بين الوضوء والغسل؟",
    "answer": "تعيد الوضوء وتغتسل في الحالة الأولى، وفي الحالة الثانية تعيد الوضوء فقط إذا لم تتأخر عن الصلاة وكانت في مقدماتها وما جرت العادة بفعله قبل الصلاة وإذا لم تبادر للصلاة إعادت الوضوء والغسل."
  },
  {
    "id": 413,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "هل يجوز الإستبراء من البول في مناديل ورقية، وهل يحكم عليه حكم التراب؟",
    "answer": "إذا كان مقصودك من الإستبراء الإستنجاء وتطهير الموضع، فهو لايطهر بغير الماء."
  },
  {
    "id": 414,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "هل يكفي تنظيف الدبر من الغائط من الخارج، وكذلك بعد البول أحس بأن شيء يخرج دون إرادتي؟",
    "answer": "نعم، يكفي تنظيف محل الغائط من الخارج، وإذا خرجت رطوبة بعد الإستبراء بالخرطات، وتطهير موضع البول يحكم بطهارتها."
  },
  {
    "id": 415,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "ما حكم الرذاذ المتطاير إثناء الإستنجاء على الملابس، هل هو منجس، أم لا؟",
    "answer": "لايكون منجساً، إلا إذا كان متغيراً باحد أوصاف النجس على تفصيل مذكور في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 416,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "تطهير المخرج الغائط ــ أجلكم الله ــ بالماء القليل، الماء الخارج من الغسلة الأولى، هل تعتبر ماءً طاهراً، أو نجساً، وهل ينجس ما يلاقيه؟",
    "answer": "الماء نجس، ولكن لاينجس ملاقيه."
  },
  {
    "id": 417,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "أنا شاب مؤمن ــ والحمد لله ــ ومواضب على صلاتي ولكن حصل لي مرض حسب إعتقادي، هو أنه بعد التبول يكون عندي تقطير بالإدرار، و أحياناً أراه أثناء الصلاة، وأحياناً فقط أشعر به وعندما أنظر لا أرى شيئاً؟ ذهبت إلى عدة أطباء وبعد الفحوصات أجمعوا علي أني ليس بي أي شيء بالطبع أنا أقيم في السويد وأدوات الفحص هنا متقدمة، ما هو حكمي، وما الذي أعمله؟",
    "answer": "إذا كنت ما تراه من بلل مشتبه بعد الإستبراء بالبول، فهو محكوم بالطهارة وبدون الإستبراء بالبول، فهو محكوم بالبول. ويظهر من السؤال أنت مبتلى بالوسوسة، وهي من الشيطان، فعليك أن تمضي في عملك ولاتعتني بها ، وبالشكوك التي تعرض عليك فإنها من قبل الشيطان يريد انحرافك عن الطريق الصحيح والمستقيم ."
  },
  {
    "id": 418,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "هل يكفي الإنحراف اليسير في حرف بيت الخلاء، أم لابد من الإنحراف الكامل ومجانبة القبلة؟",
    "answer": "نعم يكفي إذا لم يصدق منه استقبال القبلة ، وأما إذا صدق فلايجوز ويحرم الإستقبال والإستدبار حال التخلي على الأحوط وجوباً."
  },
  {
    "id": 419,
    "category": "أحكام التخلي",
    "question": "مكلف طرأت عليه حالة وهي انه بعد أن يتبول وينتظر حتى ينقطع دريرة البول تماما ويستبرئ بالخرطات ويطهر رأس المجرى جيداً ويخرج من الحمام يجد بعد خمس أو عشر دقائق بللا قليلاً جداً في راس المجرى مما جعله يقوم بالخطوات المذكورة ويكرر عملية الاستبراء لمرتين بل ثلاث، الاّ ان الأمر بقي على حالة فهل يحكم على البلل المذكور بالطهارة وعدم الناقضية أو لا ، وهل يجب الحكم بالاستبراء اكثر من مرة أو تكفي مرة واحدة؟",
    "answer": "إذا علم انه بول، فيجب عليه تطهيره. واذا شك في انه بول، أو مذي فلا يعتنى به إذا كان بعد الاستبراء. الأستبراء انما هو من جهة انه إذا خرج منه البلل المشتبه يحكم بطهارته وعدم ناقضيته ، ويكفي مرة واحدة ."
  },
  {
    "id": 420,
    "category": "أحكام الجبيرة",
    "question": "كسرت رجلي بموضع الكاحل فوضعت الجبيرة على رجلي من أسفل القدم إلى تحت الركبة، و أوصاني الطبيب بأن لايصيب الجبيرة ماء، سؤالي كيفية اغتسالي للجنابة في هذه الحالة؟",
    "answer": "وظيفتك التيمم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 421,
    "category": "أحكام الجبيرة",
    "question": "يوجد جرح في إصبع اليد اليسرى ليس بالإمكان وصول الماء إليه لوجود جبيرة وأخشى من غسل كف اليد اليسرى لاحتمال سريان الماء ولو قطرات إلى الجرح الذي حصل نتيجة عملية جراحية، ما هو تكليفي (التيمم، او وضوء الجبيرة)، علماً بأنني أخشى وصول الماء كثيراً إلى أصبعي، وما هو حكم صلاتي التي صليتها بالتيمم، علماً بأن الوضوء يتطلب استخدام اليد اليسرى لغسل اليد اليمنى وفيه يحصل لي خوف من وصول الماء للأصبع وهو خوف يعتد به؟",
    "answer": "وظيفتك وضوء الجبيرة، وغسل كف اليد اليسرى بماء قليل لايسرى إلى الجرح المجبر ، لأن الجبيرة تمنع من وصول الماء إلى الجرح ، أما اليد اليمنى إذا لم يمكن غسلها باليد اليسرى فاغسلها إرتماساً."
  },
  {
    "id": 422,
    "category": "أحكام الجبيرة",
    "question": "في وضوء الجبيرة عندنا الجرح والقرح والكسر، وأما الرض فلايدخل تحت شيء من هذه العناوين . وهو عبارة عن الضرب المبرح على البدن وتورمه دون كسره، وكذلك التواء اليد، أو القدم مما يسبب ألماً وورماً دون الكسر ، فهل الوظيفة فيها الوضوء الجبيرة ؟",
    "answer": "لايدخل الضرب وإلتواء اليد، أو القدم تحت العناوين الموجبة لوضوء الجبيرة ، فالوظيفة فيهما التيمم إذا كان الوضوء ، أو الغسل مضراً . وإلاّ فالوظيفة الوضوء ، أو الغسل ."
  },
  {
    "id": 423,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "متى يتحقق الموت شرعاً للإنسان برأيكم، بالسكتة القلبية ام بالسكتة الدماغية؟",
    "answer": "يتحقق الموت شرعاً بموت الدماغ، والقلب معاً."
  },
  {
    "id": 424,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "لقد ابلغت من احد الاخوة بأن هناك وسيلة للإتصال بالأهل المتوفين وذلك عبر قراءة عدد من السور القرآنية، هل هذا العمل صحيح؟ وإذا كان صحيحاً هل يمكنكم تزويدنا بتلك السور؟",
    "answer": "ليس هنا أي وسيلة بالإتصال بالأموات. نعم قراءة القرآن بثواب الأموات يصل ثوابها إليهم."
  },
  {
    "id": 425,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "متى تشرع صلاة الوحشة هل في ليلة الوفاة ام  في ليلة الدفن؟ وهل يجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها؟",
    "answer": "وقتها ليلة الدفن ولايجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها."
  },
  {
    "id": 426,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "متى تشرع صلاة الوحشة هل في ليلة الوفاة ام في ليلة الدفن؟ وهل يجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها؟",
    "answer": "وقتها ليلة الدفن ولايجوز الإتيان بصلاة الوحشة بعد فوات وقتها."
  },
  {
    "id": 427,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "في تغسيل الميت بماء السدر والكافور يكون عادة بالماء القليل وميتة الإنسان نجسة فإذا وصل من ماء التغسيل إلى اي مكان تنجس، ولو فرض ان الغسل الثالث بالماء القراح كان بالقليل أيضاً ، فهل يبقى بدن الميت على النجاسة إلى نهاية الغسل وما حكم المواضع التي اصابها الماء منه قبل الإنتهاء سواء  بالنسبة للمغسل او لغيرة؟",
    "answer": "إذا كانت في بدن الميت عين النجاسة وجب إزالتها ،  وبعد زوال عين النجاسبة عن بدن الميت فلامانع من غسله بالماء القليلب بجميع الغسلات الثلاثة، ويطهر بالغسل الأخير."
  },
  {
    "id": 428,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "في تغسيل الميت بماء السدر والكافور يكون عادة بالماء القليل وميتة الإنسان نجسة فإذا وصل من ماء التغسيل إلى اي مكان تنجس، ولو فرض ان الغسل الثالث بالماء القراح كان بالقليل أيضاً ، فهل يبقى بدن الميت على النجاسة إلى نهاية الغسل وما حكم المواضع التي اصابها الماء منه قبل الإنتهاء سواء بالنسبة للمغسل او لغيرة؟",
    "answer": "إذا كانت في بدن الميت عين النجاسة وجب إزالتها ، وبعد زوال عين النجاسبة عن بدن الميت فلامانع من غسله بالماء القليلب بجميع الغسلات الثلاثة، ويطهر بالغسل الأخير."
  },
  {
    "id": 429,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع  الدم عن قريب ولايمكن الانتظار فهل ينتقل إلى التيمم ام يمكن تضميد الجروح وتغسيله غسل الجبيرة ويكتفى بذلك؟ بعبارة اخرى هل يجري غسل الجبيرة في تغسيل الميت؟",
    "answer": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم ينتقل إلى التيمم. ولايجري أحكام الجبيرة في غسل الميت."
  },
  {
    "id": 430,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم عن قريب ولايمكن الانتظار فهل ينتقل إلى التيمم ام يمكن تضميد الجروح وتغسيله غسل الجبيرة ويكتفى بذلك؟ بعبارة اخرى هل يجري غسل الجبيرة في تغسيل الميت؟",
    "answer": "إذا كان الميت ينزف ولايرجى إنقطاع الدم ينتقل إلى التيمم. ولايجري أحكام الجبيرة في غسل الميت."
  },
  {
    "id": 431,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "لدينا في بلدنا الكويت عادة وهي وضع فص به الاسماء المباركة لأئمة الهدى (صلوات الله وسلامه عليهم) في فم المتوفى اثناء دفنه فهل لهذا العمل مشروعية؟",
    "answer": "إذا كان موجباً لهتك أسماء الأئمة (ع) ، فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 432,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما هو حكم الدفن ليلاً من دون حرج في تأخيره إلى الصباح؟",
    "answer": "لامانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 433,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما هو الحكم في ما لو خيف تفرق المشيعين إذا تأخر التشييع إلى الصباح؟",
    "answer": "إتضح ممّا مرّ ."
  },
  {
    "id": 434,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما معنى العبارة التي تذكر في الوصية (ويسرج عنده سراج ويقرأ عنده قرآن حتى الصباح إن مات ليلاً  او أخر إليه)؟",
    "answer": "بمعنى إنارة المكان الذي يكون فيه الميت، وقراءة القرآن الكريم عنده إذا بقي ليلاً، ولم يدفن حتى الصباح."
  },
  {
    "id": 435,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما معنى العبارة التي تذكر في الوصية (ويسرج عنده سراج ويقرأ عنده قرآن حتى الصباح إن مات ليلاً او أخر إليه)؟",
    "answer": "بمعنى إنارة المكان الذي يكون فيه الميت، وقراءة القرآن الكريم عنده إذا بقي ليلاً، ولم يدفن حتى الصباح."
  },
  {
    "id": 436,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل يجوز وضع كتاب قرآن مع الميت في قبره؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 437,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل الطفل الذي يؤتى له بهذا التكبير في  صلاة الجنازة (اللهم اجعله لأبويه ولنا سلفاً وفرطاً وأجراً) يشمل الطفل إلى ما قبل البلوغ؟",
    "answer": "نعم ، يشمل ."
  },
  {
    "id": 438,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل الطفل الذي يؤتى له بهذا التكبير في صلاة الجنازة (اللهم اجعله لأبويه ولنا سلفاً وفرطاً وأجراً) يشمل الطفل إلى ما قبل البلوغ؟",
    "answer": "نعم ، يشمل ."
  },
  {
    "id": 439,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم الصلاة لمن لم يكن على علم بذلك وكان يأتي بدعاء المخصص للبالغين على الطفل؟",
    "answer": "لاشئ عليه."
  },
  {
    "id": 440,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل يستحب الإتيان بالتلقين وكذلك صلاة الوحشة للطفل؟",
    "answer": "يؤتى بهما برجاء المطلوبية."
  },
  {
    "id": 441,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "إذا انتقل إلى رحمة الله احد المؤمنين أو المؤمنات فمن هو احق بالصلاة عليهم رجل عادي (اي من غير طلبة العلوم الدينية) او شيخ او سيد (رجل حوزوي)؟ علماً بان المنطقة بها كثير من طلبة العلوم الدينية؟",
    "answer": "الأحقيّة لمن يأذن له الولي إلاّ إذا اوصى الميت بأن يصلي عليه شخص معين فلايحق للولي ان يزاحمه."
  },
  {
    "id": 442,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "بعد الإنتهاء من الأغسال الثلاثة للميت التفت إلى وجود حاجب مانع على بدنه من الاول ، فهل يكفي ان يزال الحاجب ويوصل الماء الى موضعه ثلاث مرات بنية الأغسال الثلاثة ام لابد من إعادة الأغسال الثلاثة بما يحصل به الترتيب؟",
    "answer": "يكفي بعد إزالة الحاجب غسل الموضع ثلاث مرات بنية الأغسال الثلاثة."
  },
  {
    "id": 443,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "في صلاة الجنازة نقول في الدعاء للميت (اللهم ان هذا المسجى لانعلم منه إلاّ خيرا) فإذا كان المتوفي نعلم منه السوء وانه كان يرتكب المعاصي هل يجوز لنا ان نقول الدعاء؟",
    "answer": "المصلي على الميت مأمور بقراءة هذا الدعاء كما ورد، وإن لم ينطبق مضمونه على الميت."
  },
  {
    "id": 444,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم تلبيس القبر بالرخام  الفاخر الباهض الثمن؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 445,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم تلبيس القبر بالرخام الفاخر الباهض الثمن؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 446,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم وضع الأزهار والألعاب والبخور والفخار للزينة على قبر الميت، أليس هذا تشبهاً بالكفار؟",
    "answer": "ليس هذا تشبيهاً بالكفار ، ولابأس بوضع تلك الأمور مباح إذا لم يكن منافياً لشأن الميت وهتكاً في شأنه."
  },
  {
    "id": 447,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "توفي أخي قبل سنتين وتم دفنه بمقبرة الكفار او النصارى فما هو حكمه هل يجب نبشه ودفنه بمقبرة المسلمين؟",
    "answer": "إذا كان دفن المسلم في مقبرة الكافرين هتكاً له ونقصاً لكرامته، فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 448,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل يجوز نبش القبر الذي مرّ عليه 35 سنة ليدفن فيه ميت آخر؟ وماهو الحكم إذا عثرنا على عظام الميت حيث اننا نعلم مسبقاً بمصادفتنا لها؟",
    "answer": "لايجوز نبش القبر في مفروض السؤال إذا كان هتكاً له بنظر العرف ، ومع تحقق النبش وظهور عظام الميت تدفن في مكانها ."
  },
  {
    "id": 449,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "عندما يموت الإنسان في بلاد الغرب يوضع في التابوت ويدفن  الميت وهو في التابوت وانهم لايسمحون بدفن الميت بدون تابوت فهل نستطيع دفن الميت بهذه الصورة؟",
    "answer": "لاباس بذلك، في مفروض السؤال مع توفر شرائط دفن الميت ككون وجهه إلى القبلة ."
  },
  {
    "id": 450,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "عندما يموت الإنسان في بلاد الغرب يوضع في التابوت ويدفن الميت وهو في التابوت وانهم لايسمحون بدفن الميت بدون تابوت فهل نستطيع دفن الميت بهذه الصورة؟",
    "answer": "لاباس بذلك، في مفروض السؤال مع توفر شرائط دفن الميت ككون وجهه إلى القبلة ."
  },
  {
    "id": 451,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل يجوز الدفن للزوجة بغياب زوجها على الرغم من إمكانية حضور الزوج إلاّ ان اهل الزوجة لم ينتظروا مجيئه (كيداً بالزوج) لوجود خلافات سابقة بين الزوج واهل الزوجة، ولاتوجد اي خلافات بين الزوج وزوجته لغاية وفاتها وقد كانت عند اهلها بسبب سوء حالتها الصحية؟ ان كان الجواب (لا) فما العمل حالياً؟ وما الحكم الشرعي او القانوني لاهل الزوجة (إخوتها) على ما قاموا به وما سبب من حالة نفسية صعبة للزوج؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 452,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ثمة ظاهرة بدأت في الإنتشار  على نطاق واسع في الوسط الإجتماعي، وهي قيام بعض المؤمنين بتجديد العزاء على الميت في يوم الأربعين من وفاته، فهل ان هذه الممارسة مشروعة ام لا؟ وهل يوجد فرق إذا كان الميت مسلماً او مؤمناً او عالماً في احد العلوم او طالب علم حوزوي؟",
    "answer": "لامانع من إقامة العزاء، وقراءة الفاتحة على ارواح الموتى."
  },
  {
    "id": 453,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ثمة ظاهرة بدأت في الإنتشار على نطاق واسع في الوسط الإجتماعي، وهي قيام بعض المؤمنين بتجديد العزاء على الميت في يوم الأربعين من وفاته، فهل ان هذه الممارسة مشروعة ام لا؟ وهل يوجد فرق إذا كان الميت مسلماً او مؤمناً او عالماً في احد العلوم او طالب علم حوزوي؟",
    "answer": "لامانع من إقامة العزاء، وقراءة الفاتحة على ارواح الموتى."
  },
  {
    "id": 454,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "يتفق احياناً ان نزور المقابر فنختار احد السراديب الموجودة هناك فندخل به من اجل كسب الموعظة وما إلى ذلك من دون معرفة صاحبه فضلاً عن رضاه ما حكم ذلك؟ فإن كان لايجوز فهل يجوز دخوله بعنوان قراءة سورة الفاتحة لصاحب القبر مع اصل العنوان الاول؟",
    "answer": "لايجوز الدخول فيها إلاّ بإذن أصحابها. نعم، إذا حصل لك العلم، او الإطمئنان برضاهم من خلال  قرائن تدل على ذلك، جاز الدخول فيها."
  },
  {
    "id": 455,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ورد في الروايات والفتاوى  الصادرة من المراجع العظام إستحباب الكتابة على الأكفان مع مراعاة عدم تعرضها للنجاسة ، فهل يكفي وضع الأدعية الوارد كتابتها في حفرة صغيرة بجانب رأس الميت مع وضع التربة الحسينية لحمايتها من النجاسة؟ ماهي نصيحة سماحتكم  لمغسلي الموتى؟ ما حكم خياطة الكفن بغير خيوط الكفن؟",
    "answer": "الأكفان المكتوبة لابد من مراعاة عدم تعرضها للنجاسة بأن توضع القطعة المكتوبة على صدر الميت ويوضع تحت القطعة المذكورة نايلون لكي يمنع عن سراية النجاسة إلى القطعة. ولا داعي لوضع الأدعية في حفرة صغيرة ."
  },
  {
    "id": 456,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ورد في الروايات والفتاوى الصادرة من المراجع العظام إستحباب الكتابة على الأكفان مع مراعاة عدم تعرضها للنجاسة ، فهل يكفي وضع الأدعية الوارد كتابتها في حفرة صغيرة بجانب رأس الميت مع وضع التربة الحسينية لحمايتها من النجاسة؟ ماهي نصيحة سماحتكم لمغسلي الموتى؟ ما حكم خياطة الكفن بغير خيوط الكفن؟",
    "answer": "الأكفان المكتوبة لابد من مراعاة عدم تعرضها للنجاسة بأن توضع القطعة المكتوبة على صدر الميت ويوضع تحت القطعة المذكورة نايلون لكي يمنع عن سراية النجاسة إلى القطعة. ولا داعي لوضع الأدعية في حفرة صغيرة ."
  },
  {
    "id": 457,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "يوجد عندنا مقبرة إسلامية في مدينتنا في امريكا اشتريناها لجاليتنا الإسلامية المقيمة في المدينة فمات احد الشيعة الإيرانيين القريب من مدينتنا فدفناه في مقبرتنا وقد دفع أهله أجرة القبر والدفن ، ولكن بعض ابناء جاليتنا لم يوافقوا على ذلك لانه من خارج مدينتنا ، فماذا نعمل مستقبلاً ان حدث مثل الحادث هل يحق لنا ان نمتنع عن دفنه في مقبرتنا الخاصة بأبناء المدينة فقط ، أو الواجب علينا دفنه في مقبرتنا حتى وان كان من خارج المدينة؟",
    "answer": "إذا كانت المقبرة ملكاً لكم، فالإختيار بأيديكم في إجازة الدفن فيها لمن هو خارج بلدتكم ، وإلاّ فلا مانع من دفن الميت من خارج المدينة ."
  },
  {
    "id": 458,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "المقبرة المجاورة للكراج القديم مشمولة الآن بالتعمير ولدينا في هذه المقبرة عشرة اشخاص من آبائنا واجدادنا واخواننا. هل تسمحون لنا بنقلهم إلى اماكن مجاورة اي بالمقبرة الحديثة؟",
    "answer": "إذا كان بقاؤهم في الأماكن السابقة المجاورة للكراج هتكاً لهم، جاز نقلهم إلى أماكن اخرى. وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 459,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل يجوز تهديم مقبرة تضم قبور مسلمين علماء دين ومراجع واناس عاديين لغرض انشاء احد المشاريع التالية: (شارع، مستشفى، مدرسة، كراج سيارات، سوق، مجمع سكني، جامع او حسينية، دار ايتام او عجزة، دائرة حكومية) فهل يجوز التهديم؟ وهل يجوز نبش القبور لنقلها إلى مقبرة اخرى؟ علماً بان هناك امكانية تنفيذ احد المشاريع المذكورة في اماكن غير مكان المقبرة؟",
    "answer": "إذا كان تهديم القبور ولاسيما قبور العلماء هتكاً لهم فلايجوز."
  },
  {
    "id": 460,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "الاطراف التي تقطع من الجسد مثل  اليد والرجل إذا كانت تشتمل على العظم هل يجب تغسيلها وتحنيطها ولفها بخرقة ام يكفي  لفها بخرقة ودفنها؟",
    "answer": "إذا وجد بعض الميت وفيه الصدر فإن صدق عليه عنوان الميت ولو ناقصاً وجب ترتيب جميع احكام الميت عليه وإن وجد الصدر او بعضه يغسل ويصلي عليه إحتياطاً، وإذا وجد غير عظم الصدر مجرداً او مشتملاً عليه اللحم غسل وحنط ولف بخرقة ودفن على الأحوط ولم يصلي عليه وإن لم يكن عليه عظم لف بخرقة ودفن على الأحوط."
  },
  {
    "id": 461,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "الاطراف التي تقطع من الجسد مثل اليد والرجل إذا كانت تشتمل على العظم هل يجب تغسيلها وتحنيطها ولفها بخرقة ام يكفي لفها بخرقة ودفنها؟",
    "answer": "إذا وجد بعض الميت وفيه الصدر فإن صدق عليه عنوان الميت ولو ناقصاً وجب ترتيب جميع احكام الميت عليه وإن وجد الصدر او بعضه يغسل ويصلي عليه إحتياطاً، وإذا وجد غير عظم الصدر مجرداً او مشتملاً عليه اللحم غسل وحنط ولف بخرقة ودفن على الأحوط ولم يصلي عليه وإن لم يكن عليه عظم لف بخرقة ودفن على الأحوط."
  },
  {
    "id": 462,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "إذا نسي تحنيط الميت وتذكر بعد الدفن هل يجب النبش للتدارك؟",
    "answer": "نعم، شريطة ان لايستلزم هتك حرمته."
  },
  {
    "id": 463,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ولاية اولياء الميت على تجهيزه مع التعدد مستقلة اي يكفي إذن احدهم ام منضم الى الباقي فيجب الإستئذان من  الجميع؟",
    "answer": "يجب الإستئذان من الجميع إذا كانوا في مرتبة  واحدة."
  },
  {
    "id": 464,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ولاية اولياء الميت على تجهيزه مع التعدد مستقلة اي يكفي إذن احدهم ام منضم الى الباقي فيجب الإستئذان من الجميع؟",
    "answer": "يجب الإستئذان من الجميع إذا كانوا في مرتبة واحدة."
  },
  {
    "id": 465,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "نعلم أن عمل طعام وتوزيعه بثواب الميت مستحب ولكن بعض الناس يعمل طعام بثواب والده الميت مثلاً ويأكله هو وعياله ولا يوزع منه شيئاً، هل لهذا العمل وجه شرعي، وهل يجب توزيعه ولو لبعض الأشخاص ليتحقق عنوان الصدقة؟",
    "answer": "لايصدق عليه عنوان الإطعام بثواب الميت."
  },
  {
    "id": 466,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "بعض الناس عندما يعملون طعاماً ويوزعونه بثواب الميت يقولون إقرأ الفاتحة بثواب فلان من الموتى، فهل يجب الإلتزام بذلك؟",
    "answer": "إذا كان غرضه من الأمر بالقراءة أنه لايرضى بالأكل منه بدون أن يقرأ الفاتحة، فهو إلزام."
  },
  {
    "id": 467,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما هو أفضل شيء حثّ عليه الشارع المقدس كثواب يعمل للموتى وأكدته الروايات الصحيحة ؟",
    "answer": "أسرع شيء يوصل إلى الأموات، الصدقات وإلإطعام والدعاء بالمغفرة والرحمة، وقراءة القرآن والزيارات."
  },
  {
    "id": 468,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "عندما أزور أحد مراقد المعصومين (ع) وأحب أن أشرك فلاناً الحي في ثوابها، أو إهداء ثوابها إلى فلان وفلان من الموتى، فهل يجب أن أتلفظ بصيغة معينة، أم تكفي مجرد النية؟",
    "answer": "يكفي في مجرد النية."
  },
  {
    "id": 469,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل لرش الماء على القبور، أو تعطير القبر، أو الميت قبل دفنه وإشعال الشموع وأعواد البخور وجه شرعي؟",
    "answer": "لا بأس بكل ذلك بقصد الرجاء."
  },
  {
    "id": 470,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "في حالة الموت السريري قد يعجز الأهل عن دفع كلفة إبقاء المريض في المستشفى بحيث لولم يدفعوا الكلفة لنزعت المستشفى الآلات عن المريض مما يؤدي إلى موته الحتمي، فهل يجب عليهم بيع ما يملكون لإبقاء المريض حياً لولم يكن للمريض أموال؟",
    "answer": "إذا لم يكن للميت مال يجب على وليه تحمل الأجرة والكلفة، وإلا فعلى المسلمين، أو من بيت المال."
  },
  {
    "id": 471,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هل هناك فرق في إستفادة الميت من قراءة إذا كانت. 1 ـ ختمة بالتجويد. 2 ـ بدون تجويد. 3 ـ ختمة ملحونة (أخطاء). 4 ـ قراءة إخفاتية بدون تجويد، أو جهرية مع مراعاة التجويد والوقف والإبتداء المناسب والأداء. 5 ـ إذا كانت القراءة بالأداء (أي بصوت حسن).",
    "answer": "قراءة القرآن مستحبة، وثوابها يصل إلى الميت.وكل فرد مكلف بقرائته حسب إمكانيته."
  },
  {
    "id": 472,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما هو رأيكم في الموت الدماغي من الناحية الفقهية، وهل يعتبر الميت دماغياً ميتاً شرعاً ، وهل يجوز نزع أجهزة الإنعاش الصناعي مع العلم أنها تؤدي وظيفة التنفس الإصطناعي، ونبض قلب الإصطناعي وبمجرد نزع الأجهزة يتوقف القلب تلقائياً ، والأطباء يقولون يستحيل عودة الحياة إلى الجسم بعد موت خلايا الدماغ؟",
    "answer": "لايجوز نزع أجهزة الإنعاش، ولايعد بذلك ميت شرعاً."
  },
  {
    "id": 473,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "أرجو التفضل بالإجابة على هذه الأسئلة لأننا في محل ابتلاء بها كجامعيين ندرس علم الطب : 1 ـ هل يجب غسل مس الميت في الحالات التالية : أ ـ مس القطعة المبانة من الجسد خصوصاً إذا كانت يداً كاملة، أو رجلاً كاملة؟ ب ـ العظم؟",
    "answer": "يجب الغسل بمس القطعة المبانة من الميت إذا كانت مشتملة على العظم دون الخالية منه و دون العظم المجرد."
  },
  {
    "id": 474,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ج ـ شعر الجثة؟ د ـ مسّ مادة الفورمالين المستعملة في حفظ الجثة، أو الإبتلال بها؟",
    "answer": "مس شعر الجثة لايوجب الغسل، و كذا المادة المذكورة."
  },
  {
    "id": 475,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "هـ ـ مس الجثة بالشعر (شعر الطالب)؟",
    "answer": "مس الجثة بالشعر لايوجب الغسل."
  },
  {
    "id": 476,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم اللعب بالجثة كالمثلة، أو رفع الراس المفصول؟",
    "answer": "لايجوز اللعب مع جثة المسلم، وأما غير المسلم فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 477,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم تصوير الجثة للعب، أو الدراسة؟",
    "answer": "لا بأس بتصويرها للدراسة دون اللعب."
  },
  {
    "id": 478,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم الملابس التي لامست الجثة، أو ابتلت بالفورمالين؟",
    "answer": "محكومة بالنجاسة إذا لامست مع الرطوبة."
  },
  {
    "id": 479,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم تشريح جثة المسلم لمعرفة أسباب الوفاة وبدون ضرورة؟",
    "answer": "لايجوز بدون الضرورة المجوزة شرعاً."
  },
  {
    "id": 480,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم استخدام جثة المسلم للدراسة؟",
    "answer": "إن كان لابد منه من جهة حصول الخبرة، ولايوجد إلا الميت المسلم ، ويترتب على ذلك مصلحة عامة على تفصيل ذكرناه في احكام الطب ومسائله ، فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 481,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم التبرع بالأعضاء :  1 ـ أثناء الحياة؟ 2 ـ بعد الممات بالوصية، أو بدونها؟ 3 ـ في حالة الموت السريري؟",
    "answer": "إن لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية ولا موجباً لتشوه الميت، فلا مانع من التبرع به في حال الحياة، أو بالوصية."
  },
  {
    "id": 482,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم التبرع بالأعضاء : 1 ـ أثناء الحياة؟ 2 ـ بعد الممات بالوصية، أو بدونها؟ 3 ـ في حالة الموت السريري؟",
    "answer": "إن لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية ولا موجباً لتشوه الميت، فلا مانع من التبرع به في حال الحياة، أو بالوصية."
  },
  {
    "id": 483,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما حكم المشاركة بحملات الحث على التبرع بالأعضاء والترغيب فيها سواءاً بعد الممات، أو في حالات الموت السريري؟",
    "answer": "لا بأس به في غير الأعضاء الرئيسية."
  },
  {
    "id": 484,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "ما هو نظر الشرع المقدس في الموت الدماغي، أو الموت القلبي؟",
    "answer": "ليس للشارع المقدس في هذا الموضوع نظر. ولكن لايجوز رفع الجهاز عنه."
  },
  {
    "id": 485,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "لو توفي الزوج واعتدت الزوجة عدة الوفاة، وكانت جثة الزوج لم تدفن بعد، فهل يجوز للزوجة حينئذٍ النظر إليه ومباشرة تجهيزه بالتغسيل والتكفين ونحو ذلك؟ وهل يفرق بين ما لو كانت قد تزوجت ام  لا؟",
    "answer": "ما دامت الزوجة في العدة، يجوز لها النظر إلى زوجها الميت وتجهيزه. وأما بعد إنقضاء العدة فلايجوز."
  },
  {
    "id": 486,
    "category": "أحكام الميت",
    "question": "لو توفي الزوج واعتدت الزوجة عدة الوفاة، وكانت جثة الزوج لم تدفن بعد، فهل يجوز للزوجة حينئذٍ النظر إليه ومباشرة تجهيزه بالتغسيل والتكفين ونحو ذلك؟ وهل يفرق بين ما لو كانت قد تزوجت ام لا؟",
    "answer": "ما دامت الزوجة في العدة، يجوز لها النظر إلى زوجها الميت وتجهيزه. وأما بعد إنقضاء العدة فلايجوز."
  },
  {
    "id": 487,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل يجوز إقتراب الزوج من زوجته في الإستحاضة القليلة؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 488,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل يجوز جماع المرأة في حال الإستحاضة؟",
    "answer": "يجوز جماعها بعد إغتسالها في الإستحاضة الكبرى، أو الوسطى."
  },
  {
    "id": 489,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل يجوز جماع المرأة التي ينقطع عنها الدم ثم يعاودها مرة ثانية في حال انقطاع الدم عنها؟",
    "answer": "إذا كان الإنقطاع من ضمن فترة الحيض لم يجز جماعها فيه."
  },
  {
    "id": 490,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "ما حكم الحيض في حالتي حيث تكون بالحالة الطبيعية 10 ايام وعند استخدام حبوب المنع خمسة أيام، ولكن عند إيقاف استخدام الحبوب تضطرب ولاتكون لها مدة محددة، وآخرها ثلاثة أيام نزول دم وبعدها أربعة أيام طهارة ثم نزول الدم في اليوم الثامن فما حكم الصلاة والطهارة، وكيف أحدد مدة الحيض إذا لم تتشابه المدة في شهرين؟",
    "answer": "إذا لم يتجاوز الدم الذي بصفة الحيض العشرة أيام إتخذته حيضاً شريطة عدم نقصانه عن الثلاثة. وإذا تجاوز العشرة وكان كله بصفة الحيض تلجأ إلى العدد وتجعل الحيض ستة، أو سبعة أيام حسب إختيارها. وفي فرض تخلل العشرة للطهر كأربعة أيام جعلت الدمين حيضاً، والطهر بينهما تعمل فيه بأحكام الطاهرة فتصلي فيه، وإن كان الأحوط إستحباباً أن تجمع بين تروك الحائض وأعمال الطاهرة."
  },
  {
    "id": 491,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "لوكان دم الحيض إلى اليوم الرابع بلون الأصفر والخامس والسادس أصفر رقيق ثم انقطع يوماً واحد، ورجع في اليوم الثامن على ماذا يبني هذا اليوم على الحيض، أم الإستحاضة، علماً بأنه أصفر رقيق،وأنا من مقلدي السيد الخوئي (قده) ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، جعلت المرأة يوم الخامس والسادس إستحاضة، وكذلك يوم الثامن باعتبار أنه بصفة الإستحاضة. نعم، إذا رأت المرأة الدم بلون الأصفر في أيام عادتها الوقتية، أو قبلها بيوم، أو يومين اعتبرته حيضاً، وإلاّ فهو استحاضة."
  },
  {
    "id": 492,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل المشاهد المشرفة الملحقة بالمساجد في حرمة دخول الجنب والحائض إليها تشمل مقامات الأنبياء، أم تختص بمقامات الأئمة الأطهار عليهم السلام أجمعين؟",
    "answer": "حكم المشاهد المشرفة، حكم المساجد على الأحوط وجوباً دون الأروقة."
  },
  {
    "id": 493,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "فترة نزول الدم تتعدىالعشرين يوماً متواصلة بنفس مواصفات الحيض من حيث اللون والحرقة، ولا تنقطع إلا عشرة أيام فقط ثم تعود بعد مضي عشرة ايام، وتتكرر كل شهر بنفس الفترة الزمنية والعددية؟",
    "answer": "إذا لم تكن لك عادة عددية من الأول، و إ ن كانت لها عادة وقتية، فإذا حاضت وتجاوز دمها العشرة وكان الدم طيلة المدة بصفة الحيض يمكن لك أن تجعلي الحيض ستة، أو سبعة أيام واختيار ذلك موكل إليك."
  },
  {
    "id": 494,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "لو كانت المرأة في حال الإستحاضة الكثيرة فانتقلت إلى الحيض، عند النقاء من الحيض هل يجب ملاحظة غسل الإستحاضة الكثيرة، أم ليس عليها إلاّ غسل الحيض لأن غسل الإستحاضة للصلاة في وقتها وقد فات؟",
    "answer": "ليس عليها إلاّ غسل الحيض بعد النقاء منه."
  },
  {
    "id": 495,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "إني متزوج، وأريد الإستفسار حول الآتي : 1 ـ كيف تحقق زوجتي غسل الجنابة الشرعي، علماً أن شعر راسها كثيف وطويل وخصوصاً في فصل الشتاء حيث إنقطاع التيار الكهربائي وعدم كفاية الماء الساخن، أي كيف تتأكد أن الماء الذي تصبه على رأسها هو صحيح شرعاً من ناحية كمية الماء ومن أن الماء قد وصل، أم لم يصل إلى فروة الرأس؟ 2 ـ زوجتي دورتها بحدود ثمانية أيام وعند نهاية اليوم الثامن، أو بداية التاسع تغتسل غسل الحيض، ولكن هناك بعض السوائل التي تتدفق وأحياناً هنالك دم يتدفق منها؟ ما هو حكم السوائل والدم المتدفق من ناحية الصلاة والصوم، وكيف تتصرف في مثل هذه الحالات؟",
    "answer": "1 ــ يكفي أن تغسل ظاهر شعرها في مفروض السؤال، أما السائل غير الدم فلا أثر له. 2 ــ وأما الدم إن كان بصفة الإستحاضة فهو إستحاضة لاحيض، وإن كان بصفة الحيض فهو حيض، شريطة أن لايتجاوز عشرة ايام."
  },
  {
    "id": 496,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "ما حكم الدم التي تراه المرأة والذي يبدأ بعد وضع اللولب ويستمر على أكثر من ثلاث أشهر؟",
    "answer": "عليها أن تجعل أيام عادتها حيضاً إن كانت ذات عادة وقتية، وإلاّ تجعل ما بصفة الحيض حيضاً، والباقي استحاضة وإن استمر الدم."
  },
  {
    "id": 497,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "أنا اعتدت أن أرى قبل وبعد الدورة إفرازات صفراء وأحياناً بيضاء، سؤالي هو إذا رأيت هذه الإفرازات الصفراء في الأيام التي هي بعد اليوم السابع، وهو اليوم الذي في العادة اغتسل فيه، هل اعتبر هذه الإفرازات حيضاً، أم استحاضة، أم طهراً؟",
    "answer": "إذا لم تكن هذه الإفرازات دماً، فهي طاهرة."
  },
  {
    "id": 498,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل تصح صلاة المستحاضة الكبرى إذا صلت صلاة المغرب والعشاء جماعة، مع ملاحظة أن المرأة المستحاضة كان دمها كثيراً وهي وسواسية في الصلاة من جهة الإنفراد، مع ملاحظة أيضاً الفترة بين الغسل والذهاب إلى المسجد للصلاة والفترة بين صلاة المغرب والعشاء بإتيان النوافل؟",
    "answer": "نعم، تصح منه الصلاة إذا أتت بأعمال المستحاضة الكبرى من الغسل للعشائين ."
  },
  {
    "id": 499,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "لو توضأت المستحاضة القليلة، ودخلت في الصلاة ثم شكت في الأثناء شكاً مبطلاً للصلاة، فهل يجب عليها إذا أرادت استئناف الصلاة أن تعيد الوضوء، أم يكفيها الوضوء الأول لنفس الصلاة؟",
    "answer": "يكفيها الوضوء الأول، والأحوط إعادته."
  },
  {
    "id": 500,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "إذا أحسّت المرأة بنزول الدم في الرحم ولكنه لم يخرج خارجاً، فهل تعتبر المرأة حائضاً، وما هو حكمها؟ وهل يجوز للرجل مقاربتها من القبل؟",
    "answer": "إذا لم تر الدم في داخل الفرج، فلا تعتبر حائضاً، وإن رأت الدم فيه فهي حائض شريطة خروجه إلى الخارج ."
  },
  {
    "id": 501,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل الدم الذي ينزل من المرأة بعد سن الخمسين يعتبر حيضاً، أم استحاضة؟",
    "answer": "إذا لم تتجاوز المرأة الستين سنة، فهي ممن تتحيض ، فإذن الدم المذكور حيض إذا كان بصفة الحيض ."
  },
  {
    "id": 502,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل ملابس المرأة في فترة الحيض التي ارتدتها هل تعتبر طاهرة ام لا وهل يجب على المرأة شطفها بعد ان تطهر من الحيض ام لا؟",
    "answer": "نعم، تعتبر طاهرة إلا أن تلاقى الدم."
  },
  {
    "id": 503,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "هل معنى الاستحاضة القليلة ان الدم لا يغمس القطنة أي يغطيها كلها من الخارج ولكن لا تمتلئ به من الداخل ام معناه ان يكون عليها فقط نقط قليلة في الخارج ، انا عند الاختبار ارى لوناً اصفر أو اخضر على كامل القطنة في الخارج ولكن غير ممتلئ به من داخل القطنة ما نوع الاستحاضة؟",
    "answer": "ما رأيتيه هو إستحاضة قليلة، وعلامته تلويث القطنة بالدم دون أن تنغمس فيه."
  },
  {
    "id": 504,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "أنا دائما الإفرازات عندي لونها اصفر واحياناً يكون مائلاً للأخضر وعلى طول الأيام ونادراً ما تكون لونها ابيض في بعض الشهور ولمدة ثلاثة ايام أو أربعة فقط وغالبية الشهور ارى اللون الأصفر وقد تعالجت من ذلك ولكن لم يتغير شيء ، وقالت الدكتورة انها قد تكون حالة طبيعية مع العلم اني كنت اعاني من قرحة في الرحم ولكن تعالجت منها منذو سنوات طويلة جداً وشفيت منها تماماً وانا الآن ومنذ سنوات اتعامل معها على انها استحاضة فاعمل عمل المستحاضة أرجو افادتي في ذلك؟",
    "answer": "إذا لم تعلمي انها دمًٌ فلا تجري عليها حتى أحكام الاستحاضة، واذا كان دماً فان كان في أيام الدورة وهي عادتها الوقتية جرى عليها حكم الحيض إذا لم تقل عن ثلاثة ايام. وإلاّ فلا يكون حيضاً."
  },
  {
    "id": 505,
    "category": "أحكام الدماء الثلاثة",
    "question": "يوجد في الرسالة العملية بأن النفاس أقله دقائق وأزيده 10 ايام فما معنى الدقائق؟",
    "answer": "المقصود من الدّقائق، الفترة القليلة."
  },
  {
    "id": 506,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل أن قيء الطفل الرضيع والقيء عموماً من النجاسات؟",
    "answer": "القيء مطلقاً سواءاَ أكان من الطفل، أو غيره طاهر ولايكون نجساً."
  },
  {
    "id": 507,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "نقل عن بعض التجار الموثوقين ذهابهم إلى مصنع في الصين لصناعة فرش الطلاء وقد اكدوا أنها تصنع من شعر الخنزير، والمعلوم أن هذه الفرش يستخدمها أفران الصمون لطلي عجينة الصمون لأعطائها لمعان ورطوبة، فلو ثبت صحة هذا النقل، فما حكم العجين المطلي بفرشاة شعر الخنزير. وهل هناك اعتبار لجعل الصمون المستخرج تحت عنوان الإستحالة فيحكم بطهارته؟ وما هو حكم بقية أنوا الطلاء بهذه الفرشة لطلاء جدران المنزل وغيرها؟",
    "answer": "إذا حصل العلم أو الإطمئنان بأنها مصنوعة من شعر الخنزير، فهي نجسة ومنجسة لما يلاقيها . وأما بمجرد الإشاعة فلا تثبت أنها من شعر الخنزير."
  },
  {
    "id": 508,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل المتنجس الثاني ينقل النجاسة إلى الأشياء الطاهرة عند ملاقاته لها مع الرطوبة المسرية؟",
    "answer": "المتنجس الثاني لاينجس ما يلاقيه إذا كان المتنجس الأول من الجوامد، أما إذا كان من المايعات فهو ينجس. نعم، إن الماء القليل لايتنجس بملاقاة المتنجس الخالي عن عين النجاسة."
  },
  {
    "id": 509,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل تكون الثياب نجسة مطلقاً في الجنابة؟",
    "answer": "لاينجس الثياب إلاّ بملاقاة المني."
  },
  {
    "id": 510,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "من المعلوم أن ماء الحنفية يعتبر ماءً كثيراً لاتصاله بالكر، وبالتالي فهو ماء معتصم، أي لايتنجس بملاقاة النجاسة، فهل القطرات المتطافرة عند غسل الملابس المتنجسة بالمني، أو الدم نجسة أم طاهرة مع افتراض أنها تقع على عين النجاسة ، وإذا كانت نجسة فكيف تطهر ملابسنا دون أن نتنجس مع العلم أنه لابد أن تتطافر عليك بعض القطرات عند الغسل؟",
    "answer": "الماء الكثير لايتنجس بالملاقاة مادام لم يتغير لونه، أو ريحته، أو طعمه. وأما القطرات فإن كانت واقعة على عين النجس، كالمني، أو البول وتطافرت منها ووقعت على الثوب، أو البدن فهي نجسة، وتنجس الثوب، أو البدن. وأما إذا لم يعلم بوقوعها على عين النجس فلاتكون نجسة ولا منجسة."
  },
  {
    "id": 511,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "الغسالات الحديثة التي تجفف الملابس وتشطفها، فهل شطف الملابس بهذه الواسطة يجزي عن الشطف باليد علماً بان فيها فتحة خاصة لتوصيل الماء؟",
    "answer": "نعم، يجزي شريطة أن لاتكون في الملابس عين النجاسة."
  },
  {
    "id": 512,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل احتمال التذكية في الجلود المستوردة من الدول الكافرة (أمر موضوعي خارجي)، هل ترونه قائماً في جميع الدول الكافرة والتي منها الصين حيث عدد المسلمين فيها بنسبة 10 % وفق ما تفيده بعض المعلومات في الإنترنيت وكون الصين تستورد جلوداً إسلامية أو لا تستورد فهو غير معلوم. فهل تعتبر هذه الجلود مشكوكة التذكية فيبنى على طهارتها، وهذا ما يتطابق مع الوجدان، وهو أن المكلف لايقطع بكون تلك الجلود ميتة؟",
    "answer": "إذا لم يعلم بكونها جلود ميتة فهي محكومة بالطهارة، ولكن لاتجوز الصلاة فيها، وأما إذا علم بأنها جلود ميتة فهي محكومة بالنجاسة."
  },
  {
    "id": 513,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "يتعارف إستخدام مشط، أو سبحة من عاج الفيل، أو الدولفين، أو عظامهما، وغير ذلك من الحيوانات. 1 ـ هل يعتبر ذلك من الميتة فتتنجس اليد بمسه مع الرطوبة، أم لا؟ 2ـ هل يجوز حملها في الصلاة، أم لا؟",
    "answer": "الملامس للمذكورات طاهر، ولو كانت المماسة مع الرطوبة. 2: يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 514,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "ما حكم الطعام الملاقي للنجاسة داخل الفم؟",
    "answer": "الملاقاة في داخل الفم، لاتوجب النجاسة."
  },
  {
    "id": 515,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هناك وجود زائرين ومن المشاية إلى الحسين (ع) وهم من الأخوة المسيحيين، ونحن بدورنا نقوم لهم بواجب الضيافة من توفير حمامات ومنام وطعام، فهل هناك حرج بالنسبة إلى النجاسة من حيث كونهم يخرجون من الحمامات وأرجلهم رطبة، أو مبللة بالكامل ويدخلون إلى ساحة الحسينية، وتعلمون أن الحسينيات مفروشة بالسجاد، أو ما شابه وحتى بالنسبة لأواني الطعام،ما الحكم؟",
    "answer": "أهل الكتاب محكومون بالطهارة، إلا إذا علم بأن أيديهم ، أو أرجلهم  تنجست بنجاسة خارجية."
  },
  {
    "id": 516,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "أثناء تغسيل الملابس المتنجسة بالبول وقع خطأ وتم صرف الماء في حوش المنزل بدلاً من التخلص منه في المجاري، حيث تجمعت الغسالة الأولى (المزيلة للعين) في مكان معين، ثم صبت الغسالة الثانية فيها أيضاً، ثم وقع كتاب في مكان التجمع  : 1 ــ فهل يعتبر ما تجمع من ماء الغسالة في حكم المتنجس الأول والكتاب هو المتنجس الثاني؟ أم يعتبر الكتاب هو المتنجس الأول لأنه لاقى مائعاً؟ 2 ــ وهل يعتبر الماء المخلوط بمسحوق الغسيل مضافاً بحيث لو تم اتصاله بالماء الكثير المعتصم لن يطهر منه إلاّ موضع الملاقاة؟ 3 ــ ولو تنجست يدي بالبول وغسلتها بالماء الكثير ثم أوقفت الماء، أو أخرجت يدي ليتحقق الفصل بين الغسلتين، وفي أثناء الفصل البلل المتبقي على اليد هل هو نجس؟ و ما حكم القطرات القليلة التي قد تنزل على الأرض؟",
    "answer": "يعد الكتاب الواسطة الأولى في المتنجسات ولولامس الكتاب شيء آخر برطوبة كان حكمه النجاسة لأنه المتنجس الثاني. 2 ـ لايطهر شيء من الماء الذي أضيف إليه مسحوق الغسيل بدرجة يسلب عن الماء إطلاقه . 3 ـ يكفي في تطهير اليد المتنجسة بالبول غسلها مرة واحدة بالماء الكثير،ولاتكون الغسالة وهي القطرات التي تنزل على الأرض نجسة ،، إلاّ إذا كانت فيها عين النجاسة ، هذا إذا كانت غسل الملابس بالماء القليل ، ,وأما إذا كان بالماء الكرّ ، أو الجاري فيكفي في تطهيرها غسلها مرّة واحدة والغسالة طاهرة ."
  },
  {
    "id": 517,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "أثناء تغسيل الملابس المتنجسة بالبول وقع خطأ وتم صرف الماء في حوش المنزل بدلاً من التخلص منه في المجاري، حيث تجمعت الغسالة الأولى (المزيلة للعين) في مكان معين، ثم صبت الغسالة الثانية فيها أيضاً، ثم وقع كتاب في مكان التجمع : 1 ــ فهل يعتبر ما تجمع من ماء الغسالة في حكم المتنجس الأول والكتاب هو المتنجس الثاني؟ أم يعتبر الكتاب هو المتنجس الأول لأنه لاقى مائعاً؟ 2 ــ وهل يعتبر الماء المخلوط بمسحوق الغسيل مضافاً بحيث لو تم اتصاله بالماء الكثير المعتصم لن يطهر منه إلاّ موضع الملاقاة؟ 3 ــ ولو تنجست يدي بالبول وغسلتها بالماء الكثير ثم أوقفت الماء، أو أخرجت يدي ليتحقق الفصل بين الغسلتين، وفي أثناء الفصل البلل المتبقي على اليد هل هو نجس؟ و ما حكم القطرات القليلة التي قد تنزل على الأرض؟",
    "answer": "يعد الكتاب الواسطة الأولى في المتنجسات ولولامس الكتاب شيء آخر برطوبة كان حكمه النجاسة لأنه المتنجس الثاني. 2 ـ لايطهر شيء من الماء الذي أضيف إليه مسحوق الغسيل بدرجة يسلب عن الماء إطلاقه . 3 ـ يكفي في تطهير اليد المتنجسة بالبول غسلها مرة واحدة بالماء الكثير،ولاتكون الغسالة وهي القطرات التي تنزل على الأرض نجسة ،، إلاّ إذا كانت فيها عين النجاسة ، هذا إذا كانت غسل الملابس بالماء القليل ، ,وأما إذا كان بالماء الكرّ ، أو الجاري فيكفي في تطهيرها غسلها مرّة واحدة والغسالة طاهرة ."
  },
  {
    "id": 518,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "في بعض الأحيان بعد التأكد من إزالة المني من الثوب، أو الجسد يظهر بعد أن يجف الموضع المطهر لزوجة لكنها ليست بلزوجة المني الذي تم التأكد من إزالته، فما حكمها؟",
    "answer": "حكمها، الطهارة."
  },
  {
    "id": 519,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "ما هو حكم المكان الذي يسقط فيه دم كلب ويغسل، ولكن لم تصل إليه أشعة الشمس؟",
    "answer": "يكفي غسله بالماء فلايحتاج إلى أشعة الشمس."
  },
  {
    "id": 520,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "تشير التقارير والأحصائيات في المواقع على شبكة الإنترنيبت إلى أن الدول الصناعية مثل الصين، وإيطاليا وألمانيا وغيرها من الدول الصناعية تستورد الجلود الطبيعية من السعودية ومصر والمغرب وغيرها من الدول الإسلامية، وتقوم بتصنيعها لمنتجات جلدية. فمن خلال هذه التقارير والأحصائيات مثلاً إذا عرفنا أن هذه الدولة المعينة تستورد من البلاد الإسلامية هذه النسبة المعينة، فهل إذا وصلنا منتج جلدي لشركة من هذه الدولة يمكن أن نقول أنه حصل علم إجمالي بأن يد الكافر تحوي المذكى وغير المذكى، فتسقط أصالة عدم التذكية ونبني على إصالة الطهارة، و نحكم بطهارة المنتج. وهكذا هل يكون الحكم كذلك في كل دولة يعلم عنها أنها تستورد نسبة من الجلود الطبيعية من البلدان الإسلامية. وهل هناك تحديد لهذه النسبة، أم يكفي أن يعلم أن يد الكافر تحوي خليطاً من المذكى وغير المذكى. وهل يجب أن نعرف أن هذه الشركة المعينة التي في البلد هي التي استوردت الجلود الطبيعية من البلاد الإسلامية، أم يكفي أن تعرف أن بلد الشركة هو الذي استورد من البلاد الإسلامية بصفة عامة؟",
    "answer": "في كل هذه الفروض تجري أصالة عدم التذكية، لأن موضوعها الشك في التذكية، وهو حاصل حتى مع ذلك العلم الإجمالي الذي لا أثر له حيث إن أطرافه غير محصورة ، وخارجة عن محل الإبتلاء . وأما أصالة الطهارة فتجري أيضاً من الأول، إلاّ مع العلم بعدم التذكية جزماً. فالجلود المستوردة من الدول المذكورة في السؤال، حيث إنها مشكوكة التذكية، فهي محكومة بالطهارة، لأن النجس هو الميتة، ولم يثبت كون هذه الجلود ميتة."
  },
  {
    "id": 521,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل ملاك عدم جواز دخول الكافر إلى المسجد هو كونه من الأعيان النجسة، و إذا كان هذا هو الملاك فحينئذ يجوز دخول أهل الكتاب على رأي من يقول بطهارتهم، أم أن حكم عدم الجواز يشمل غير المسلم مطلقاً؟",
    "answer": "دخول الكافر في المسجد إن كان هتكاً له لم يجز ، وإلاّ فلا مانع منه ."
  },
  {
    "id": 522,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "1 ـ ما هي أفضل طريقة عملية لتطهير الوجه بالمغسلة بواسطة الماء القليل، أي من دون إنزال الوجه تحت الحنفية الذي يشكل في أكثر الأحيان عسراً وحرجاً شديداً لي، فأحياناً يكون هناك دم خارج من الأنف، أو من الفم أثناء عملية تغسيل الأسنان فأقوم بأخذ غرفة من الماء بيدي وأغسل بها أنفي، أو شفتي ثم تتطاير على بعض القطرات من الغسالة على ملابسي وأطراف الحنفية، فيلزم علي حينها غسل ملابسي والحنفية مما يبذل مني جهداً وعناءً ؟ 2 ـ بعد أخذ الغرفة وغسل الوجه، هل هذه القطرات التي قد تتطاير على ملابسي وأطراف الحنفية كلها نجسة منجسة؟ فأكثر ماء الغسالة يصب في مكان محدود ويدخل في البالوغة ولكن القطرات الصغيرة التي تتطاير عادة ما هو حكمها، وما أفضل طريقة لتفاديها لأن عملية الغسل والتطهير المتكرر تشكل لي عناءً كبيراً وصرف كمية كبيرة من الماء؟",
    "answer": "إذا كان أنفك، أو فمك متنجساً وخالياً من عين النجاسة، يطهر بالطريقة المذكورة في السؤال، والقطرات التي تتطاير على ملابسك وأطراف الحنفية لاتكون منجسة، لأنها محكومة بالطهارة. وأما إذا كانت فيه عين النجاسة موجودة فيه كالدم فلايطهر بالطريقة المذكورة، والماء يتنجس وينجس ملابسك وأطراف الحنفية إذا تطاير قطراته إليهما بل لابد أولاً من إزالة عين النجاسة، ثم يطهر بالطريقة المذكورة."
  },
  {
    "id": 523,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "ما هو حكم الماء المستخدم في رفع الخبث في الغسلة الثانية، هل هو طاهر، أم نجس؟",
    "answer": "نعم، طاهر."
  },
  {
    "id": 524,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل ملابس المرأة في فترة الحيض التي ارتدتها تعتبر طاهرة، أم لا؟ وهل يجب على المرأة شطفها بعد أن تتطهر من الحيض، أم لا؟",
    "answer": "نعم، تعتبر طاهرة. إلا أن تلاقي الدم."
  },
  {
    "id": 525,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل إن الصابئة محكومون بالطهارة؟",
    "answer": "الأحوط، الإجتناب عنهم."
  },
  {
    "id": 526,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل يجب علينا شرعاً التحري والتدقيق والبحث لمعرفة طهارة الجلد المستورد من البلاد الغير الإسلامية، أو نجاسته، بسؤالنا أهل الإختصاص والخبرة؟",
    "answer": "لايجب التحري شرعاً، والجلد المستورد مع الشك في كونه مأخوذاً من الحيوان المذكى شرعاً محكوماً بالطهارة ولكن لايجوز الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 527,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "الصابئة ينقسمون إلى مندائيين وحرانيين، فأي فئة هي المحكومة بالطهارة منهما، وإن كانت الفئتان متماثلتان، فهل الفئتان طاهرتان، أم نجستان؟",
    "answer": "يشكل الحكم بطهارة كلتا الفئتين."
  },
  {
    "id": 528,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "المتنجس بملاقاة عين النجاسة إذا لاقاه جسم آخر ثم لاقاه جسم ثالث ولكن بنفس الرطوبة التي من خلالها انتقلت النجاسة عبر الوسائط، فهل يكون الأخير متنجساً ثالثاً في مثل هذا الحال؟",
    "answer": "إن كان المتنجس الأول من المايعات تنجس ملاقيه مطلقاً، و إن كان من الجوامد وأما إذا لم تكن في المتنجس الأول عين النجس ، وكان جامداً فالملاقي له إن كان ماءً قليلاً لايتنجس، وإن كان غير الماء القليل يتنجس. وأما إذا كان المتنجس الأول، والثاني من الجوامد فلايتنجس الثالث بملاقاة الثاني."
  },
  {
    "id": 529,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل الواسطة الثانية في التنجس منجسة؟",
    "answer": "إذا كانت الواسطة الأولى والثانية معاً من الجوامد لاتكون الثانية منجسة، وأما إذا كانتا من المايعات أو الأولى فقط فهي منجسة."
  },
  {
    "id": 530,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل غائط القطط إذا يبس ثم أصابه الماء يتنجس؟",
    "answer": "نعم، يتنجس الماء."
  },
  {
    "id": 531,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "إذا سقطت نجاسة في قدح فيه ماء قليل ولم يتغير الماء طعمه ولا لونه ولا رائحته، فهل نحكم بنجاسته لكون الماء قليلاً؟",
    "answer": "نعم ."
  },
  {
    "id": 532,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "إذا فتحنا ماء الحنفية الجاري على ماء القدح وقطعنا الماء بمجرد اتصاله بالماء من دون حدوث جريان الماء خارج القدح، فهل يحكم بطهارة الماء، أم هو على نجاسته حتى يجرى من أطرافه ؟",
    "answer": "نعم، يحكم بطهارة ماء القدح بمجرد إتصاله بالماء الكثير، أو الجاري."
  },
  {
    "id": 533,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "ما هو حكم الماء الذي يخرج من رحم المرأة أثناء الحمل خصوصاً في الشهر التاسع، هل هو طاهر ، أو نجس؟",
    "answer": "إنه طاهر إذا لم يختلط بالدم، أو غيره من النجاسات."
  },
  {
    "id": 534,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل تطهير النجاسة بالماء القليل يصح بالطريقة التالية : نقطة دم، أزلنا عين نجاستها ثم بللنا قطعة قماش ومسحنا بها موضع النجاسة، فهل يطهر؟ ب ـ هل لابد من صب الماء على الموضع بعد إزالة عين النجاسة ثم رفع الماء بقطعة قماش مثلاً فيطهر المحل؟",
    "answer": "نعم، لابد من صب الماء على الموضع المتنجس الخالي عن عين النجس فإن كان المتنجس بالبول أرضاً، أو فرشاً يكفي صب الماء عليه مرة واحدة، وإن كان الأولى مرتين. وإن كان ثوباً فيصب عليه الماء مرتين، وإن كان متنجساً بغير البول فيكفي الصب مرة واحدة، هذا في الماء القليل. وأما في الماء الجاري، أو الكر فيكفي مرة واحدة وإن كان المتنجس بالبول ثوباً."
  },
  {
    "id": 535,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "نحن نعيش في الصين هل يمكن لنا إرسال ملابسنا إلى المكوى لغسلها، علماً أن الذين يغسلونها ممن يقدسون ويحترمون التماثيل وقد يعبدونها علماً أنها تصلنا يابسة ولايوجد أي رطوبة عليها؟",
    "answer": "إن كان غسلها بالماء أوتجفيفها بآلة كهربائية وبدون مباشرة أيديهم بها فهي محكومة بالطهارة، وإلاّ فلا."
  },
  {
    "id": 536,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "الغسالة الكهربائية المعروفة التي تملأ من الأعلى، هل تعتبر مطهرة للملابس المغسولة بواسطتها إذا كانت الملابس متنجسة بالبول، أو الدم مثلاً (إذا كان ماء الخزان الذي يصب في الغسالة يبلغ الكر)، علماً أن الماء ينزل على الملابس المتنجسة ثم يقطع الماء وتقوم الغسالة بعملية الغسل؟",
    "answer": "نعم، إ ن الغسل فيها بالطريقة المتعارفة، وهي إمتلاؤها بالماء مطهر شريطة أن لاتكون في الملابس عين النجاسة، وإلا فلابد من إزالتها أولاً ثم غسلها فيها بالطريقة المذكورة. وأما إذا كانت متنجسة بالبول فلابد من تطهيرها فيها مرتين."
  },
  {
    "id": 537,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "كيف يكون التطهير بالتراب، كما في تطهير ولوغ الكلب؟",
    "answer": "إذا تنجس ما في داخل الظرف بولوغ الكلب فكيفية تطهيره غسله ثلاثاً :  الأول ـ بالتراب ممزوجاً بالماء. الثاني والثالث ـ بالماء وحده هذا إذا كان الماء قليلاً، و أما إذا كان كثيراً، أو جارياً، فتكفي غسله مرة واحدة بالماء الخالص بعد غسله بالتراب الممزوج بالماء."
  },
  {
    "id": 538,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "يوجد في أسناني حشوة، فلو خرج دم داخل فمي، فهل تتنجس الحشوة؟ فلو تنجست فهل اللعاب الذي يخرج من فمي بعد توقف الدم متنجس ثان ، لأنه لاقى الحشوة . ولو تمضمضت فهل الماء الذي يخرج نجس، أي متنجس ثاني؟ وكيفية تهطير الحشوة؟",
    "answer": "حشوة الفم تطهر بالتبع لطهارة باطن الفم، وباطن الفم يطهر مع زوال عين النجاسة. وفي مفروض السؤال، اللعاب الذي يخرج إذا لم يكن ملوثاً بالدم فهو طاهر، وكذلك الماء الذي يخرج من فمك بالمضمضة."
  },
  {
    "id": 539,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل يكفي في التطهير من بول الصبي الرضيع الصب مرة واحدة دون عصر؟",
    "answer": "يكفي الصب مرة واحدة في تطهير الثوب المتنجس ببول الصبي، أو الصبية ما داماً رضيعين."
  },
  {
    "id": 540,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "نحن هنا في الصين نتعامل مع مجموعة كبيرة من ممن يحبون بعض التماثيل ويتبركون بها وقد يعبدونها أحياناً (بوذا)، ويصاحب ذلك إما بسلام باليد، أو ملامسة رطوبة وقد تكون رطوبة سارية وقد تكون مواد سائلة وهم لايعرفون التكلم باللغة العربية، فهل يكفي النطق بالشهادة فقط، أم هكذا الحال معاً، أو لايمكن ذلك إلاّ مع العلم والدراية بما ينطق؟",
    "answer": "ملامسة الأشخاص المذكورين مع الرطوبة المسرية موجب للنجاسة، أما تشهدهم من دون الإعتقاد بها فلا أثر لها في تحقق الإسلام."
  },
  {
    "id": 541,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "وقعت في خزان الماء الخاص بمنزلنا حمامة وماتت وتفسخت من غير علمنا، وبعد أن لاحظنا وجود رائحة نتنة في الماء عند استخدامنا له أثناء دخولنا حمامات المنزل، قام أحدنا بالصعود لأعلى المنزل لللإطلاع على سبب الرائحة النتنة في الماء، فوجد الحمامة وهي ميتة وقد تفسخت، والمشكلة أننا كنا نتوضأ للصلاة من ذلك الماء من غير أن نعلم بوجود الحمامة فيه، إضافة إلى أننا كنا نخرج من حمامات المنزل وأرجلنا وأيدينا مبللة ونطأ بتلك الأرجل فراش وسجاد المنزل ونلامس بأيدينا المبللة بعض الأغراض والأثاث في المنزل، علماً أن الخزان العلوي الذي وقعت فيه الحمامة متصل بخزان سفلي مجهز بـ (موتور) بدفع الماء من الخزان السفلي إلى الخزان العلوي بمجرد نقصان ماء الخزان العلوي عن مستواه المعين، فما حكم صلاتنا من الوضوء بذلك الماء، ثم ما هو حكم الفراش والسجاد بل كل الأثاث الذي لامسناه برطوبة، وهذا معناه أن النجاسة سرت إلى كثير من أرجاء المنزل ونحن حالياً نشعر بالحرج الكبير، فما هوتكليفنا حالياً؟",
    "answer": "إذا كانت رائحة الماء الموجود في الخزان رائحة كريهة ، وهي رائحة الميتة ، فهو محكوم بالنجاسة ، فلا يصح الوضوء به. ولايجوز شربه، والملاقي له محكوم بالنجاسة. وأما إذا لم تصبح رائحته رائحة الجيفة، فهو طاهر."
  },
  {
    "id": 542,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "كيف يمكننا تطهير الأرض الصلبة المتنجسة بالبول بالماء القليل؟",
    "answer": "تطهر بصب الماء القليل مرة واحدة بعد إزالة عين النجاسة ولو أزيلت النجاسة بنفس الغسل احتاج إلى سكب الماء مرة ثانية ولايشترط سحب غسالة الماء."
  },
  {
    "id": 543,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل تطهر هذه الأرض إذا أزلنا النجاسة (البول) بقطعة قماش ثم طهرنا هذه القطعة بالماء ومن ثم مسحنا بها الأرض مرتين، أو ثلاث؟",
    "answer": "لايجزي مسح الأرض عن غسلها ولابد من استيلاء الماء على الأرض وإن لم يجب سحبه منها. نعم، يمكن أن تزيل عين النجاسة بقطعة القماش ويقوم الماء بوظيفةالتطهير بالسكب مرة واحدة حتى يستولي على الموضع."
  },
  {
    "id": 544,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل يجوز استخدام مستحضرات التجميل المصنوعة من كبد سمك القرش؟ أو أي سمك ليس له فلس؟ وهل هي طاهرة؟ وهل يجوز الصلاة فيها؟",
    "answer": "لامانع منه، وهي طاهرة، ويجوز الصلاة فيها."
  },
  {
    "id": 545,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "كيفية تطهير موضع تبول طفل على أرضية غرفة أي على الكاشي، علماً أن الماء المتوفر قليل؟",
    "answer": "يكفي جريان الماء القليل على موضع البول مرة واحدة بعد إزالة عين النجاسة ليطهر الموضع."
  },
  {
    "id": 546,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "عرق جنابة من حرام هل ملامسته برطوبة مسرية تبطل الوضوء، أو توجب غسل الملاقي؟",
    "answer": "ملامسة عرق الجنابة من الحرام لاتبطل الوضوء ولاتوجب غسل الملاقي لأنه ليس بنجس."
  },
  {
    "id": 547,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "الدهون، أو الدسومة التي يفرزها الجسم، هل يجب إزالتها قبل الغسل، كغسل الجنابة وغيرها، أم لايجب ذلك؟",
    "answer": "الدهون الإعتيادية لا تمنع من وصول الماء لبشرة الجسم وإن كثرت."
  },
  {
    "id": 548,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "الجلود المستوردة من بلدان غيرإسلامية، او مجهولة المصدر هل هي نجسة تنجس ما تلاقيه برطوبة؟",
    "answer": "الجلود المشكوكة لايحكم بنجاسة ملاقيها كما لايحكم بنجاستها، وإن أخذت من بلدان غير إسلامية إذا احتمل أنها مأخوذة من البلدان الإسلامية."
  },
  {
    "id": 549,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "جدار، أو أرض مبتلة بالكامل، او مبتل جزء منه، هل عند ملاقاة عين نجاسة له (أجلكم الله) تعتبركل المنطقة المبتلة متنجسة، أم الجزء الملاقي للنجاسة يكون هوالمتنجس فقط؟",
    "answer": "ما لامس الجدار برطوبة من عين النجاسة يتنجس دون الأجزاء الأخرى من الجدار."
  },
  {
    "id": 550,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل تنقل النجاسة في الزيوت والأصباغ ومشتقات النفط وباقي الموائع على اعتبارها مادة سائلة، أم أن النجاسة تنتقل في الماء، أو ما يكون الماء جزءاً من تركيبته؟",
    "answer": "تتنجس جميع الموائع والسوائل، ولاتكون قابلة للتطهير كالماء."
  },
  {
    "id": 551,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "في أحد أجوبتكم ورد انكم قلتم ان المتنجس الثاني لا ينجس ما يلاقيه الا إذا كان من المائعات فانه ينجس ما يلاقيه، هل يمكنكم اعطاء مثال حتى يتضح لي الأمر واقيس عليه؟",
    "answer": "مثاله، ماء قليل لاقى ميته، ثم وقع الماء على الثوب ولاقى الثوب بعد ذلك الفراش برطوبة ذلك الماء ، فبين الفراش وعين النجس واسطتان هما الماء القليل والثوب، فالثوب ينجس الفراش لكون الواسطة مائع وهو المتنجس الأوّل."
  },
  {
    "id": 552,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "هل بول الطفل الذي يتغذى على حليب الأم فقط طاهرام نجس؟",
    "answer": "هو نجس ."
  },
  {
    "id": 553,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "يتعارف استخدام مشط أو سبحة من عاج الفيل أو الدولفين أو عظامهما وغير ذلك من الحيوانات 1. هل يعتبر ذلك من الميتة فتننجس اليد بمسه مع الرطوبة أو لا؟ 2. وهل يجوز حملها في الصلاة أو لا؟",
    "answer": "1. الملامس للمذكورات طاهر، ولو كانت المماسة مع الرطوبة. 2. يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 554,
    "category": "مسائل في النجاسات",
    "question": "شخص لديه حالة داء الفيل في الخصيتين ــ أي تورم الخصيتين الشديد ــ وفي الآونة الأخيرة بدأ يخرج من الكيس الخارجي للخصية مادة شبه لزجة وبها لون بياض خفيف نرجوا بيان حكمها خاصة للصلاة والصيام؟",
    "answer": "لا تضر بالصلاة، إلا إذا كانت مخلوطة بالدم."
  },
  {
    "id": 555,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هناك بعض العقارات غصبت من أهلها في زمن الطاغية وبعد السقوط بعضها ارجع إلى أهله والآخر استولت عليه الدولة اما لعدم مطالبة المالك بها أو أنه طالب لكن لم يعط حقه، السؤال ان بعض هذه العقارات تحولت إلى دوائر للدولة فهل يجوز للموظفين والحراس الصلاة فيها مع انهم لايعلمون المالك الحقيقي؟",
    "answer": "إن علم ان هذه العقارات قد استولت عليها الدولة فلا يجوز الصلاة فيها. فإن كان صاحبه معلوماً فلابد من الرجوع اليه والإستئذان منه وإن كان مجهولاً فيرجع إلى الحاكم الشرعي، والحاكم الشرعي يجيز الدخول فيها والصلاة شريطة أن يتصدق بمبلغ للفقراء بثواب صاحبها بعنوان الأجرة."
  },
  {
    "id": 556,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من ترك التشهد عمداً لاعتقاده عدم وجوبه فما حكمه؟ وهل يفرق بين كونه جاهلا عن قصور أو تقصير؟",
    "answer": "ليس عليه شيء في مفروض السؤال، وصلاته صحيحة ولا تجب إعادتها."
  },
  {
    "id": 557,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تثبت وحدة السورتين لكل من سورتي الضحى والشرح، وسورتي الفيل وقريش؟",
    "answer": "وحدتهما لا تخلو عن إشكال ،وعلى كلا التقديرين فالأظهر كفاية قراءة إحداهما في الصلاة، وإن كان الإحتياط أولى وأجدر."
  },
  {
    "id": 558,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح السجود على السجاد في المسجد النبوي الشريف، خصوصاً في الروضة الشريفة حيث ان وضع شيء يصح السجود عليه كالورق أو السجاد المصنوع من الخوص أو غيره يلفت الانتباه ويعرض المصلي للنظرات كما يتيح الفرصة للمخالفين الاستهزاء به؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يصح السجود على السجاد."
  },
  {
    "id": 559,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أتيت مسجداً والماء مقطوع ولا يوجد ماء الوضوء إلاّ في برادة الماء وتوضيت منها وصليت ما حكم وضوئي وصلاتي؟",
    "answer": "إذا كان الماء المذكور من قبل الدولة، وليس وقفاً شرعياً فلا بأس بالوضوء به، وإن كان وقفاً شرعياً، فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 560,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أنتشرت في هذه الأيام كراسي معدّة للصلاة عليها فما حكم الصلاة في الصور التالية : 1 ــ صلاة الشخص الصحيح الذي يستطيع الصلاة من قيام وعليه الجلوس لأنه يحس بالتعب والارهاق.  2 ــ صلاة الشخص المريض الذي يستطيع القيام لكنه لا يتمكن من الجلوس للسجود على الأرض.  3 ــ صلاة الشخص الصحيح الذي يستطيع الصلاة من قيام ويتمكن من الركوع والسجود لكنه تحصل له مشقة وكلفة من الوقوف والجلوس في كل ركعة.  4 ــ صلاة المريض الذي أجريت له عملية جراحية فلا يستطيع الصلاة من قيام؟",
    "answer": "من كان قادراً على الصلاة قياماً، لا يجوز له أن يصلي عن جلوس. يجب على المصلي القيام في حال التكبيرة والقراءة، وان يكون ركوعه عن قيام. ولا تجوز الصلاة جالساً على الكرسي ما دام متمكناً من القيام، وتفاصيل المسألة المذكورة في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 561,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أنتشرت في هذه الأيام كراسي معدّة للصلاة عليها فما حكم الصلاة في الصور التالية : 1 ــ صلاة الشخص الصحيح الذي يستطيع الصلاة من قيام وعليه الجلوس لأنه يحس بالتعب والارهاق. 2 ــ صلاة الشخص المريض الذي يستطيع القيام لكنه لا يتمكن من الجلوس للسجود على الأرض. 3 ــ صلاة الشخص الصحيح الذي يستطيع الصلاة من قيام ويتمكن من الركوع والسجود لكنه تحصل له مشقة وكلفة من الوقوف والجلوس في كل ركعة. 4 ــ صلاة المريض الذي أجريت له عملية جراحية فلا يستطيع الصلاة من قيام؟",
    "answer": "من كان قادراً على الصلاة قياماً، لا يجوز له أن يصلي عن جلوس. يجب على المصلي القيام في حال التكبيرة والقراءة، وان يكون ركوعه عن قيام. ولا تجوز الصلاة جالساً على الكرسي ما دام متمكناً من القيام، وتفاصيل المسألة المذكورة في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 562,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص يتأخر عن غالب الاحيان في نومه بالليل مما يؤدي إلى انه يتأخر عن اداء صلاة الفجر فما الحكم في الحالات التالية : أ. لو كان يتأخر في اداء صلاة الفجر عن بداية وقتها دائماً. ب. يؤدي صلاة الفجر دائماً قبل شروق الشمس بدقائق قليلة. ج. يؤدي صلاة الفجر بعد شروق الشمس احياناً سواء كان تأخره في النوم ليلا بسبب او بدون سبب؟",
    "answer": "إذا كان سهره في الليل يمنعه من الصلاة في وقتها ويعد متهاوناً لأجله وجب عليه النوم مبكراً لأجل إدراك الصلاة قبل شروق الشمس."
  },
  {
    "id": 563,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا صليت الظهر في بلدي ثم سافرت بالطائرة إلى بلد آخر لم يدخل وقت صلاة الظهر هل اصلي الظهر مرة اخرى إذا دخل الوقت فيها؟",
    "answer": "لا تجب الصلاة مرة أخرى في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 564,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص ركّب سناً من عاج الفيل وهو مما لا تحله الحياة هل هناك اشكال في صلاته به؟",
    "answer": "نعم، لا تصح الصلاة في اجزاء ما لا يؤكل لحمه."
  },
  {
    "id": 565,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل الاخطاء التالية تبطل الصلاة : (1) تبديل حرف بحرف مثل: الحمد : الهمد غير قير. (2) تغيير الحركات الاعرابية مثل : بسم الله الرحمن الرحيم ــ بسم الله الرحمنٌ الرحيمُ. (3) حذف أو زيادة حرف أو كلمة مثل : ايّاك نبعدُ : اياك نعبد. (4) واذا كانت تبطل الصلاة فما حكم الصلاة الفائتة مع هذه الأخطاء، وهل حكم العمد فيها كالسهو؟",
    "answer": "(1) تبديل حرف بحرف في مفروض السؤال إذا كان عمدياً يوجب بطلان القراءة ، وإلاّ فالقراءة صحيحة . (2) اما تغير الحركات الاعرابية لا يضر جهلاً، أو سهواً. (3) إذا كان مغيراً للمعنى فلا يجوز ويبطل الصلاة عمداً، اما تكرار الآية سهواً لا يضر الصلاة. (4) تجب إعادة الصلوات إذا كان الأخلال عمداً."
  },
  {
    "id": 566,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز قراءة الحمد والسورة بالقراءات الاخرى غير المشهورة حفص عن عاصم، أو قراءة بعض كلمات القرآن مثل ماِلك : ملك ،ـ كفواً : كفؤاً ؟",
    "answer": "لا تكفي القراءات غير المشهورة اختياراً."
  },
  {
    "id": 567,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل ان المد في بعض الحركات بحيث تصبح كالحروف مثل، نستعين : نستاعين ، أو الحمد لله : الحمدو للهي يبطل الصلاة ؟",
    "answer": "الاشباع في اداء الحرف بحيث يتولد حرف آخر في حالة الإختيار والإلتفات لايجوز ، ويبطل الصلاة ."
  },
  {
    "id": 568,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح الاتيان بصلاة العيد في غير العيدين ، وبمعنى آخر هل يجوز اقامتها مع عدم جعل نيتها كصلاة العيد؟",
    "answer": "لا تصح، لأن العبادات أمور توقيفيّة."
  },
  {
    "id": 569,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا وجب التجافي على المصلي جماعة فلم يقدر عليه أو أتعبه لعجز أو مرض فما تكليفه؟",
    "answer": "ليس عليه شيء ، والتجافي غيرواجب عليه ."
  },
  {
    "id": 570,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ماذا يقصد بتشديد الراء في تكبيرة الاحرام وهل الضم في الهاء في الله إذا شدد يتحول إلى زيادة واو، واذا كنت أجهل اني اقوم بتشديد الراء ورفع الهاء بشده بسبب التشكيك في صحتها من دون عمد هل يخل بها؟",
    "answer": "ينبغي تفخيم اللام في لفظ الجلالة، وتفخيم الراء في لفظ (أكبر) والتفخيم غير التشديد، فلا يصح ضم الهاء في لفظ الجلالة الموجب لتوليد الحرف، وهو يخل بصحة تكبيرة الأحرام."
  },
  {
    "id": 571,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تعتبر المطابخ الموجودة في البيوت في ايامنا هذه من البيوت التي أعدّت لاضرام النار فيها فتكره الصلاة فيها؟",
    "answer": "الظاهر أن المراد من بيوت النار، البيوت التي هي معدّة لها، ولا تشمل مثل مطبخ البيت."
  },
  {
    "id": 572,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "متوضئ ومتهيئ للصلاة وإذا بحركة في البطن من الغازات والشعور بالحاجة إلى دخول بيت الخلاء فهل يلزم عدم الشروع بالصّلاة في حين تيقني بالتحكم في نفسي مع المجاهدة البسيطة كان ذلك تثاقلا ومن دون حرج شديد وإذا شرعت بالصلاة فهل يلزمني قطعها وقضاء الحاجة ثم التهيؤ من جديد للصلاة؟",
    "answer": "يجوز في الفرض الأوّل الدخول في الصّلاة وفي الثاني لا يلزم قطعها."
  },
  {
    "id": 573,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نظراً لظروفي الصحية والآلام  في الساق الرجاء افادتنا في كيفية الصّلاة من جلوس في الصّلاة الواجبة والمستحبة وايضاً في الصّلاة التي في الذمة؟",
    "answer": "مع القدرة على الصّلاة من قيام ولو بترك المستحبات لا ينتقل الوظيفة إلى الصّلاة من جلوس، وكذلك مع عدم استيعاب العذر لكل الوقت. وعلى فرض عدم القدرة على الصّلاة من قيام ــ ولو بتكبيرة الإحرام وبعض الصّلاة ــ تكون الصّلاة من جلوس بالإتيان بأجزاء الصّلاة من تكبيرة الأحرام إلى التسليم بهيئة الجالس ويكون الركوع بالإنحناء بمقدار يصدق ركوع الجالس وإن لم يقدر أومأ. أمّا الصّلوات في الذمة فيؤتى بها كذلك مع اليأس من البُرء، وأمّا مع احتمال الشفاء فلا تجوز منه من جلوس."
  },
  {
    "id": 574,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نظراً لظروفي الصحية والآلام في الساق الرجاء افادتنا في كيفية الصّلاة من جلوس في الصّلاة الواجبة والمستحبة وايضاً في الصّلاة التي في الذمة؟",
    "answer": "مع القدرة على الصّلاة من قيام ولو بترك المستحبات لا ينتقل الوظيفة إلى الصّلاة من جلوس، وكذلك مع عدم استيعاب العذر لكل الوقت. وعلى فرض عدم القدرة على الصّلاة من قيام ــ ولو بتكبيرة الإحرام وبعض الصّلاة ــ تكون الصّلاة من جلوس بالإتيان بأجزاء الصّلاة من تكبيرة الأحرام إلى التسليم بهيئة الجالس ويكون الركوع بالإنحناء بمقدار يصدق ركوع الجالس وإن لم يقدر أومأ. أمّا الصّلوات في الذمة فيؤتى بها كذلك مع اليأس من البُرء، وأمّا مع احتمال الشفاء فلا تجوز منه من جلوس."
  },
  {
    "id": 575,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اني استوضح عن وضع صلاتي حيث اني اصبت بمرض سوفان ركبتي اليسرى المزمن ونصحني الدكتور بعدم ثنيها لا في الصّلاة ولا في جلوس لذا اصلي الآن بطريقة حيث اقيم وانوي وأقرأ السور وانا واقف ثم الركوع الطبيعي الا اني في السجود اجلس على كرسي واحمل التربة لاسجد عليها ثم اقوم لأقرأ للركعة الثانية وهكذا هل صحة صلاتي ام لا؟",
    "answer": "وظيفتك في مفروض السؤال الجلوس في الأرض ومد رجلك إلى الأمام من دون ثني وتسجد في حال كون رجلك ممدودة."
  },
  {
    "id": 576,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مريض يرقد في المستشفى على السرير ولا يستطيع مغادرته ويرفض الاطباء والممرضين توجيه السرير نحو القبلة فكيف يصلي؟",
    "answer": "وظيفته الصّلاة في هذه الحالة."
  },
  {
    "id": 577,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في البداية احب أنوه سماحتكم انه يوجد لدي مشكلة بنطق حرف الراء وذلك منذ الصغر والحمد لله لا توجد لدي مشكلة في بقية الاحرف الاخرى ولا يوجد لدي ربط باللسان ولكن لم أصحح النطق منذ الصغر وأتداركه عندما اطلعت على بعض دروس أخصائي التخاطب لاحظت انه لابد من استبدال حرف الراء بحرف الظاء أو اللام ونسيان حرف الغين مؤقتاً لانه يدخل بحرف الراء إلى ان يتم تصحيح النطق وسؤالي هو هل يجوز استبدال حرف الراء بـ الظاء حتى في الصّلاة علماً باني من الأساس الثغ وأنطق الراء غيناً؟",
    "answer": "لا يجوز إستبدال حرف الرّاء بالظاء أثناء الصّلاة، ويأتي به بالمقدار الذي تتمكن منه."
  },
  {
    "id": 578,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "كنت أصلي صلاة واجبة فتكلمت كلاماً زائداً ولكن غير متعمد فعندما تشهد وسلمت لم أسجد سجدتي السهو عمداً فهل تبطل صلاتي ام صحيحة؟",
    "answer": "لا تبطل الصّلاة بترك سجدتي السهو، ولكن التارك لهما يكون آثماً."
  },
  {
    "id": 579,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لدينا في مدينة العمارة معبد لليهود وهو قديم جدا وفارغ منذ 50 عاماً وشبه مهجور والآن قامت بعض العوائل المسلمة بالسكن في هذا المعبد اليهودي بدون أذن أحد ولم يمنعهم احد وهم لا يعلمون من المسؤول عن المعبد حالياً فما حكم صلاة هؤلاء المسلمين في هذا المكان وهل يجوز لهم البقاء فيه حتى يتوفر لهم سكن علماً ان المكان وحسب المعلومات بين الناس هو مجهول الحال؟",
    "answer": "نعم، يجوز لهم البقاء فيه، وكذلك الصّلاة."
  },
  {
    "id": 580,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص خلال الصّلاة يرن لديه الموبايل فيقوم بالنظر للموبايل واطفاءه هل تبطل صلاته؟",
    "answer": "لا تبطل الصّلاة."
  },
  {
    "id": 581,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل الأفضل في الصّلاة تغطية الرأس ام لا إذا كان الغطاء ليس بعمامة؟",
    "answer": "لا دليل على أفضلية ذلك في الصّلاة إلا في العمامة."
  },
  {
    "id": 582,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "حالة النوم هل يفضل استقبال القبلة ام لا؟ وعلى فرض استحبابه هل الأفضل كالمحتضر ام كالميت في قبره؟",
    "answer": "لا بأس بالنوم مستقبلاً للقبلة كهيئة المحتضر ."
  },
  {
    "id": 583,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم حول صلاة الوتيرة هل هي مستحبة أو واجبة أو برجاء المطلوبية وما هو الدليل حول وجوبها أو استحبابها أو برجاء المطلوبية.",
    "answer": "نعم، هي مستحبة."
  },
  {
    "id": 584,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم الالتفات نحو اليمين والشمال بعد الانتهاء من التسليم من الصّلاة كما يصنع العامة،وهل لهذا الفعل منشأ شرعي؟",
    "answer": "لا مانع من الإلتفات قليلاً نحو الشمال واليمين بعد التسليم."
  },
  {
    "id": 585,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من يعلم بوجوب تكبيرة الاحرام ولكنه لا يعرف الكيفية بحيث يقول : الله اكبر الله اكبر لا اله الا الله؟",
    "answer": "ليس عليه شيء وصلاته صحيحة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 586,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من لا يستطيع السجود لخروج الريح منه كلما يسجد؟",
    "answer": "وظيفته في مفروض السؤال الإيماء والإشارة بدل السجود."
  },
  {
    "id": 587,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا من المنتسبين إلى الشرطة الوطنية في بغداد نسكن في احد العمارات التابعة لأحد المواطنين المهجرين ولا يمكننا الاتصال بصاحب العمارة لأننا علمنا انه مقتول ووكلاؤه في كربلاء فما حكم الصّلاة فيها علما انه يوجد رصيف تابع للملك العام؟",
    "answer": "لا تجوز الصّلاة فيها في مفروض السؤال، إلا إذا علم برضا صاحبها."
  },
  {
    "id": 588,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ارجو من سماحتكم ان ترشدوني إلى أكثر دعاء مستجاب عند الله لقضاء حاجة مستعصية جداً وكذلك احسن صلاة للحاجة؟",
    "answer": "عليك التوكل على الله تعالى ، وتطلب منه سبحانه ما هو خير لك في الدنيا والآخرة ، ولا بأس أن تستمر بصلاة جعفر في كل جمعة، أو صلاة الأستغاثة بالزهراء فاطمة (ع)، أو قراءة زيارة عاشوراء، لعل الله تعالى يقضي حاجتك."
  },
  {
    "id": 589,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اثناء صلاة الصبح وفي الركعة الأولى اكتشفت وجود نجاسة وفي وقت إذ أقطع الصلاة بغرض تطهير الثوب ، أو تبديله فلا يتمكن من الإعادة في الوقت ، فما الحكم؟",
    "answer": "إن أمكن التبديل أو التطهير في الأثناء بلا لزوم المنافي وجب عليه ذلك واتم صلاته، وإلا صلّى فيها والأحوط وجوباً القضاء."
  },
  {
    "id": 590,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في الكويت ووفق التنظيم البلدي تخصص الحكومة امام كل بيت سكني قطعة أرض فضاء تعتبرها الدولة ملكاً لها ولا يحق للمالك البيت ان يبني عليها، ولو بما يشبه السقيفة ويعتبر التعدي على ذلك مجرم قانوناً فلو خالف صاحب البيت وبنى غرفة أو برانياً لاستقبال الضيوف أو ما شابه ذلك فهل تجوز الصّلاة فيها من قبل صاحب البيت وغيره كالضيوف مثلاً وما حكم ما صلاة سابقاً على فرض عدم الجواز؟",
    "answer": "نعم، تجوز الصّلاة فيها."
  },
  {
    "id": 591,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو فات المكلف العشائين في السفر إلى ما بعد منتصف الليل فإذا حضر إلى وطنه قبل الفجر من نفس الليلة فهل يقضي العشاء قصراً ام تماماً بنية القربة المطلقة؟",
    "answer": "إن كان في ترك العشائين معذوراً إلى ما بعد منتصف الليل فيجب عليه قضاء العشاء تماماً، وإلاّ يقضيها قصراً."
  },
  {
    "id": 592,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "رجل يصلي وخرج دم قليل من انفه هل يكمل الصّلاة؟",
    "answer": "إذا كان الدم قليلاً أقل من الدرهم البغلي فهو معفو عنه، وصلاته صحيحة. وأمّا إذا كان أكثر من الدرهم البغلي فهو غير معفو عنه، فإن أمكن التطهير، أو التبديل على وجه لا ينافي الصّلاة يواصل صلاته ولا إعادة عليه، واذا لم يكن ذلك استأنف الصّلاة بالطهارة من جديد."
  },
  {
    "id": 593,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الصّلاة بالثياب الوسخة لكن طاهرة؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 594,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "متى يطلق على الشخص أنه كثير السهو ، أو كثير الشك في الصّلاة ؟ هل يكون ذلك عندما يحصل في صلاتين أو ثلاثة؟ هل هنالك رقم محدد؟ لاننا نعرف بان كثير الشك لا يعتني بشكه؟ ولكن لا نعرف متى يحصل ذلك؟",
    "answer": "المرجع في صدق كثرة الشك هو العرف العام. نعم، إذا كان يشك في كل ثلاث صلوات متواليات مرة فهو كثير الشك، بشرط ان لا يكون من جهة عروض عارض من خوف أو غضب أو همّ ، وإلاّ فلا يجري حكم كثير الشك."
  },
  {
    "id": 595,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما الحكم في تأخير الصّلاة عن وقت الفضيلة بدون عذر؟ وهل يعتبر هذا العمل استخفافاً بالصلاة؟",
    "answer": "ليس من موارد الإستخفاف بالصّلاة، لأن غرضه ليس الإستخفاف بها. نعم، ذلك يستوجب قلّة الثواب، فينبغي تركه إلاّ عند الضرورة."
  },
  {
    "id": 596,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص صلى صلاة المغرب والعشاء وبعد الفراغ حصل لديه يقين بنسيان ركعة في احد الفرضين ولكنه لم يتيقن باي صلاة حدث النسيان فما حكم صلاته؟ واذا فرضنا انه يجب عليه الاعادة فبأي نية تكون؟",
    "answer": "يجب عليه إعادة صلاة المغرب والعشاء بقصد ما في الذمة."
  },
  {
    "id": 597,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان الانسان في حالة صلاة في غرفة وحيدا فدخل عليه شخص آخر وسلم عليه (السلام عليكم ورحمة الله) فهل على المصلي رد السلام؟ أو السكوت؟ أو ماذا عليه ان يفعل؟",
    "answer": "يجب عليه ردّ السّلام فوراً بمثل ما سلّم."
  },
  {
    "id": 598,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يستحب في صلاة الليل الإستغفار لأربعين مؤمنا، فهل يحتسب منهم الصبي والمرأة والخنثى أو لا؟",
    "answer": "نعم، يحتسب شريطة أن يصدق عليه عنوان المؤمن."
  },
  {
    "id": 599,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الاستشهاد بالشهادة الثالثة في تشهد الصّلاة الواجبة كما ورد في بعض الروايات عن الامام الصادق (ع) بهذا النص أو غيره اشهد ان لا اله الا الله وحده لا شريك له وأشهد ان محمداً عبده ورسوله وان عليا نعم الولي؟",
    "answer": "كيفية التشهد : (أشهد ان لا إله إلا الله، وحده لا شريك له، واشهد أن محمداً عبده ورسوله، اللهم صل على محمد وآل محمد)، وأن لا يزيد على ذلك."
  },
  {
    "id": 600,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في الركعة الثالثة أو الرابعة في الصّلاة ــ أي ركعة التسبيحات ــ هل من الواجب البدء بالبسملة أو لا؟",
    "answer": "لا يجب البدء بالبسملة في الركعة الثالثة والرابعة، بل الواجب هو الإتيان بالتسبيحات."
  },
  {
    "id": 601,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز تأخير صلاة الظهر في يوم الجمعة، حتى اكتمال صلاة الجمعة لمن لم يحضرها؟ وهل هو واجب ام مستحب؟",
    "answer": "ينبغي الحضور في صلاة الجمعة مع توفر شروطها، وإذا لم يحضر فالأفضل الصّلاة في أول وقتها."
  },
  {
    "id": 602,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اود ان اسأل بالنسبة لصلاة الظهرين والعشائين هل يستحب الفصل بينهما ام الجمع بينهما؟ إذا كان الفصل بينهما فما هو وقت الفضيلة لصلاتي العصر والعشاء ولماذا الجوامع تجمع بينهم؟",
    "answer": "الأفضل الجمع بين الفريضتين في أوّل الوقت لمن لم يأت بالنافلة. ومن أتى بالنافلة، فالأفضل أن يأتي بنافلة الظهر حتى بلوغ الظل إلى قدم ثمّ بالفريضة وبنافلة العصر إلى قدمين ثمّ بالفريضة، وهذا معنى الفصل."
  },
  {
    "id": 603,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ألا يمكن من خلال الروايات الواردة في الغريق والحريق والمسايفة والمواقفة وغيرها الاطمئنان إلى عدم سقوط الصّلاة حتى مع فقد الطهورين اذ حمل هذا الطوائف الكثيرة من الروايات على المتطهر فيه ما لا يخفى؟",
    "answer": "تسقط الصّلاة عن فاقد الطهورين، وإن كان الأحوط الإتيان بها. نعم، عليه القضاء إذا تمكن خارج الوقت من الطهور."
  },
  {
    "id": 604,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم الصّلاة على الثوب أو السجاد المغصوب في مكان غير مغصوب؟",
    "answer": "الصّلاة في مفروض السؤال محكومة بالبطلان."
  },
  {
    "id": 605,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من فترة قصيرة توفقت وتعلمت تجويد كتاب الله عزوجل هل يتوجب عليَّ الآن ان اقرأ في الصّلاة بالتجويد؟",
    "answer": "يجب عليك قراءة الفاتحة والسّورة بصورة صحيحة، ولا يجب عليك أكثر من ذلك."
  },
  {
    "id": 606,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو ترتبت بذمة المصلي سجدتا السهو ولم يأت بهما، بل خرج في صلاته بالتكبيرات الثلاث، فما حكمه؟ وهل يختلف حكمه فيما لو لم يأت بهما غفلة أو نسياناً أو إهمالاً؟",
    "answer": "إذا لم يأت بسجدتي السهو متصلاً فيجب الأتيان بهما على الأحوط حتى بعد القيام والكلام منفصلاً."
  },
  {
    "id": 607,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اقمت الصّلاة على شخص متوفى قبل فترة (صلاة الميت) ولما ذهبت الجنازة إلى النجف الاشرف ذكرني احد الأشخاص اني لم آت بالنية بل دخلت بالتكبير واكملت فما هو الحكم الشرعي لذلك واذا كانت الصّلاة غير صحيحة فماذا اعمل لكي ابري ذمتي؟",
    "answer": "لا تعتن بالتلفظ بالنية، فإنّ النية موجودة في أعماق نفسك إرتكازاً وهي تكفي، والتكلم بها غير واجب."
  },
  {
    "id": 608,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم قراءة دعاء التوسل في قنوت الصلوات الواجبة والمستحبة؟",
    "answer": "لا يجوز في كل احوال الصلاة مخاطبة غير الله سبحانه فلا يجوز القنوت بهذا الدعاء."
  },
  {
    "id": 609,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في اثناء التشهد وفي قول السلام عليك ايها النبي ورحمة الله وبركاته أقول دون عمد وانا شخص غير مقصر واهتم بالمسائل الشرعية السلام عليك يا ايها النبي ورحمة الله وبركاته فما حكم صلاتي وهل يخل ذلك إذا ذكر في ركعتي طواف العمرة المفردة قول السلام عليك يا ايها النبي…. إذا كان دون عمد وعلى اعتقاد ان هذا هو القول الصحيح؟",
    "answer": "لا يخل ذلك إذا كان عن جهلٍ واعتقاد بأنه صحيح."
  },
  {
    "id": 610,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مع وجود الإضاءة من كهرباء وغيرها في المدن والقرى، يصعب علينا تحديد الفجر الصادق، ونعتمد على التقاويم الموجودة لدينا، ولكنها تختلف في درجة الشمس تحت الافق فمن قائل بانها 15 درجة وآخر 17 وآخر 18 وآخر 19 فما هو رايكم الشريف في تحديد درجة الفجر الصادق؟ وما هي المعايير عندكم على صحة هذه الدرجة؟",
    "answer": "ليس لدينا معيار في المسألة الفلكية، ولكن في المسألة الشرعية ففي صورة إختلاف التقاويم يؤخذ بالمتيقن، فإن أريد أن يصلي صلاة الفجر، فلابد من تأخيرها حتى تكون صلاته بعد اليقين بطلوع الفجر الصادق. وإن أريد أن يصوم فلابد أن يقدّم النية حتى تكون نية صومه قبل طلوع الفجر يقيناً، وهكذا."
  },
  {
    "id": 611,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز ذكر الشهادة الثالثة : (اشهد ان علياً بالحق ولي الله) اثناء الصّلاة وعند التشهد بعد الركعة الثانية وعند التسليم؟",
    "answer": "لا تجوز الشهادة الثالثة في التشهد."
  },
  {
    "id": 612,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كنت اعلم بالكسوف قبل حدوثه (من خلال التقويم) وكنت اثناء الكسوف نائماً، وكان الكسوف جزئياً فهل يجب القضاء؟",
    "answer": "لا يجب عليك القضاء."
  },
  {
    "id": 613,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "وانا في الصّلاة أو ما بين الفرضين اشعر بتخرج الريح بشكل فقاعات تخرج مني من مخرج الغائط وهذا يحدث عند الركوع والسجود والجلوس ويتكرر كثيراً خصوصاً عند صلاة العشائين والظهرين واقوم بإعادة الوضوء وأحيانا اضطر لاعادته لأكثر من مرة وأحيانا مرة واحدة وهذا الشعور لا يأتيني الاّ وقت الصّلاة ، ما هو الحكم  في هذا الموضع هل اقوم باعادة الوضوء في كل مرة أحس بهذا الشعور خصوصاً عندما أكون في المسجد مما يستوجب نظر الناس لي وقد يعتبروني شكاكاً؟",
    "answer": "الظاهر أنك مبتلى بالوسوسة، وهي من الشيطان بقرينة أن هذه الحالة لا تأتيك الاّ وقت الصّلاة. ولهذا فعليك عدم الإعتناء بها والمضي في صلاتك ، لأن الإعتناء بها إطاعة الشيطان ."
  },
  {
    "id": 614,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "وانا في الصّلاة أو ما بين الفرضين اشعر بتخرج الريح بشكل فقاعات تخرج مني من مخرج الغائط وهذا يحدث عند الركوع والسجود والجلوس ويتكرر كثيراً خصوصاً عند صلاة العشائين والظهرين واقوم بإعادة الوضوء وأحيانا اضطر لاعادته لأكثر من مرة وأحيانا مرة واحدة وهذا الشعور لا يأتيني الاّ وقت الصّلاة ، ما هو الحكم في هذا الموضع هل اقوم باعادة الوضوء في كل مرة أحس بهذا الشعور خصوصاً عندما أكون في المسجد مما يستوجب نظر الناس لي وقد يعتبروني شكاكاً؟",
    "answer": "الظاهر أنك مبتلى بالوسوسة، وهي من الشيطان بقرينة أن هذه الحالة لا تأتيك الاّ وقت الصّلاة. ولهذا فعليك عدم الإعتناء بها والمضي في صلاتك ، لأن الإعتناء بها إطاعة الشيطان ."
  },
  {
    "id": 615,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "بعد الانتهاء من صلاة الجماعة مباشرة نصلي على محمد وآل محمد قبل تسبيحة فاطمة الزهراء (ع)، وبعد الانتهاء من الصّلاة على محمد وآل محمد في هذا المورد فإذا صلينا على محمد وآل محمد قبل تسبيحة الزهراء (ع) فهل ينقص أجر تسبيحة الزهراء (ع)؟",
    "answer": "لا ينقص أجرها بل تستحق أجرين : اجر الصّلاة على محمّد وآل محمّد وأجر التسبيحة."
  },
  {
    "id": 616,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم السكن في القطع المخصصة للزراعة في أيام النظام البائد، وانتم تعلمون مدى كبر مشكلة السكن في الوقت الحالي مما اضطرنا إلى شراء أراضي كانت زراعية سابقاً واليوم قد سكنت اغلبها وما حكم الصّلاة فيها؟",
    "answer": "يجوز السكن والصلاة في الأراضي المذكورة، إذا لم تكن مغصوبة."
  },
  {
    "id": 617,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو الأفضل الجمع في الصّلاة اليومية ام التفرقة بينهما كما يفعل ابناء العامة؟",
    "answer": "الجمع أفضل لمن لا يلتزم بإتيان النوافل."
  },
  {
    "id": 618,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يعد قراءة السورة الثانية بعد الفاتحة إذا كانت أطول أفضل في الثواب مثلا قراءة سورة الجمعة بدل قراءة سورة الاخلاص القصيرة؟",
    "answer": "نعم ، قرآة السورة الطويلة أفضل وأكثر ثواباً من قراءة السورة القصيرة ."
  },
  {
    "id": 619,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا أعمل موظفاً في دائرة حكومية ولكن بناية الدائرة تعود إلى احد المواطنين العراقيين من اليهود الذين هاجروا أو هجروا من العراق منذ عشرات السنين وقد تملكت الدولة عقارهم، والسؤال هو هل يجوز الصّلاة في هذه البناية ام تعتبر مالاً مغصوبة ولا تجوز الصّلاة فيها؟",
    "answer": "لا مانع من الصّلاة فيها."
  },
  {
    "id": 620,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من كان يقول عند القيام بعد السجدتين (بحول الله) فقط دون اكمال الجملة كاملة بحول الله وقوته اقوم واقعد واركع واسجد أو بحول الله وقوته اقوم واقعد ظنا منه انه قول (بحول الله) وقد صلى فترة على هذا النحو وحج واعتمر ما هو تكليفه؟",
    "answer": "لا شيء عليه، لأن الأذكار المذكورة ليست من أجزاء الصّلاة ، بل مستحبة فيها."
  },
  {
    "id": 621,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من المعلوم انه يجوز قول سبحان الله ثلاث مرات في الركوع أو السجود بدل سبحان ربي الاعلى أو سبحان ربي العظيم وبحمده فعند الوصل في سبحان الله ثلاثا هل يصح كسر الهاء في الأولى والثانية في لفظ الجلالة والتسكين في الثالثة من لفظ الجلالة اثناء الركوع أوالسجود أي : سُبحانَ اللهِ، سُبحانَ اللهِ، سُبحانَ اللهْ؟",
    "answer": "نعم، يصحّ كسر الهاء في حال الوصل."
  },
  {
    "id": 622,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "تقام صلاة الصبح على الأغلب على تقويم ام القرى وهو يعتمد درجة 19 لخط أفق المشرق في حين ان هذه الطريقة في الحساب تم دحضها بمجموعة من العلماء في العديد من البلدان العربية والإسلامية ومنها على سبيل المثال مركز الأبحاث الفلكية في مدينة قم المقدسة الذي يعتمد درجة 16 وقام عدد من المؤمنين بمقارنة الطريقتين مع طلوع الفجر فقد تبين ان الطريقة الاولى باعتماد تقويم ام القرى تكون مع الفجر الكاذب حيث يكون ضياء الفجر ليس مستوياً افقياً ولكن بشكل محدد اقرب للشكل الاسطواني للأعلى فيما طريقة احتساب درجة 16 كانت توافق وصف الفجر الصادق وبسبب اعتماد المؤذنين لتقويم ام القرى والذي يكون الفرق احياناً عن الواقع بربع ساعة فهل تكون الصّلاة مبرءة للذمة ام يجب التأخير عن وقت الأذان بربع ساعة؟",
    "answer": "لا تجزئ الصّلاة إلا مع العلم بدخول الوقت، أو قيام البينة عليه."
  },
  {
    "id": 623,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل التكبيرات التالية واجبة ام لا : (1) التكبير قبل الركوع (2) التكبير قبل السجود (3) التكبير بين السجدتين؟",
    "answer": "إنها جميعاً مستحبة."
  },
  {
    "id": 624,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "احد الأخوة يصر بان القنوت واجب في الصّلاة ولكن اريد ان اثبت له بأنه مستحب مع ذكر رواية لأهل البيت (ع) تثبت ذلك؟",
    "answer": "القنوت الواجب في الجمعة والعيدين. وأمّا في بقية الصّلوات فهو مستحب ما عدا صلاة الشفع، ومن اراد الإطلاع على الروايات فليراجع كتاب الجواهر ج10 كتاب الصّلاة ص352 المستحب الثاني القنوت."
  },
  {
    "id": 625,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو افترضنا ان اذان المغرب بمجرد ذهاب الحمرة المشرقية الساعة (5.30) مساءً وصلى المكلف قبل ذلك بدقيقتين (5.28) مساءً ولكنه انتهى من اداء صلاته لفرض المغرب الساعة (5.32) مساءً، أي لم ينتهه من صلاته الا ودخل وقت الصّلاة ولنفترض ان المكلف عمل بهذا الشيء في صورتين الصورة الأولى جاهلاً والصورة الثانية عامداً ما حكم الصّلاة في الصورتين المذكورتين؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حيث إن المكلف قد صلى قبل آذان المغرب المتعارف (وهو بعد غروب الشمس بأثنى عشرة دقيقة أو عشرة دقائق) بدقيقتين فلا يجب عليه القضاء."
  },
  {
    "id": 626,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اثناء الصّلاة أدركت اني محتاج لسجدتي السهو بعد الانتهاء وعندما اكملت الصّلاة نسيت ان اسجد السجدتين وتذكرت بعدها علما ان الوقت لم ينته بعد وقد تركت سجادة الصّلاة؟",
    "answer": "يجب الإتيان بسجدتي السهو عند التذكر بهما ولو بعد الكلام، أو القيام من مكانه."
  },
  {
    "id": 627,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من المتعارف عليه عند أهل الخليج خصوصاً في البحرين والمنطقة الشرقية من المملكة العربية السعودية تلاوة الصلوات على النبي وآله بصيغة : (اللهم صلّ وسلّم على محمد وآل محمد) وقبل فترة قصيرة نبه احد أئمة الجماعة حفظهم الله الاخوة الكرام لأفضلية الصّلاة على النبي خالية من فعل الامر (وسلم) أي كما يأتي بها المؤمنون في ايران والعراق ولبنان مما احدث خلافاً في أوساط الناس اثناء الجماعة فبعض يأتي بها بـ (وسلم) والبعض بدونها بل ونقل عن احد المشايخ الآخرين قوله باشتباه امام الجماعة السالف الذكر أي ان الأفضلية لصيغة (وسلم) فماذا تقولون سماحتكم في هذا الموضوع علما بان البت فيه من قبلكم سيقطع خلافاً كبيراً نعاني منه في صلاة الجماعة؟",
    "answer": "الوارد هو الصّلاة على النبي (ص) وعلى آله (ع). ولم ترد بصيغة ((اللهمّ صلّ وسلم)، وعلى هذا فمن قال بهذه الصيغة بقصد التبرك فلا بأس. وأمّا إذا قال بقصد الورود فهو مشكل."
  },
  {
    "id": 628,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل صلاة المرأة في البيت أفضل أو الصّلاة بالمسجد جماعة وربما كانت محاضرة أو ادعية أو اعمال اخرى بالمسجد؟",
    "answer": "صلاة المرأة في بيتها أفضل. إذا كان خروجها من بيتها إلى الصّلاة في المسجد، أو الجماعة لا يليق بشأنها ، وإلاّ كان صلاتها في المسجد، أو الجماعة أفضل."
  },
  {
    "id": 629,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "عند الذكر في الركوع أو السجود انوي الوصل ولكن أصل بشكل خطأ حيث اقول : (سبحان ربي العظيم وبحمده اللهم صل على محمد وآل محمد) حيث اكسر الهاء ولكن انطق اللهم صل على محمد وآل محمد بشكل غير مخفف أي بشكل عاري عن الوصل؟",
    "answer": "ما ذكر في مفروض السؤال لا يمنع من صحة القراءة، لأنها محسنات لفظيّة."
  },
  {
    "id": 630,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مدة 24 عاماً كنت جاهلاً في ترتيب تكبيرة الاحرام وكنت أظن ان تكبيرة الاحرام هي آخر تكبيرة الاقامة ومن ثم إقرأ سورة الحمد فما هو الحكم الشرعي في هذه المسألة؟",
    "answer": "ليس عليك شيء في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 631,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من يجاور المسجد ولا يقيم الصّلاة فيه علماً اني اقيمها في جميع اوقات الصّلاة الا صلاة الفجر؟",
    "answer": "ليس عليه شيء غير فوت الثواب، حيث إن للإتيان بالصلاة في المسجد ثواباً كثيراً وخصوصاً لجار المسجد للتأكيد عليه."
  },
  {
    "id": 632,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز ضرب الأولاد من اجل الصّلاة؟",
    "answer": "نعم، يجوز ضرب الأولاد للتأديب، ولتعليم الصّلاة بشرط ان لا يوجب إحمرار البدن أو إسوداده."
  },
  {
    "id": 633,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من يحبس ضحكه في الصّلاة حيث يحمر وجه المصلي هل تبطل الصّلاة أو لا؟",
    "answer": "لا تبطل الصّلاة."
  },
  {
    "id": 634,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم صلاة من هو كبير السن ولا يجيد القراءة والكتابة بحيث انه لا يجيد قراءة الآيات بصورة صحيحة ولا يعرف عدد الركعات والسجدات وبدون تعمد علما انه لا يستجيب للحفظ لكبر سنه وإصابته بداء السكري الذي يورث النسيان؟",
    "answer": "(لاَ يُكَلِّفُ اللّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا) وعليه الإتيان بالصّلاة التي يستطيعها."
  },
  {
    "id": 635,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "عند الركوع في الصّلاة ما هو الذكر الصحيح من بين الاذكار الآتية : (1) سبحان الله سبحان الله سبحان ربي العظيم وبحمده (2) سبحان الله سبحان الله سبحان الله سبحان ربي العظيم وبحمده (3) سبحان الله سبحان ربي العظيم وبحمده (4) سبحان ربي العظيم وبحمده.",
    "answer": "الأذكار المذكورة كلها صحيحة، ولكن الأفضل الكيفية الثانية."
  },
  {
    "id": 636,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "بعد الانتهاء من صلاة الظهرين وقبل غروب الشمس وجدت في ملابسي الداخلية بعض النجاسة (غائط) بكمية قليلة فما حكم صلاتي اعيدها ام هي صحيحة؟",
    "answer": "صلاتك صحيحة، ولا تجب عليك إعادتها من جديد."
  },
  {
    "id": 637,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل قراءة الدعاء التالي في قنوت الصّلاة الواجبة فيه إشكال : ((اللهم وصل على نبي رحمتك محمد وعلى ابن عمه علي وزوجته فاطمة وابنيهما الحسن والحسين والأئمة المعصومين من ذرية الحسين علي بن الحسين ومحمد بن علي وجعفر بن محمد وموسى بن جعفر وعلي بن موسى ومحمد بن علي وعلي بن محمد والحسن بن علي والخلف الحجة الهادي المهدي))؟",
    "answer": "لا إشكال في الدعاء بهذه الكيفية في قنوت الصّلاة والأولى قراءة الماثور عن المعصومين (ع)."
  },
  {
    "id": 638,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "والدتي امرأة كبيرة لا تعرف القراءة والكتابة وهي لا تجيد قراءة الآيات اثناء الصّلاة وقد علمناها ولكن دون جدوى فما حكم صلاتها؟",
    "answer": "لا بأس بصلاتها، لأن الواجب على كل مكلف بمقدار وسعه وتمكنه."
  },
  {
    "id": 639,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو افترضنا ان زيداً من الناس من مقلدي سماحتكم تكتف في صلاته بنية الخضوع والتذلل لله سبحانه وتعالى ، لابقصد التكتف على انه جزء من الصّلاة فهل نحكم على صلاته بالصحة أم لا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كان جاهلاً بالمسألة وغافلاً فلا شيء عليه. وان كان عالماً بها، ومع ذلك إذا فعل بقصد الأمر بالخضوع والتأدب كان تشريعاً ومحرّماً. أمّا صلاته فهي صحيحة، لأنه لم يأت به بقصد انّه واجب في الصّلاة."
  },
  {
    "id": 640,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم الصّلاة على النبي (ص) في الصّلاة ولو كانت الصيغة اسمية (صلواتك عليه وآله) أو (صلوات الله عليه وآله)؟",
    "answer": "يجب أن يكون تشهد الصّلاة بالصيغة المعروفة : (اللهم صلّ على محمد وآل محمد) ، أما صلاة علىالنبي فلابأس بها في الصلاة ."
  },
  {
    "id": 641,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب الجهر بتكبيرة الاحرام ام يكفي فيها ان يسمع المصلي نفسه؟",
    "answer": "لا يشترط فيها الجهر."
  },
  {
    "id": 642,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح ان ادخل المسجد وأصلي ركعتين أقصد بهما نوعين من الصّلاة وأحصل على ثواب الاثنين : (1) صلاة الفجر قضاء وتحية المسجد (2) صلاة الفجر أداء وتحية المسجد.(3) نافلة الفجر وتحية المسجد (4) ركعتين هدية للمعصومين (ع) ونافلة العصر ما هو الضابط لكل ما تقدم؟",
    "answer": "لايصح أن ينوي بالركعتين الفريضة وعنوان آخر مستحب ، إلاّ تشريعاً . نعم ، أذا أتى المكلف بركعتين لصلاة الفجر كفى ذلك عن ركعتي تحية المسجد ."
  },
  {
    "id": 643,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "احد الأشخاص كان ولمدة طويلة موضع سجوده اعلى من المسموح فيه شرعاً جهلا بالحكم فما حكم صلاته التي صلاها كذلك؟",
    "answer": "لا بأس بصلاته في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 644,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو راي سماحتكم بالقراءات السبع والعشر التي يقرأ بها القرآن الكريم وهل يجوز القراءة بهن اثناء الصّلاة؟",
    "answer": "تجوز القراءة في الصّلاة بالقراءات السبع المشهورة فقط."
  },
  {
    "id": 645,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من المعلوم ان مسألة التكتف في الصّلاة عند مراجعنا الشيعة العظام فيها اختلاف فقهي وهناك اربعة اقوال في هذا الشأن (1) حرام ومبطل للصلاة. (2) حرام ولكن ليس مبطلا للصلاة. (3) لا حرام ولا مبطل للصلاة بشرط ان يكون التكتف بقصد الخضوع والتذلل لله، لا بقصد انه جزء من الصّلاة (4) الكراهة. إلى أي رأي من هذه الآراء الأربعة تميلون لها؟",
    "answer": "إذا كان التكتف في حال الإختيار وبقصد الجزئية فهو حرام، ومبطل. وإلا فلا يكون مبطلاً."
  },
  {
    "id": 646,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لقد لاحظنا في بلدنا ان الظل لا ينعدم عند الزوال فلو كان طول الحائط كما أشرتم في الرسالة العملية يساوي 7 امتار وكان الظل عند الزوال نصف متر فكم يكون ظله عند نهاية فترة فضيلة الظهر وكذلك عند نهاية فضيلة العصر؟",
    "answer": "يتحقق الزوال بحدوث الظل بعد انعدامه، أو بزيادة الظل بعد نقصانه. ووقت الفضيلة لصلاة الظهر صيرورة الظل، مثل الشاخص. ووقت الفضيلة لصلاة العصر بلوغ الظل مثليه."
  },
  {
    "id": 647,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح الجمع بين ركعتين من نافلة المغرب مع نافلة صلاة الغفيلة في صلاة واحدة، كما هو الحال مع الاغسال ام ان ذلك لا يجوز واذا كان جائزاً فكيف يتم ذلك؟",
    "answer": "نعم، يصحّ، بأن ينوي العنوانين في صلاة واحدة."
  },
  {
    "id": 648,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمرأة الصّلاة وهي متزينة بالمكياج؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها الصّلاة في هذه الحالة."
  },
  {
    "id": 649,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز المد في كلمة مالك طبعا الكسرة من الكاف من الفاتحة اثناء الصّلاة؟",
    "answer": "لا يجوز المدّ في كلمة (مالك) لعدم وجود حرف المد فيه، فإذا كان المدّ موجباً لحدوث حرف زائد في الكلمة كان مبطلاً للقراءة إذا كان ملتفتاً وعامداً ، وإلا فلا."
  },
  {
    "id": 650,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نحن لفيف من موظفي المستشفيات بحكم دوامنا لفترات طويلة نؤدي فريضة الصّلاة في مكان عملنا ما هو حكم الصّلاة وهل تعتبر الاماكن التي نصلي فيها بحكم المكان المغصوب؟",
    "answer": "لا مانع من الصّلاة في أماكن عملكم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 651,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يقال ان حجر الغرانيت مشتمل على بعض المعادن فهل يصح السجود عليه والتيمم به ام لا؟",
    "answer": "مع صدق الأرض عرفاً على حجر الغرانيت يصح السجود عليه. ولا يمنع احتوائه على بعض المعادن."
  },
  {
    "id": 652,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل سجدة السهو لابد من النية فيها قبل الشروع بها وهل يضر قبلها المنافي. وهل تجزي صلاة العيد بأي ركعتين وبقنوت واحد بأي ذكر وهل يجزي في القنوت غير الذكر المخصوص في القنوتات في الصّلاة؟",
    "answer": "نعم، لابد من النية فيها قبلها، أو مقارناً لها. نعم، يجزي، وتجب القنوتات بعد التكبيرات على الأحوط."
  },
  {
    "id": 653,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز شرعاً الصّلاة على حجر مستخرج من باطن الارض بدل التربة الحسينية الطاهرة؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 654,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في كثير من البلدان الغربية تكون مسألة استبيان ذهاب الحمرة المشرقية في غاية الصعوبة وذلك لوجود المانع، ولكن الذي يمكن تحديده من خلال الجهات العلمية هو تحديد وقت غياب قرص الشمس فهل هناك قياس زمني يضاف له لتحصيل الغروب الشرعي؟",
    "answer": "يعرف الغروب بسقوط قرص الشمس واختفائه عن الأنظار، والأحوط الصبر إلى عشرة دقائق بعد غياب قرص الشمس إلى ذهاب الحمرة المشرقية."
  },
  {
    "id": 655,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أرشدوني وتكرموا عليَّ بدعاء واحد فقط أقرأه في قنوت جميع الصلوات الواجبة والمستحبة ويكفيني عن غيره؟",
    "answer": "دعاء الفرج : ((لا الله الا الله الحليم الكريم... الخ)) أو تقرأ ((يا لله يا رحمن يا رحيم، يا مقلب القلوب ثبت قلبي على دينك))."
  },
  {
    "id": 656,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "تجب المبادرة إلى ازالة النجاسة من المسجد وتقدم على الصّلاة مع سعة الوقت، والسؤال هل تحرم عليه الصّلاة في الفرض أي مع سعة الوقت والقدرة على الازالة؟",
    "answer": "لو صلّى وكان الوقت متسعاً وترك إزالة النجاسة عن المسجد صحّت صلاته وإن كان آثماً."
  },
  {
    "id": 657,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم تأخيرصلاة الصبح 10 ــ 15 دقيقة بعد الآذان؟",
    "answer": "لا بأس بالتأخير بالمقدار المذكور."
  },
  {
    "id": 658,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "عند قراءة التشهد وفي قول اشهد ان لا اله الا الله… الخ اقوم بالإدغام ولا انطق النون ولكن اشعر اني اقوم بإظهار الغنة ، فهل يكفي كوني لا انطق النون واوصل الالف مع اللام يكفي في صحة التشهد ، وهل لو نطقت خطاً في السابق من دون عمد تبطل الصّلاة لأني قد أكون نطقت المقطع بشكل خطأ في الصلوات السابقة وانا اعتمرت وحججت ، فهل يخلّ ذلك بالعمرة أو الحج؟",
    "answer": "نعم، نون الساكن يدغم باللام ويقرء بدون الغنة، وأمّا صلواتك السابقة فلا تبطل بالخطأ في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 659,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو رأي سماحة المرجع الشيخ الفياض (دام ظله) بخصوص خطبتي صلاة العيد هل هي واجبة ام مستحبة؟",
    "answer": "صلاة العيد بخطبتيها مستحبة في عصر الغيبة."
  },
  {
    "id": 660,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم المرأة في الصّلاة من ناحية الجهر والاخفات خصوصاً إذا كانت خارج منزلها؟",
    "answer": "لا يجب الجهر على النساء."
  },
  {
    "id": 661,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يقوم البعض بعد التسليم في آخر الصّلاة بضرب الفخذ ويقولون الله اكبر ثلاثاً فهل هذا العمل صحيح في الصّلاة؟",
    "answer": "المستحب بعد السلام الأشتغال بالذكر والدعاء ومنه ان يكبر ثلاثاً رافعاً يديه إلى حيال الوجه , والضرب المذكور لايضر."
  },
  {
    "id": 662,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من يشك في قول السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين فيكررها؟",
    "answer": "لا باس بالتكرار حتى يطمئن بالصحة."
  },
  {
    "id": 663,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب التسليم باللغة العربية؟",
    "answer": "نعم، يجب ان يكون على نهج العربي مادةً وهيئةً ."
  },
  {
    "id": 664,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يستحب إيماء المصلي برأسه إلى يمينه ويساره بعد انتهاء التسليم؟",
    "answer": "يستحب للمصلي الإلتفات قليلاً يميناً ويساراً."
  },
  {
    "id": 665,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا شخص ابتدأ الصّلاة وسرح بفكره بأمر من أمور الدنيا حتى انهى ركعة أو ركعتين وفكره خارج الصّلاة فما الحكم إذا انتبه لنفسه بعد ذلك فهل يكمل ما بقي عليه أو يقطع ويستأنف من جديد في حالة انه لا يعلم اين وصل؟",
    "answer": "إذا كان سهوه شكاً في عدد الركعات فما لم يحرز الأتيان بركعتين في الصّلاة الرباعية فالصلاة باطلة.و مع العلم بالإتيان بركعتين والشك في الأكثر فله علاج يراجع في الرسالة العملية. وله ان يقطع الصّلاة ويستأنف من جديد. ومع علمه بمكانه من الصّلاة يكمل الصّلاة وتكون صحيحة. الا ان التفكير في امور الدنيا في الصّلاة ينافي القبول الكامل للصّلاة."
  },
  {
    "id": 666,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "بعض الناس يقومون بالاعمال الصالحة للرياء والسمعة مثل الصدقة والصلاة ومنها رفع الصوت بالذكر والدعاء وقراءة القرآن ليسمعه الآخرون فيعجبون به أو يتحدث عما فعله من الخير إلى الآخرين… الخ فإذا كان العمل لهذا الهدف باطل شرعاً فهل هذا العمل بهذه النية حرام في حد ذاته وهل المرائي آثم؟",
    "answer": "الرياء، في العبادات مبطل لها. وأمّا في غيرها فيمحو ثوابه ، والمرائي آثم ."
  },
  {
    "id": 667,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز ان يقول المصلي في التشهد بعد الشهادتين اشهد ان عليا ولي الله والأئمة الاحد عشر من ولده حجج الله بقصد القربة المطلقة والجزئية؟",
    "answer": "لا تجوز الشهادة الثالثة في الصّلاة."
  },
  {
    "id": 668,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم صلاة وصوم من ارتكب الاستمناء من الصغر وحتى بعد البلوغ مع الجهل بحرمته ووجوب الغسل بعده ، وفي حال وجوب قضاء الصوم هل تجب الكفارة مع القضاء وكيف يتم حساب ذلك مع الجهل بالمدة؟",
    "answer": "عليه أن يقضي الصّلوات التي صلاها بدون غسل الجنابة بعد البلوغ. وأمّا الصّيام، فإن كان الاستمناء في النهار فيجب عليه قضاؤه والكفارة، وأمّا إذا كان في الليل فلا يجب، نعم إذا علم بوجوب الغسل عليه في الليل، وعدم جواز الاصباح جنباً فعليه القضاء والكفارة."
  },
  {
    "id": 669,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "جرت العادة على قراءة المكلفين لسورة الفاتحة عند بعض المزارات وما يحصل غالباً ان المكلف اثناء انشغاله بقراءة سورة الفاتحة يأتيه من يسلم عليه أو يقول له غفر الله لك فيضطر لقطع قراءته من اجل الرد على المسلم عليه ثم يواصل قراءته من حيث انقطع فما هو الأفضل في هذا الفرض هل هو المواصلة من حيث انقطع أو الاستئناف ولماذا؟",
    "answer": "جواب السلام واجب فوري، ولو في حالة قراءة السورة الفاتحة، وبعد السلام يكمل من حيث قطع ولا يحتاج إلى استئناف."
  },
  {
    "id": 670,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم بالقراءات العشرة لتلاوة القرآن الكريم؟",
    "answer": "هي قراءات نتيجة إجتهادات القرّاء، وليست توقيفية من الشرع وتجوز القراءة بالقراءات المشهورة والمتعارفة وهي القراءات السبع في الصلاة."
  },
  {
    "id": 671,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "تعيين السورة بعد الفاتحة وقبل البسملة،(ولو إجمالاً) ما معنى ذلك؟",
    "answer": "إذا عين البسملة لسورة، لايجوز قراءة غير هذه السورة."
  },
  {
    "id": 672,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في بعض الأحيان قد أقوم بعمل عبادي معين مثلاُ قراءة القرآن الكريم، أو زيارة المعصومين (ع)، فأغفل عن نية القربة لله تعالى بهذا العمل، ماهو الأثر المترتب على ذلك؟",
    "answer": "عملك صحيح، ويترتب عليه الثواب إن شاء الله تعالى."
  },
  {
    "id": 673,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل استطيع أن أقوم بتفسير المنام (الأحلام) عن طريق القرآن الكريم وذلك بشكل الإستخارة ولكن بنية تفسير هذا المنام؟",
    "answer": "لايجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 674,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في حالة نسيان سجدة واحدة في ركعة ونسيت الأخرى في ركعة ثانية، هل يتحقق نسيان ركعتين والتان تعدان ركناً والذي هو مبطل للصلاة؟",
    "answer": "لايعد ذلك فواتاً للركن، ويجب قضاؤهما بعد الصلاة."
  },
  {
    "id": 675,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في حالة الصلاة وأردت قراءة سورة لا أحفظ موقعها في المصحف مباشرة، أيهما أفضل أقوم بالبحث عنها في المصحف أثناء قراءة الفاتحة، أم بعد الإنتهاء من قراءتها؟",
    "answer": "يجوز البحث عنها أثناء قراءة الفاتحة مالم يخل بالطمأنينة، والأفضل البحث عنها بعد قراءة الفاتحة بمقدار لايمحو صورة الصلاة."
  },
  {
    "id": 676,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أيهما أفضل قراءة سورة واحدة فقط والتي أحفظها غيباً، أم القراءة لسور أخرى وذلك بقراءتها بالمصحف؟",
    "answer": "الأفضل القراءة من الحفظ."
  },
  {
    "id": 677,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من المعروف أن حكم صلاة المغرب والإفطار هو بذهاب الحمرة المشرقية التي تكون بعد غياب قرص الشمس عن الأفق وعدم انتظار ذهاب الحمرة المغربية، فهل ممكن تحديد ذلك بإضافة وقت ما مثل أن يكون عشرة دقائق، أو أكثر بعد وقت سقوط قرص الشمس؟",
    "answer": "يكفي عشرة دقائق بعد سقوط القرص."
  },
  {
    "id": 678,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لوكان في ركبة المصلي رض ولم يتمكن من وضع السجود، فما هو تكليفه؟",
    "answer": "يجزي في وضع الركبتين المسمى، وإن لم يمكن سقط عنه وجوب وضع الركبة على الأرض."
  },
  {
    "id": 679,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ورد في رسالتكم من أحكام القراءة، فهل هي مختصة بقراءة القرآن اثناء الصلاة، ام هي لمطلق القراءة؟",
    "answer": "هي مختصة بقراءة القرآن أثناء الصلاة ."
  },
  {
    "id": 680,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب الإلتزام بعلامات الوقف اللازم والجائز أثناء قراءة القرآن في حال الصلاة وفي غيرها؟",
    "answer": "لايجب الإلتزام بهذه العلامات وإن كان الأحوط إستحباباً ترك الوقف بالحركة، بل وكذا الوصل بالسكون أثناء الصلاة."
  },
  {
    "id": 681,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز إغماض العينين اثناء الصلاة مثلاً عند القراءة وذلك لإبعاد الخواطر عن الذهن، ومن أجل الإقبال بصورة أتم نحو الصلاة؟",
    "answer": "يجوز إغماض العينين أثناء الصلاة، والأفضل النظر إلى موضع السجود."
  },
  {
    "id": 682,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من علم بأنه ليس في الشرع من التفات عند التسليم في الصلاة، لا إلى الشمال، بل إيماء بطرف عينيه، أو أنفه إلى يمينه للامام والمنفرد، وكذلك المأموم إن لم يكن على يساره أحد، وإلى يساره إن كان أحد، ولكنه استمر على فعله السابق من الإلتفات بالوجه غير مستقبل القبلة، يميناً وشمالاً : 1 ـ هل يعد ذلك معصية؟",
    "answer": "لاتعد معصية ، والإلتفات يميناً وشمالاً مستحب قليلاً ."
  },
  {
    "id": 683,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "وهل يعد بعد العلم بعدم مشروعيته، أنه بدعة؟",
    "answer": "لايعد بدعة، إلا إذا قصد التشريع."
  },
  {
    "id": 684,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب إرشاد الجاهل إلى الكيفية الصحيحة؟",
    "answer": "يجب إرشاد الجاهل."
  },
  {
    "id": 685,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أصبت بمرض نفسي لمدة 40 يوماً، كنت لا أشعر خلاله  باليقضة التامة من النوم أي بعبارة أخرى  (أشعر أني أحلم، أو غير مستيقظ)، أو غير متأكد من حياتي، أو موتي وكانت هذه الحالة تستمر لمدة 10 _ 13 خلال مدة 40 يوماً، أضطر فيها إلى ترك الصلاة لأني فاقد للتركيز، او الشعور؟ سؤالي هو، تسقط الصلاة عني في مرضي (إذا صنف مرضي كنوع من أنواع الجنون الإدواري)، أم لايعد كذلك؟",
    "answer": "إذا كنت في تلك الحالة تعلم الصلاة ووجوبها عليك، وتقدر على أدائها ولو بالإضطرار بنقصان بعض الأجزاء والشرائط فلا تسقط عنك، لأن الصلاة لا تترك بحال، وعليك قضاؤها. نعم، لولم تعمل في تلك الحالة وتكون كالمجنون، أو كان جنوناً مؤقت فلاتجب الصلاة حينئذ، وليس عليك القضاء إن لم يكن ذلك بفعلك وإن كان الإحتياط بالقضاء حسن على كل حال."
  },
  {
    "id": 686,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أصبت بمرض نفسي لمدة 40 يوماً، كنت لا أشعر خلاله باليقضة التامة من النوم أي بعبارة أخرى (أشعر أني أحلم، أو غير مستيقظ)، أو غير متأكد من حياتي، أو موتي وكانت هذه الحالة تستمر لمدة 10 _ 13 خلال مدة 40 يوماً، أضطر فيها إلى ترك الصلاة لأني فاقد للتركيز، او الشعور؟ سؤالي هو، تسقط الصلاة عني في مرضي (إذا صنف مرضي كنوع من أنواع الجنون الإدواري)، أم لايعد كذلك؟",
    "answer": "إذا كنت في تلك الحالة تعلم الصلاة ووجوبها عليك، وتقدر على أدائها ولو بالإضطرار بنقصان بعض الأجزاء والشرائط فلا تسقط عنك، لأن الصلاة لا تترك بحال، وعليك قضاؤها. نعم، لولم تعمل في تلك الحالة وتكون كالمجنون، أو كان جنوناً مؤقت فلاتجب الصلاة حينئذ، وليس عليك القضاء إن لم يكن ذلك بفعلك وإن كان الإحتياط بالقضاء حسن على كل حال."
  },
  {
    "id": 687,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز في قراءة القرآن إشباع الحركة في نهاية الكلمة ليتولد منها حرفاً؟ مثل الحمد و للاهي، نعبد، مالكي؟ وهل هذا يبطل القراءة في الصلاة، أم لا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، القراءة باطلة، وبالتالي الصلاة باطلة في صورة العمد."
  },
  {
    "id": 688,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الصلاة في البيت بدل المسجد دفعاً للرياء؟",
    "answer": "إذا لم يتمكن من الصلاة في المسجد بدون الرياء وجب عليه أن يصلي في البيت، وإلا فالصلاة في المسجد أفضل."
  },
  {
    "id": 689,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "الرياء والعجب هل هما حين العمل، أم يتحققان حتى ولو حصلا بعد العمل؟",
    "answer": "الرياء مبطل للعمل العبادي، كالصلاة ونحوها، إذا كان الإتيان بها رياءً. وأما إذا كان الرياء في المقدمات لا في أصل الإتيان بالصلاة، أو كان في القنوت فقط، فلايكون مبطلاً لها. و أما العجب،فحرام. لكنه لايكون مبطلاً للعمل العبادي، كالصلاة ونحوها."
  },
  {
    "id": 690,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل هناك إشكال في الصلاة بالمحمول مشكوك التذكية؟",
    "answer": "لامانع من الصلاة بالمحمول المشكوك التذكية."
  },
  {
    "id": 691,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا علمنا أن قبلة المسجد منحرفة كذا درجة عن القبلة، هل تصح الصلاة بهذه الكيفية، أم لا؟ ما هو الحكم إذا شك، أو احتمل؟ لأن بعض المؤمنين يصلون تجاه المحراب وبعض الآخر كذا درجة منحرفاً عن المحراب؟",
    "answer": "الإنحراف القليل لايضر إذا كان بمقدار خمس درجات، أو ست ، أو سبع ."
  },
  {
    "id": 692,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لوكانت هناك لجنة منظمة في أحد المساجد قد وضعت جائزة مالية لمن يحضر إلى المسجد لصلاة الفجر جماعة أربعين يوماً مع دعاء الإفتتاح ودعاء الصباح : 1 ـ ما هو حكم الجائزة، هل هي جائزة شرعاً؟ 2 ـ هل يعتبر الحضور لأجل الجائزة من نية الضمائم المباحة؟ 3 ـ وما هو حكم نية الذاهب إلى المسجد لأجل الجائزة؟ 4 ـ وما هو حال الأجيال القادمة إذا تربت على الأقدام على الأمور العبادية، أو التقريبة لأجل الجوائز؟",
    "answer": "الدواعي المذكورة في طول قصد القربة فلا تضر بصحة العبادة كالصلاة، ونحوها."
  },
  {
    "id": 693,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز تقديم صلاة الليل قبل منتصف الليل بساعة، او الأقل؟",
    "answer": "يجوز تقديم صلاة الليل على النصف للمسافر إذا خاف فوتها إن أخرها، وكذا الشاب وغيره إذا خاف فوتها إن أخرها، أو يصعب عليه فعلها في وقتها، بل يجوز تقديمها مطلقاً."
  },
  {
    "id": 694,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن ترضع طفلها أثناء الصلاة، بحسب رايكم الشريف؟",
    "answer": "لابأس بإرضاع الطفل، وحمله أثناء الصلاة إذا لم يكن ماحياً لصورتها."
  },
  {
    "id": 695,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما المراد بتعفير الجبين في السجود؟",
    "answer": "المقصود منه إرغام الجبين على الأرض."
  },
  {
    "id": 696,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "وهل يتأدى على غير التراب ، كالتربة؟",
    "answer": "نعم، يتأدى."
  },
  {
    "id": 697,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "حسب ما ورد من الأحاديث الشريفة، هل يكون تارك الصلاة عن عمد وقصد من أهل الجنة مع العلم بكون هذا الشخص من أهل الخير والبر ويصل الأرحام ويعيل العوائل الفقيرة ويتحجج بأن رحمة الله وسعت كل شيء، وإن الله يغفر الذنوب حتى لتارك الصلاة؟",
    "answer": "الصلاة عمود الدين، وهي أول ما يحاسب العبد عليها، فإن قبلت قبل ما سواها، وإن ردت ردّ ما سواها. وأنه لايقبل شيء من الأعمال وإن كانت سالمة من المبطلات إلا بقبول الصلاة وإياه أن يستخف بها، أو يكسل عنها، أو يشغله عنها شيء من غرض الدنيا، أو وساوس الشيطان فضلاً عن تركها. فقد قال رسول الله (ص) : ((ليس مني من استخف بصلاته ولايرد علي الحوض لا والله))، هذا في المستخف فكيف بتارك الصلاة. نعم، رحمة الله وسعت كل شيء، ولكن بشرطها وشروطها."
  },
  {
    "id": 698,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز في القنوت الدعاء بلسان الفارسي؟ وكيف الدعاء في غير قنوت الصلاة بغير العربية؟",
    "answer": "الظاهر أن الدعاء بغير العربية لايؤدي وظيفة القنوت وإن كان لايقدح بصحة الصلاة."
  },
  {
    "id": 699,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "كيف يتحقق الإستخفاف بالصلاة؟",
    "answer": "يتحقق الإستخفاف بالصلاة إذا أخرت عن أول وقتها بلا عذر شرعي، أو عرفي بل من باب عدم الإهتمام بها، وكذلك ترك الصلاة في وقتها ففي الحديث عن الصادق عليه السلام، في قوله تعالى : ((والذين هم عن صلاتهم ساهون))، قال : هو تأخير الصلاة عن أول وقتها من غير عذر."
  },
  {
    "id": 700,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم الإتيان بالنوافل قبل وقتها (قبل الأذان)، سواءً المرتبطة بالزمانية (كنوافل الصلوات اليومية)، أو بعض الليالي والأيام مثل صلوات ليلة القدر، أو صلوات ليالي وأيام شهر رمضان، وليلة النصف من شعبان؟",
    "answer": "يجوز تقديم نافلة الفجر ويصليها مع نافلة الليل، وكذلك يجوز تقديم نافلتي الظهرين على الزوال إذا علم أنه لايتمكن بعد الزوال، وكذلك تقديم نافلة الليل على النصف للمسافر والشباب إذا خاف فوتها إن أخرها بل لايبعد جواز التقديم مطلقاً."
  },
  {
    "id": 701,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "عند البدء بكلمة أولها همزة وصل ما هي القاعدة المتبعة لتحريكها؟",
    "answer": "القاعدة في تحريك همزة الوصل إن كان أول حرف متحرك في الكلمة مضموماً مثل أنصر و أخرج تضم همزة الوصل. وإن كان مفتوحاً، أو مكسوراً تكسر همزة الوصل، مثل إذهب، إضرب."
  },
  {
    "id": 702,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "كنت أصلي صلاة العصر، فحصل لي شك بين الأولى والثانية وبعد مدة من التريث بنيت على الثانية وقمت إلى الثالثة، ثم حصل لي شك مرة أخرى، هل كانت الركعة السابقة هي الأولى، أم الثانية، فما هو الحكم الشرعي المترتب؟",
    "answer": "الشكّ بين الركعة الأولى والثانية موجب للبطلان إذا لم ينقلب إلى الظنّ، أو العلم إلى أحد الطرفين."
  },
  {
    "id": 703,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل هناك ذكر معين لسجدة الشكر، وماذا يستحب أن أقول فيها؟",
    "answer": "يكفي فيها أن يقول : ((شكراً لله)) مرتين، أو ((شكراً)) ماءة مرّة، أو ((عفواً)) ماءة مرّة، أو ماءة مرّة ((الحمد لله شكراً))، وكلّما قاله عشر مرّات قال : ((شكراً لمجيب))، ثم يقول :: ((يا ذا المنّ الذي لاينفد أبداً، يا كريم ياكريم ياكريم))، ثم يدعو ويتضرع ويذكر حاجته، وهناك أذكار أخرى أيضاً."
  },
  {
    "id": 704,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تصح صلاة من صلى بمشكوك التذكية نسياناً؟",
    "answer": "تصح الصلاة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 705,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من كانت تتوضأ لسنوات دون ان تمسح رأسها ورجليها لجهلها ان ذلك من اجزاء الوضوء فما حكم صلواتها السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليها قضاء جميع الصلوات التي صلتها في السنوات المذكورة."
  },
  {
    "id": 706,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا لم أصلي صلاة الصبح إلى صلاة الظهر هل يجب عليّ اقامة الصبح ، ام الظهر ؟",
    "answer": "لا يجب تقديم قضاء صلاة الصبح على صلاة الظهر بل يجوز تأخيرها عن صلاة الظهر، وإن كان تقديمها أفضل."
  },
  {
    "id": 707,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا فاتتني صلاة الصبح هل يجوز لي تأخيرها إلى وقت الظهر؟",
    "answer": "نعم، يجوز وإن كانت المبادرة للقضاء أفضل."
  },
  {
    "id": 708,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "بعض المصلين عندما ينتهي من الركوع لا يجعل ظهره مستقيماً ليذهب إلى السجود أي مجرد ما ان انتهى من عبارة (سمع الله لمن حمده) ارجع ظهره قليلا ثم هوى إلى السجود فهل صلاته صحيحة؟",
    "answer": "نعم، صلاته صحيحة إذا كان جاهلاً وغير ملتفت إلى وجوب القيام."
  },
  {
    "id": 709,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "متى يصدق على المصلي بأنه راكع هل مجرد وضع يده على ركبتيه أو شروعه في الانحناء؟ ومتى يصدق على المصلي بأنه انتهى من الركوع هل بمجرد رفع يده عن ركبتيه أو أنهى انحناءه وانتصب قائماً؟",
    "answer": "الواجب هو الانحناء بمقدار يصدق عليه عرفاً انه ركع، وإذا خرج عن حد الركوع، أنهى ركوعه."
  },
  {
    "id": 710,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "حكم التربة الحسينية المتداولة بين أيدينا والتي نسجد عليها في صلواتنا، هل هي التي مذكورة في الروايات من حيث قدسيتها ووجوب تطهيرها لو تعرضت للنجاسة، وهل يجب إحترامها كالتي أخذت من القبر الشريف؟",
    "answer": "إحترام التربة الحسينية إنّما هو لأجل انتسابها إلى الإمام الحسين (ع)، ولهذا لايجوز إهانتها لأنها ترجع إلى الإمام الحسين (ع)."
  },
  {
    "id": 711,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجوز الصلاة خلف الامام المبتلى بالوسواس القهري؟",
    "answer": "إذا كان عادلاً ووضوءه أو غسله صحيحاً جاز الصّلاة خلفه."
  },
  {
    "id": 712,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان الامام في حالة ركوع وجاء احد المصلين متأخراً ليلتحق بالجماعة فعندما هوى المأموم إلى الركوع انهى الامام عبارة (سمع الله لمن حمده) وشرع بارجاع ظهره إلى حالة الاستقامة أي هناك لحظة زمنية مشتركة بين حركة الامام والمأموم فما حكم صلاة المأموم؟",
    "answer": "يعتبر في إدراكه في الركوع أن يصل إلى حد الركوع قبل أن يرفع الإمام رأسه، وإلا لم يدرك الجماعة."
  },
  {
    "id": 713,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز اقامة صلاة ليلة القدر جماعة وهل يجوز اقامة صلاة جماعة بنية عما في الذمة؟",
    "answer": "الجواب لا يجوز . أما إقامة الجماعة بقصد ما في الذمة فلا بأس بها شريطة أن تكون الذمة مشغولة بالصلاة."
  },
  {
    "id": 714,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز قراءة الفاتحة وسورة بعدها خلف الامام في فروض معينة مثل صلاة الظهر والعصر جماعة، وفروض اخرى نقوم بالتسبيح خلف الامام مثل صلاة المغرب والعشاء والفجر؟ ام ان كل الصلاة المفروضة جماعة يجب عدم القراءة خلف الامام سوى التسبيح سواء كانت الصلاة جهرية أو إخفاتية ؟",
    "answer": "لا يجوز للمأموم القراءة في الصلوات الجهرية في الركعتين الأوليين إذا سمع صوت الإمام ولو همهمة، ويجب عليه الإنصات. نعم ، مع عدم السماع جازت القراءة ولو بنية الجزئية. أما في الإخفاتية فلا يجوز القراءة بنية الجزئية، والأولى والأفضل أن يقرأها بقصد تلاوة القرآن، أو يشتغل بالذكر والصلاة على النبي (ص) ."
  },
  {
    "id": 715,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في صلاة الآيات جماعة شخص يريد الالتحاق بها ولا يعلم في ركعة أو ركوع ماذا يفعل؟",
    "answer": "له ان يقتدي به فإن كان موافقاً مع الامام فهو، وإن كان متأخراً فيأتي بالباقي في نفسه."
  },
  {
    "id": 716,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب القراءة على من التحق بالجماعة وهو يعلم ان الامام في الثالثة أو الرابعة من الفريضة وهل يجزي نفس الحكم مع عدم العلم بان الامام في أي ركعة؟",
    "answer": "إذا التحق في الركوع فلا تجب القراءة."
  },
  {
    "id": 717,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كانت الصلاة جماعة وراء امام لا يأتي بالبسملة ولا يأتي بالقنوت ونحن نعلم ان الصلاة المكتوبة نقرأ الفاتحة وسورة زيادة على ذلك ان اغلب ما عندنا يعتمدون تكتيف الأيدي هل الصلاة معهم جائزة؟",
    "answer": "ان المعتبر في صحة الإقتداء بشخص في الجماعة أمران : العدالة، وصحة القراءة. والبسملة جزء من سورة الفاتحة، وتركها عمداً مبطل للصلاة، واما التكتف فلا يجوز في حال غير التقية. واما الإشتراك في جماعة أهل السنة فلا بأس به شريطة أن يقرأ الحمد والسورة بنفسه."
  },
  {
    "id": 718,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لوجود مسجد قريب من منزلي يصلي فيه امام أو يختلف على الصلاة فيه مجموعة من الأئمة اختلف معهم في مرجع التقليد ، فهل يوجد اشكال لمن يرجع لكم في الصلاة خلفهم في هذا المسجد وانا ايضاً لاأعراف بعض هؤلاء الأئمة ، والاشكال عندي فقط ان هؤلاء أئمة المسجد لم يرجعوا للسيد ابو القاسم (قده) في حياته وذهبوا إلى غيره فهل أرجح الصلاة في منزلي خوفاً من الاشكال؟",
    "answer": "تجوز الصّلاة خلف من تثبت عدالته بخبر الثقة، أو الشياع المفيد للإطمئنان، أو بالوثوق الحاصل من الأطلاع على حسن الظاهر في الأفعال والأقوال الموجب لحصول الإطمئنان ولا تجوز الصّلاة خلف مجهول الحال، والأختلاف في التقليد لايضرّ."
  },
  {
    "id": 719,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز ان يأتم شخص يقلد من لا يكتفي بغسل الجمعة عن الوضوء بمن يقلد شخصاً يرى كفاية ذلك؟",
    "answer": "لا يجوز اقتداء من لا يرى إجتهاداً، أو تقليداً كفاية غسل الجمعة عن الوضوء بمن يرى كفايته عن الوضوء وهو صلى مع الغسل."
  },
  {
    "id": 720,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمأموم أثناء قراءة الامام ان ينحني ليضع شيئاً على الأرض ام يتعين عليه البقاء قائماً؟",
    "answer": "لا يضر هذا الفعل بصدق كونه مأموماً، والأفضل الأقتصار على مورد الضرورة."
  },
  {
    "id": 721,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمكلف ان يحجز له مكاناً في المسجد بشكل دائم من غير ان يزاحم المصلين من خلال وضع سجادة خاصة به أو بعض العلامات الدالة عليه، علماً ان المسجد كبير وفيه اماكن اخرى للصلاة غير المكان المحجوز وهل يختلف الحكم فيما إذا كانت الصّلاة جماعة أو فرادى؟",
    "answer": "لا مانع منه إذا لم يكن مزاحماً للمصلين كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 722,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمكلف ان يحجز له مكاناً في المسجد بشكل دائم من غير ان يزاحم المصلين من خلال وضع سجادة خاصة به أو بعض العلامات الدالة عليه، علماً ان المسجد كبير وفيه اماكن اخرى للصلاة غير المكان المحجوز وهل يختلف الحكم فيما إذا كانت الصّلاة جماعة أو فرادى؟",
    "answer": "لا مانع منه إذا لم يكن مزاحماً للمصلين كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 723,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة خلف شخص يقلد شخصاً يدعي الاجتهاد أو مشكوك الاجتهاد؟",
    "answer": "المناط في جواز الصّلاة خلف شخص الإعتقاد بعدالته وصحّة قراءته."
  },
  {
    "id": 724,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة خلف شخص يقلد شخصاً يدعي الاجتهاد أو مشكوك الاجتهاد؟",
    "answer": "المناط في جواز الصّلاة خلف شخص الإعتقاد بعدالته وصحّة قراءته."
  },
  {
    "id": 725,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا علمت ان امام الجماعة غير عادل بشهادة من طلاب دين في الحوزة اكثر من اثنين هل يجوز ان أخبر اخي بان الامام غير عادل؟",
    "answer": "لا يجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 726,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا علمت ان امام الجماعة غير عادل بشهادة من طلاب دين في الحوزة اكثر من اثنين هل يجوز ان أخبر اخي بان الامام غير عادل؟",
    "answer": "لا يجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 727,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "امام جماعة صلى على علم بانه لا يوجد هناك حائل على أعضاء وضوئه.. وخلال القنوت رأى بان هناك حائلاً بسيطاً على يده اليمنى فاستمر بصلاته ولم يخبر المصلين بذلك للحرج الشديد المترتب على ذلك فما حكم صلاته وصلاة المصلين من خلفه؟",
    "answer": "صلاته باطلة، وأمّا صلاة المأمومين فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 728,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "امام جماعة صلى على علم بانه لا يوجد هناك حائل على أعضاء وضوئه.. وخلال القنوت رأى بان هناك حائلاً بسيطاً على يده اليمنى فاستمر بصلاته ولم يخبر المصلين بذلك للحرج الشديد المترتب على ذلك فما حكم صلاته وصلاة المصلين من خلفه؟",
    "answer": "صلاته باطلة، وأمّا صلاة المأمومين فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 729,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم من تقدم على الامام في الافعال ــ غير الركوع والسجود والتكبير ــ لعذر كالسهو ونحوه؟",
    "answer": "من تقدم على الامام في الافعال انفرد."
  },
  {
    "id": 730,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم من تقدم على الامام في الافعال ــ غير الركوع والسجود والتكبير ــ لعذر كالسهو ونحوه؟",
    "answer": "من تقدم على الامام في الافعال انفرد."
  },
  {
    "id": 731,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هناك صلاة جماعة وكان في الصف الأوّل طفل هل تبطل صلاة الذين على جانبه؟",
    "answer": "لا تبطل."
  },
  {
    "id": 732,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هناك صلاة جماعة وكان في الصف الأوّل طفل هل تبطل صلاة الذين على جانبه؟",
    "answer": "لا تبطل."
  },
  {
    "id": 733,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يوجد لدينا امام جماعة يجهر بالتسبيحات الأربع في الركعتين الثالثة والرابعة بحسب رأي مرجعه الذي يرى وجوب الجهر بها لامام الجماعة فهل تصح الصّلاة جماعة خلفه؟ وما حكم من صلى معه سابقاً؟",
    "answer": "لا بأس بالصلاة خلفه. والصلوات السابقة محكومة بالصحّة."
  },
  {
    "id": 734,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يوجد لدينا امام جماعة يجهر بالتسبيحات الأربع في الركعتين الثالثة والرابعة بحسب رأي مرجعه الذي يرى وجوب الجهر بها لامام الجماعة فهل تصح الصّلاة جماعة خلفه؟ وما حكم من صلى معه سابقاً؟",
    "answer": "لا بأس بالصلاة خلفه. والصلوات السابقة محكومة بالصحّة."
  },
  {
    "id": 735,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة جماعة في الطابق الأوّل والامام في الطابق الأرضي لكن بحيث يكون المصلون المأمومون في الطابق الأوّل في الصف الثالث مثلاً أي لو كان الامام معهم في ذلك الطابق لكان بينه وبينهم ما يعادل ثلاثة امتار؟",
    "answer": "العلو لا يكون مانعاً من الأقتداء بالأمام شريطة ان يرى الماموم الامام، أو من يتصل به من المأمومين في الطابق الأرضي."
  },
  {
    "id": 736,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة جماعة في الطابق الأوّل والامام في الطابق الأرضي لكن بحيث يكون المصلون المأمومون في الطابق الأوّل في الصف الثالث مثلاً أي لو كان الامام معهم في ذلك الطابق لكان بينه وبينهم ما يعادل ثلاثة امتار؟",
    "answer": "العلو لا يكون مانعاً من الأقتداء بالأمام شريطة ان يرى الماموم الامام، أو من يتصل به من المأمومين في الطابق الأرضي."
  },
  {
    "id": 737,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو كان الامام في الجماعة يقلد من يقول بعدم وجوب الترتيب في الغسل بين الأيمن والأيسر وكان عمليا لا يرتب ، فهل يجوز لمن يقلد بوجوب الترتيب بينهما ان يأتم به ام لا باعتبار ان غسل الامام باطل على تقليده؟",
    "answer": "إذا رأى المأموم إجتهاداً أو تقليداً ان غسل الامام باطل، وأنّه يصلي هذه الصّلاة به فلا يجوز له الاقتداء به ."
  },
  {
    "id": 738,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو كان الامام في الجماعة يقلد من يقول بعدم وجوب الترتيب في الغسل بين الأيمن والأيسر وكان عمليا لا يرتب ، فهل يجوز لمن يقلد بوجوب الترتيب بينهما ان يأتم به ام لا باعتبار ان غسل الامام باطل على تقليده؟",
    "answer": "إذا رأى المأموم إجتهاداً أو تقليداً ان غسل الامام باطل، وأنّه يصلي هذه الصّلاة به فلا يجوز له الاقتداء به ."
  },
  {
    "id": 739,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول وجود بعض المساجد التي توجد فيها هذه الفتوى (لا تجوز الصّلاة فرادى والجماعة قائمة) علما انه يقولون ان هذه الفتوى باجماع المراجع فما صحة هذا؟",
    "answer": "إذا كانت الصّلاة الفرادى هتكاً لإمام الجماعة، فلا يجوز. والا فلا مانع منها."
  },
  {
    "id": 740,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول وجود بعض المساجد التي توجد فيها هذه الفتوى (لا تجوز الصّلاة فرادى والجماعة قائمة) علما انه يقولون ان هذه الفتوى باجماع المراجع فما صحة هذا؟",
    "answer": "إذا كانت الصّلاة الفرادى هتكاً لإمام الجماعة، فلا يجوز. والا فلا مانع منها."
  },
  {
    "id": 741,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "امام جماعة في الركعة الثالثة من الصّلاة الرباعية احدث واكمل صلاة الجماعة ولم يخبر المصلين حياء وخجلا ولكنه اعاد الفرض بالبيت بعد ذلك ما حكم صلاة المصلين خلفه هل تتحول إلى الفرادى ام تكون باطلة وهل يتوجب على امام الجماعة اخبارهم؟",
    "answer": "تصحّ صلاة المصلّين، ولا يجب على الإمام الجماعة اخبارهم بالحال ."
  },
  {
    "id": 742,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "امام جماعة في الركعة الثالثة من الصّلاة الرباعية احدث واكمل صلاة الجماعة ولم يخبر المصلين حياء وخجلا ولكنه اعاد الفرض بالبيت بعد ذلك ما حكم صلاة المصلين خلفه هل تتحول إلى الفرادى ام تكون باطلة وهل يتوجب على امام الجماعة اخبارهم؟",
    "answer": "تصحّ صلاة المصلّين، ولا يجب على الإمام الجماعة اخبارهم بالحال ."
  },
  {
    "id": 743,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمأموم ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهاء الامام من قراءة سورة التوحيد أم لا ، واذا التحق المأموم بصلاة الجماعة وكان تكليفه القراءة فهل يجوز ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهائه من قراءة سورة التوحيد؟",
    "answer": "نعم، يجوز في كلا الموردين."
  },
  {
    "id": 744,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للمأموم ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهاء الامام من قراءة سورة التوحيد أم لا ، واذا التحق المأموم بصلاة الجماعة وكان تكليفه القراءة فهل يجوز ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهائه من قراءة سورة التوحيد؟",
    "answer": "نعم، يجوز في كلا الموردين."
  },
  {
    "id": 745,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الصّلاة خلف امام اخباري في صلاة الظهرين إذا كان يجهر في الركعة الثالثة والرابعة بالتسبيحات الاربع؟",
    "answer": "يعتبر في إمام الجماعة ان يكون عادلاً وقراءته صحيحة بلا فرق بين ان يكون إخبارياً، أو اصولياً."
  },
  {
    "id": 746,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الصّلاة خلف امام اخباري في صلاة الظهرين إذا كان يجهر في الركعة الثالثة والرابعة بالتسبيحات الاربع؟",
    "answer": "يعتبر في إمام الجماعة ان يكون عادلاً وقراءته صحيحة بلا فرق بين ان يكون إخبارياً، أو اصولياً."
  },
  {
    "id": 747,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للحاج في اليوم العاشر من ذي الحجة الحرام يوم العيد ان يصلي صلاة العيد جماعة بحملته؟ وهل يجوز له ان يكبر مع جماعته ويردد بتكبيرات العيد في طريقهم إلى رمي جمرة العقبة خصوصاً وان بعض المسلمين يرددون التلبية في الطريق فيؤثرون على حجاجنا فنكبر تكبيرات العيد لكيلا نتابعهم بترديد التلبية؟",
    "answer": "يجوز له إمامة الصّلاة، ويجوز لهم الأئتمام به إذا كان واجداً لشرائط إمام الجماعة. منها صحة قراءته وعدالته، وتصح منهم التكبيرات."
  },
  {
    "id": 748,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز للحاج في اليوم العاشر من ذي الحجة الحرام يوم العيد ان يصلي صلاة العيد جماعة بحملته؟ وهل يجوز له ان يكبر مع جماعته ويردد بتكبيرات العيد في طريقهم إلى رمي جمرة العقبة خصوصاً وان بعض المسلمين يرددون التلبية في الطريق فيؤثرون على حجاجنا فنكبر تكبيرات العيد لكيلا نتابعهم بترديد التلبية؟",
    "answer": "يجوز له إمامة الصّلاة، ويجوز لهم الأئتمام به إذا كان واجداً لشرائط إمام الجماعة. منها صحة قراءته وعدالته، وتصح منهم التكبيرات."
  },
  {
    "id": 749,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أريد قضاء صلوات مفروضة عليَّ، وانا حامل في أشهري الأخيرة، حيث اشعر بألم في ساقي ومفاصل الحوض في حال القيام والوقوف الطويل، وألم في فقرات الظهر في حال الركوع فهل يجوز لي قضاء الصلوات من جلوس؟ حيث اني لا أريد تأجيل القضاء لبعد الولادة فلربما مت في ولادتي؟",
    "answer": "لا يجوز القضاء من جلوس في مفروض السؤال، وعليك القضاء بعد الولادة. نعم، ينبغي عليك الوصية بهذه الصلاة في كل حال."
  },
  {
    "id": 750,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أريد قضاء صلوات مفروضة عليَّ، وانا حامل في أشهري الأخيرة، حيث اشعر بألم في ساقي ومفاصل الحوض في حال القيام والوقوف الطويل، وألم في فقرات الظهر في حال الركوع فهل يجوز لي قضاء الصلوات من جلوس؟ حيث اني لا أريد تأجيل القضاء لبعد الولادة فلربما مت في ولادتي؟",
    "answer": "لا يجوز القضاء من جلوس في مفروض السؤال، وعليك القضاء بعد الولادة. نعم، ينبغي عليك الوصية بهذه الصلاة في كل حال."
  },
  {
    "id": 751,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مع تخيل بعض الأشياء الجنسية فيخرج مني السائل الذي يخرج من فرج النساء بسبب الشهوة الجنسية ومضيت على هذه الحالة 7 سنوات تقريباً ، وقد سمعت حديثا ان هذا السائل الذي يخرج من الفتاة جراء الشهوى الجنسية يوجب الغسل مع اني لم أكن اعلم اثناء قيامي بهذا الفعل السيء انه يوجب الغسل . سؤالي هو هل هذا السائل يوجب الغسل؟ وإذا كان يوجب الغسل هل يجب عليَّ قضاء الصلوات والصيام التي كنت أصليها وأصومها وانا لم اغتسل من هذا الفعل؟",
    "answer": "إذا نزل منك الماء والسائل بشهوة وتهيج جنسي، وجب عليك الغسل، أي غسل الجنابة. كما يجب عليك قضاء الصلوات التي صليتها في تلك الفترة بدون الغسل واما الصوم فلا يجب عليك قضاؤه ، وأما إذا نزل منك الماء بدون الشهوة والتهيج الجنسي ، فلا يوجب الغسل ، وصلواتك صحيحة ."
  },
  {
    "id": 752,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مع تخيل بعض الأشياء الجنسية فيخرج مني السائل الذي يخرج من فرج النساء بسبب الشهوة الجنسية ومضيت على هذه الحالة 7 سنوات تقريباً ، وقد سمعت حديثا ان هذا السائل الذي يخرج من الفتاة جراء الشهوى الجنسية يوجب الغسل مع اني لم أكن اعلم اثناء قيامي بهذا الفعل السيء انه يوجب الغسل . سؤالي هو هل هذا السائل يوجب الغسل؟ وإذا كان يوجب الغسل هل يجب عليَّ قضاء الصلوات والصيام التي كنت أصليها وأصومها وانا لم اغتسل من هذا الفعل؟",
    "answer": "إذا نزل منك الماء والسائل بشهوة وتهيج جنسي، وجب عليك الغسل، أي غسل الجنابة. كما يجب عليك قضاء الصلوات التي صليتها في تلك الفترة بدون الغسل واما الصوم فلا يجب عليك قضاؤه ، وأما إذا نزل منك الماء بدون الشهوة والتهيج الجنسي ، فلا يوجب الغسل ، وصلواتك صحيحة ."
  },
  {
    "id": 753,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح قضاء الصبي (صوما أو صلاة) عن الميت أو عن البالغ؟",
    "answer": "لا يصح قضاء الصبي عن الميت صوماً ولا صلاةً."
  },
  {
    "id": 754,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص في ذمته أربع ركعات مردد بين العصر أو العشاء هل يقضي جهراً ام اخفاتاً؟",
    "answer": "مخير بين الجهر والأخفات."
  },
  {
    "id": 755,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز الاقتداء بامام جماعة إذا كانت صلاته : 1. قضاءً عما في ذمته وهو غير متأكد من اشتغال الذمة؟ 2. قضاءً عما في ذمة الميت تنفيذاً لوصيته مع عدم جزمه باشتغال ذمة الميت؟ 3. قضاءً عن ميت مع جزمه باشتغال ذمته؟",
    "answer": "1. لا يجوز الأقتداء به. 2. ظهر جوابه. 3. يجوز الإقتداء في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 756,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "صليت بمكان ثم بعد ذلك تبين لي ان المكان مغصوب فهل صلاتي صحيحة، وهل يجب عليَّ إعادتها؟",
    "answer": "إذا كان غافلاً عن كون المكان غصبياً، ومعتقداً بعدم غصبيته فصلاته صحيحة، ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 757,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "صليت بمكان ثم بعد ذلك تبين لي ان المكان مغصوب فهل صلاتي صحيحة، وهل يجب عليَّ إعادتها؟",
    "answer": "إذا كان غافلاً عن كون المكان غصبياً، ومعتقداً بعدم غصبيته فصلاته صحيحة، ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 758,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا انسان مسلم وان شاء الله من المحسوبين الموالين لأهل البيت (ع) قد ضاقت بي سبل العيش واسودت الدنيا بعيني وارتكبت شيئاً مكرهاً لا مختاراً وهو أخذ عبادات نيابة عن الأموات صوم وصلاة حوالي 70 سنة بين صلاة وصوم لأجل الزواج منذ اكثر من 15 سنة ولم استطع اكمال العمل ، واما الآن تعبت وأريد ان ابرء ذمتي امام الله تعالى ولا استطيع ان اتمم العمل فماذا افعل فهل لي توبة ام ماذا وماذا اصنع واشعر ان ساعتي اقتربت ولا أريد ان اقف بيني يدي الله عزوجل وانا مطلوب لعبادة وان ذنوبي التي بيني وبين الله تعالى عظيمة ، ولا أريد ان أزيدها من حقوق عليَّ فما المخرج لي من هذا الأمر كله رحمك الله انقذني من العذاب ، وهل استطيع ان استأجر مؤمنين للقيام باداء العمل أو ادفع المبالغ العبادات المتبقية للمكتب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليك أن تقوم بالإتيان بتلك الصلوات والصيام بالمقدار الممكن ولو تدريجياً. واما ما هو خارج عن قدرتك تقوم بالإستجار من شخص آخر ثقة بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله ليقوم بأداء ما في ذمتك من الصلاة والصيام للغير."
  },
  {
    "id": 759,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا انسان مسلم وان شاء الله من المحسوبين الموالين لأهل البيت (ع) قد ضاقت بي سبل العيش واسودت الدنيا بعيني وارتكبت شيئاً مكرهاً لا مختاراً وهو أخذ عبادات نيابة عن الأموات صوم وصلاة حوالي 70 سنة بين صلاة وصوم لأجل الزواج منذ اكثر من 15 سنة ولم استطع اكمال العمل ، واما الآن تعبت وأريد ان ابرء ذمتي امام الله تعالى ولا استطيع ان اتمم العمل فماذا افعل فهل لي توبة ام ماذا وماذا اصنع واشعر ان ساعتي اقتربت ولا أريد ان اقف بيني يدي الله عزوجل وانا مطلوب لعبادة وان ذنوبي التي بيني وبين الله تعالى عظيمة ، ولا أريد ان أزيدها من حقوق عليَّ فما المخرج لي من هذا الأمر كله رحمك الله انقذني من العذاب ، وهل استطيع ان استأجر مؤمنين للقيام باداء العمل أو ادفع المبالغ العبادات المتبقية للمكتب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليك أن تقوم بالإتيان بتلك الصلوات والصيام بالمقدار الممكن ولو تدريجياً. واما ما هو خارج عن قدرتك تقوم بالإستجار من شخص آخر ثقة بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله ليقوم بأداء ما في ذمتك من الصلاة والصيام للغير."
  },
  {
    "id": 760,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مكلف كان يعلم بوجوب غسل الجنابة لكنه كان يغسل كما هو مطلوب منه الاّ ان الماء لا يصل إلى وجهه، فقط يصل الماء إلى شعر رأسه ثم بقية بدنه معتقداً في قرارة نفسه ان الغسل صحيح ثم تبين له الخطأ في ذلك وبعد ذلك اغتسل بالطريقة الصحيحة ، فما حكم صلاته وصيامه في الفترة المذكورة علماً بأن في الفترة المذكورة بعضها كان قاصراً والبعض الآخر كان مقصراً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب عليه إعادة الصّلوات التي صلاها بعد هذا الغسل الباطل. وأمّا الصّوم فلا يجب عليه قضاؤه."
  },
  {
    "id": 761,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مكلف كان يعلم بوجوب غسل الجنابة لكنه كان يغسل كما هو مطلوب منه الاّ ان الماء لا يصل إلى وجهه، فقط يصل الماء إلى شعر رأسه ثم بقية بدنه معتقداً في قرارة نفسه ان الغسل صحيح ثم تبين له الخطأ في ذلك وبعد ذلك اغتسل بالطريقة الصحيحة ، فما حكم صلاته وصيامه في الفترة المذكورة علماً بأن في الفترة المذكورة بعضها كان قاصراً والبعض الآخر كان مقصراً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب عليه إعادة الصّلوات التي صلاها بعد هذا الغسل الباطل. وأمّا الصّوم فلا يجب عليه قضاؤه."
  },
  {
    "id": 762,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اني مواليد 1964 يتيم من أبوين شيعيين صليت في بداية التكليف على المذهب السني حتى عام 2006 فما حكم صلاتي السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كنت معتنقاً للمذهب السني فإن كانت صلواتك مطابقة لمذهبك، أو مذهب الشيعة فهي صحيحة،وإذا لم تكن معتنقاً له فصلواتك صحيحة إذا لم تكن فاقدة للأركان كالوقت والطهور ونحوهما."
  },
  {
    "id": 763,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "اني مواليد 1964 يتيم من أبوين شيعيين صليت في بداية التكليف على المذهب السني حتى عام 2006 فما حكم صلاتي السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كنت معتنقاً للمذهب السني فإن كانت صلواتك مطابقة لمذهبك، أو مذهب الشيعة فهي صحيحة،وإذا لم تكن معتنقاً له فصلواتك صحيحة إذا لم تكن فاقدة للأركان كالوقت والطهور ونحوهما."
  },
  {
    "id": 764,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لي عند اداء صلاة الجماعة مع ابناء العامة أن انوي الانفراد اثناء الصّلاة وترك السجود على التربة (والسجود على السجاد المصنوع من البلاستك مثلاً) وهل يجوز لي ترك القنوتعلماً باني غيرمضطرلصلاة الجماعة أو ترك السجود على التربة أو القنوت أي لا يوجد خطر عليَّ؟",
    "answer": "نعم، يجوز لك ذلك، وتصّح صلاتك بشرط أن تقرأ القراءة بنفسك إخفاتاً. ويجوز لك السجود على السجاد، ولك ثواب كثير في ذلك وإن لم تكن مضطراً إلى الصّلاة في الجماعة كما فرضت في السؤال."
  },
  {
    "id": 765,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لي عند اداء صلاة الجماعة مع ابناء العامة أن انوي الانفراد اثناء الصّلاة وترك السجود على التربة (والسجود على السجاد المصنوع من البلاستك مثلاً) وهل يجوز لي ترك القنوتعلماً باني غيرمضطرلصلاة الجماعة أو ترك السجود على التربة أو القنوت أي لا يوجد خطر عليَّ؟",
    "answer": "نعم، يجوز لك ذلك، وتصّح صلاتك بشرط أن تقرأ القراءة بنفسك إخفاتاً. ويجوز لك السجود على السجاد، ولك ثواب كثير في ذلك وإن لم تكن مضطراً إلى الصّلاة في الجماعة كما فرضت في السؤال."
  },
  {
    "id": 766,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان هناك شخص من المخالفين يصلي في الصف الأوّل في صلاة الجماعة هل يخل باتصال الصفوف لبقية المأمومين فتبطل صلاة الجماعة ام لا؟",
    "answer": "لا يخل باتصال الصّفوف."
  },
  {
    "id": 767,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان هناك شخص من المخالفين يصلي في الصف الأوّل في صلاة الجماعة هل يخل باتصال الصفوف لبقية المأمومين فتبطل صلاة الجماعة ام لا؟",
    "answer": "لا يخل باتصال الصّفوف."
  },
  {
    "id": 768,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان صوت إمام الجماعة في الصّلاة الاخفاتية يظهر في السماعة قوياً باعتبارها قريبة من فمه فكأنه يقرأ جهراً فهل هناك اشكال في صحة الصّلاة ام لا؟",
    "answer": "لا إشكال في صحّة الصّلاة إذا قرأ اخفاتاً."
  },
  {
    "id": 769,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان صوت إمام الجماعة في الصّلاة الاخفاتية يظهر في السماعة قوياً باعتبارها قريبة من فمه فكأنه يقرأ جهراً فهل هناك اشكال في صحة الصّلاة ام لا؟",
    "answer": "لا إشكال في صحّة الصّلاة إذا قرأ اخفاتاً."
  },
  {
    "id": 770,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان امام الجماعة فقد احد شروط الامامة فهل يجب تحذير أو تنبيه المؤمنين على ذلك؟",
    "answer": "لا يجب التنبيه بذلك."
  },
  {
    "id": 771,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان امام الجماعة فقد احد شروط الامامة فهل يجب تحذير أو تنبيه المؤمنين على ذلك؟",
    "answer": "لا يجب التنبيه بذلك."
  },
  {
    "id": 772,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "(1) في ذمة والدي قضاء صلاة وصوم لأكثر من 20 سنة ولقد هداه الله قبل 12 سنة تقريباً وقام بقضاء بعض الصّلاة ولحد الآن سؤالي في حالة وفاة الوالد وانا ابنه الذكر الأكبر ما هو تكليفي تجاه الصوم؟ (2) فيما يتعلق بقضاء الصّلاة عنه كما قلت هو الان يقضي ولكني لا اعرف ان كان بقضي بصورة صحيحة أي ان صلاته على الوجه الشرعي أم لا ، فما هو تكليفي في حالة الوفاة اثابكم الله؟ (3) هل يجب اعطاء الكفارات عن المتوفي الوالد؟ (4) هل يجب قضاء صلاة الآيات الفائتة عن الوالد ايضاً؟",
    "answer": "(1) وظيفة الابن الاكبر حين وفاة الوالد أن يقضي ما فاته من الصّلاة والصيام ولم يتمكن من قضائهما في حال حياته. (2) وأما ما قضاه الوالد في حال حياته فهو يحمل على الصحة فلا يجب مرة ثانية على الولد الاكبر. (3) لا يجب إعطاء الكفارات على الولد الأكبر. (4) نعم، يجب قضاء صلوات الآيات الفائتة التي يجب قضاؤها مثل صلوات الآيات المؤقتة."
  },
  {
    "id": 773,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "(1) في ذمة والدي قضاء صلاة وصوم لأكثر من 20 سنة ولقد هداه الله قبل 12 سنة تقريباً وقام بقضاء بعض الصّلاة ولحد الآن سؤالي في حالة وفاة الوالد وانا ابنه الذكر الأكبر ما هو تكليفي تجاه الصوم؟ (2) فيما يتعلق بقضاء الصّلاة عنه كما قلت هو الان يقضي ولكني لا اعرف ان كان بقضي بصورة صحيحة أي ان صلاته على الوجه الشرعي أم لا ، فما هو تكليفي في حالة الوفاة اثابكم الله؟ (3) هل يجب اعطاء الكفارات عن المتوفي الوالد؟ (4) هل يجب قضاء صلاة الآيات الفائتة عن الوالد ايضاً؟",
    "answer": "(1) وظيفة الابن الاكبر حين وفاة الوالد أن يقضي ما فاته من الصّلاة والصيام ولم يتمكن من قضائهما في حال حياته. (2) وأما ما قضاه الوالد في حال حياته فهو يحمل على الصحة فلا يجب مرة ثانية على الولد الاكبر. (3) لا يجب إعطاء الكفارات على الولد الأكبر. (4) نعم، يجب قضاء صلوات الآيات الفائتة التي يجب قضاؤها مثل صلوات الآيات المؤقتة."
  },
  {
    "id": 774,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح استئجار شخص لصلاة القضاء إذا كان جزء من كفه مقطوعاً؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 775,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح استئجار شخص لصلاة القضاء إذا كان جزء من كفه مقطوعاً؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 776,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "المعلوم ان صلاة الزلزلة اداءً إلى آخر العمر، فلو أتى بها المكلف بنية القضاء لاعتقاده انها يؤتى بها قضاءً بعد انتهائها فهل يجب عليه الاعادة بنية الأداء؟",
    "answer": "لا يجب عليه الإعادة ."
  },
  {
    "id": 777,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "المعلوم ان صلاة الزلزلة اداءً إلى آخر العمر، فلو أتى بها المكلف بنية القضاء لاعتقاده انها يؤتى بها قضاءً بعد انتهائها فهل يجب عليه الاعادة بنية الأداء؟",
    "answer": "لا يجب عليه الإعادة ."
  },
  {
    "id": 778,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لدى والدتي رحمها الله صيام وصلاة في ذمتها وذلك بسبب الاولاد ومرضها وأنا واخي التؤام ابنها وإبناها البكر هل المطلوب مني أو منه قضاء صيامها وصلاتها ، وهل يحق لي دفع مال لشخص يقوم بالصلاة والصيام نيابة عنها؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر ان يقضي ما فات آباه، أو امه من الصّلاة والصيام، ويجوز لكم دفع مبلغ من المال لشخص ثقة يأتي بالصّلاة أو الصيام نيابة عن والدتكم ."
  },
  {
    "id": 779,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لدى والدتي رحمها الله صيام وصلاة في ذمتها وذلك بسبب الاولاد ومرضها وأنا واخي التؤام ابنها وإبناها البكر هل المطلوب مني أو منه قضاء صيامها وصلاتها ، وهل يحق لي دفع مال لشخص يقوم بالصلاة والصيام نيابة عنها؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر ان يقضي ما فات آباه، أو امه من الصّلاة والصيام، ويجوز لكم دفع مبلغ من المال لشخص ثقة يأتي بالصّلاة أو الصيام نيابة عن والدتكم ."
  },
  {
    "id": 780,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لمن بذمته صلاة ان يصلي صلاةً قضاءً عن شخص متوفى؟",
    "answer": "نعم، يجوز لمن بذمته قضاء ان يصلي عن الميت."
  },
  {
    "id": 781,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لمن بذمته صلاة ان يصلي صلاةً قضاءً عن شخص متوفى؟",
    "answer": "نعم، يجوز لمن بذمته قضاء ان يصلي عن الميت."
  },
  {
    "id": 782,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا نويت ان اصلي صلاة ثلاثين عاما بالنيابة عن احد المؤمنين المتوفين مقابل اجر عن الصّلاة ، فماذا تكون الواجبات عليّ في اداء الصلوات وهل يشترط اداؤها في اوقاتها أو يمكن الجمع بها في غير اوقاتها ، وهل يلزم الاقامة عند اداء كل فريضة منهم؟",
    "answer": "يجوز القضاء في كل وقت من الليل والنهار ولا يلزم ان يكون في اوقاتها. نعم، عليك الإتيان بالإقامة في كل صلاة إذا اشترط لإقامة عليك في عقد الإجارة ، أو كان المتعارف من الإيجار ذلك ."
  },
  {
    "id": 783,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا نويت ان اصلي صلاة ثلاثين عاما بالنيابة عن احد المؤمنين المتوفين مقابل اجر عن الصّلاة ، فماذا تكون الواجبات عليّ في اداء الصلوات وهل يشترط اداؤها في اوقاتها أو يمكن الجمع بها في غير اوقاتها ، وهل يلزم الاقامة عند اداء كل فريضة منهم؟",
    "answer": "يجوز القضاء في كل وقت من الليل والنهار ولا يلزم ان يكون في اوقاتها. نعم، عليك الإتيان بالإقامة في كل صلاة إذا اشترط لإقامة عليك في عقد الإجارة ، أو كان المتعارف من الإيجار ذلك ."
  },
  {
    "id": 784,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب ان يقوم الولد الأكبر بنفسه بقضاء الصلوات عن والده ام يجوز له ان يستأجر شخصاً مؤمنا عارفاً موثوقاً لقضاء الصلوات؟",
    "answer": "المقصود من وجوب القضاء على الولي تفريغ ذمة الميت سواءً أكان بنفسه مباشرة أم بإستئجار شخص آخر موثوق به."
  },
  {
    "id": 785,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجب ان يقوم الولد الأكبر بنفسه بقضاء الصلوات عن والده ام يجوز له ان يستأجر شخصاً مؤمنا عارفاً موثوقاً لقضاء الصلوات؟",
    "answer": "المقصود من وجوب القضاء على الولي تفريغ ذمة الميت سواءً أكان بنفسه مباشرة أم بإستئجار شخص آخر موثوق به."
  },
  {
    "id": 786,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا لم يذكر الوالد في وصيته عدد الصلوات الواجبة التي تقضى عنه فكيف يتصرف الولد الأكبر في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "يقتصر على الأقل."
  },
  {
    "id": 787,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا لم يذكر الوالد في وصيته عدد الصلوات الواجبة التي تقضى عنه فكيف يتصرف الولد الأكبر في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "يقتصر على الأقل."
  },
  {
    "id": 788,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كانت ذمة الولد الأكبر مشغولة بقضاء صلوات لمدة طويلة لمدة سنة مثلاً فهل يقضي عن نفسه أو لا ثم عن أبيه اما ماذا؟",
    "answer": "مخيّر في التقديم والتأخير."
  },
  {
    "id": 789,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كانت ذمة الولد الأكبر مشغولة بقضاء صلوات لمدة طويلة لمدة سنة مثلاً فهل يقضي عن نفسه أو لا ثم عن أبيه اما ماذا؟",
    "answer": "مخيّر في التقديم والتأخير."
  },
  {
    "id": 790,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "سؤال : لماذا لا يجب على الولد الأكبر القضاء عن الام إذا توفاها الله تعالى؟",
    "answer": "الأظهر عندنا إلحاق الأم بالأب في وجوب قضاء صلواتها. وأمّا صيامها الذي فات عنها في السفر فيقضي عنها دون ما فات عنها في الحيض والمرض."
  },
  {
    "id": 791,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو استؤجر شخص لصلاة أو لصوم بمقدار من المال ولم تشترط المباشرة فهل يجوز له ان يعطي غيره باقل مما أخذ على ان يأتي ببعضه لاحقاً ام يشترط ان يأتي بالبعض اولاً ثم يؤجر بالأقل؟",
    "answer": "لا يجوز أن يستأجر غيره بأقل مما استأجره، الا إذا أتى ببعض العمل."
  },
  {
    "id": 792,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو استؤجر شخص لصلاة أو لصوم بمقدار من المال ولم تشترط المباشرة فهل يجوز له ان يعطي غيره باقل مما أخذ على ان يأتي ببعضه لاحقاً ام يشترط ان يأتي بالبعض اولاً ثم يؤجر بالأقل؟",
    "answer": "لا يجوز أن يستأجر غيره بأقل مما استأجره، الا إذا أتى ببعض العمل."
  },
  {
    "id": 793,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في قضاء الصلاة، هل يجب أن تكون الصبح قبل الظهر؟",
    "answer": "لايجب قضاء صلاة الصبح قبل صلاة الظهر."
  },
  {
    "id": 794,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "في قضاء الصلاة، هل يجب أن تكون الصبح قبل الظهر؟",
    "answer": "لايجب قضاء صلاة الصبح قبل صلاة الظهر."
  },
  {
    "id": 795,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص مبتلى بالجنون وأفاق من جنونه بعد التكليف، فهل هو مطالب بالأعمال العبادية الواجبة التي مضت في فترة حياته؟",
    "answer": "لايطالب المجنون بالعبادات التي فاتته حال جنونه."
  },
  {
    "id": 796,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص مبتلى بالجنون وأفاق من جنونه بعد التكليف، فهل هو مطالب بالأعمال العبادية الواجبة التي مضت في فترة حياته؟",
    "answer": "لايطالب المجنون بالعبادات التي فاتته حال جنونه."
  },
  {
    "id": 797,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص يبلغ من العمر (20) سنة، وهو تارك للعبادات الواجبة جاهلاً بالحكم، فما هو موقفه إذا أراد الإتيان بالأعمال العبادية الواجبة بالنسبة للصلاة والصيام، وهل تجب عليه كفارة للصيام، أم لا؟",
    "answer": "يجب عليه قضاء الصلاة والصيام من حين بلوغه الذي يتحقق بإنبات الشعر الخشن على العانة، أو خروج المني، أو إكمال خمس عشرة سنة هلالية. أما الكفارة، فعليه كفارة ترك الصوم عمداً بإطعام ستين مسكيناً لكل يوم فاته بالإضافة إلى كفارة تأخير القضاء عن كل يوم ثلاثة أرباع الكيلو من الطحين، أو التمر."
  },
  {
    "id": 798,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص يبلغ من العمر (20) سنة، وهو تارك للعبادات الواجبة جاهلاً بالحكم، فما هو موقفه إذا أراد الإتيان بالأعمال العبادية الواجبة بالنسبة للصلاة والصيام، وهل تجب عليه كفارة للصيام، أم لا؟",
    "answer": "يجب عليه قضاء الصلاة والصيام من حين بلوغه الذي يتحقق بإنبات الشعر الخشن على العانة، أو خروج المني، أو إكمال خمس عشرة سنة هلالية. أما الكفارة، فعليه كفارة ترك الصوم عمداً بإطعام ستين مسكيناً لكل يوم فاته بالإضافة إلى كفارة تأخير القضاء عن كل يوم ثلاثة أرباع الكيلو من الطحين، أو التمر."
  },
  {
    "id": 799,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لمن يريد أن يعيد صلاته اليومية إحتياطاً ورجاءً، أ ن يصليها إماماً، او مأموماً؟",
    "answer": "يجوز لمن صلى منفرداً أن يعيد صلاته جماعة إماماً أو مأموماً. ولاتشرع الإعادة منفرداً إلا إذا احتمل خللاً في الأولى وإن كانت صحيحة ظاهراً."
  },
  {
    "id": 800,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لمن يريد أن يعيد صلاته اليومية إحتياطاً ورجاءً، أ ن يصليها إماماً، او مأموماً؟",
    "answer": "يجوز لمن صلى منفرداً أن يعيد صلاته جماعة إماماً أو مأموماً. ولاتشرع الإعادة منفرداً إلا إذا احتمل خللاً في الأولى وإن كانت صحيحة ظاهراً."
  },
  {
    "id": 801,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "سؤال : هل يجوز قضاء الصلاة الواجبة بطريقة أن يصلي 10 صلوات صبحاً، و10 صلوات ظهراً، وهكذالبقية الصلاة، إلى أن ينجز قضاء ما في الذمة، أم يشترط الترتيب أي يصلي الصبح قضاءً، والظهر قضاءً، وهكذا ويبدأ بالترتيب إلى أن يتم العشرة أيام؟",
    "answer": "يجوز القضاء بالكيفية المذكورة."
  },
  {
    "id": 802,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجب صلاة الآيات على المريض بمرض نفسي يمنعه من الصلاة، أو كان نائماً حين وجوبها؟",
    "answer": "تجب على المكلف صلاة الآيات إلا إذا كان الكسوف، أو الخسوف غير مستوعبين لكل قرص القمر، أو الشمس وكان المكلف جاهلاً حين وقوعهما فلايجب القضاء."
  },
  {
    "id": 803,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تجب صلاة الآيات على المريض بمرض نفسي يمنعه من الصلاة، أو كان نائماً حين وجوبها؟",
    "answer": "تجب على المكلف صلاة الآيات إلا إذا كان الكسوف، أو الخسوف غير مستوعبين لكل قرص القمر، أو الشمس وكان المكلف جاهلاً حين وقوعهما فلايجب القضاء."
  },
  {
    "id": 804,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص توفي وكان عليه قضاء صلوات وصيام وإذا كان ابنه فاسداً و عاصياً، فماذا يعمل؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر قضاء ما فات أباه، وإذا كان لايستوثق من ولده، بالقضاء عنه بعد موته، فعليه الإيصاء بذلك لمن يستوثق منه ليخرج من ثلثه صلاته وصيامه."
  },
  {
    "id": 805,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص توفي وكان عليه قضاء صلوات وصيام وإذا كان ابنه فاسداً و عاصياً، فماذا يعمل؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر قضاء ما فات أباه، وإذا كان لايستوثق من ولده، بالقضاء عنه بعد موته، فعليه الإيصاء بذلك لمن يستوثق منه ليخرج من ثلثه صلاته وصيامه."
  },
  {
    "id": 806,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "تقام في منطقتنا صلاة جمعة والآن أقيمت صلاة جمعة ثانية على بعد 3900 متراً فأي الصلاتين صحيحة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تبطل الصلاتان إذا كانتا متقاربتين. وأما إذا كانت إحداهما سابقة على الأخرى صحت السابقة دون الأخرى."
  },
  {
    "id": 807,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "تقام في منطقتنا صلاة جمعة والآن أقيمت صلاة جمعة ثانية على بعد 3900 متراً فأي الصلاتين صحيحة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تبطل الصلاتان إذا كانتا متقاربتين. وأما إذا كانت إحداهما سابقة على الأخرى صحت السابقة دون الأخرى."
  },
  {
    "id": 808,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا شككت في التشهد بين ذكره، وعدمه فماذا أعمل؟",
    "answer": "إن كنت لم تدخل في القيام منتصباً، أو التسبيح الذي يلي التشهد وبعد القيام فارجع و آت به وإلا فبعد الدخول في الجزء اللاحق تمضي، ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 809,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا شككت في التشهد بين ذكره، وعدمه فماذا أعمل؟",
    "answer": "إن كنت لم تدخل في القيام منتصباً، أو التسبيح الذي يلي التشهد وبعد القيام فارجع و آت به وإلا فبعد الدخول في الجزء اللاحق تمضي، ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 810,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل القنوت واجب في صلاة الغفيلة، وهل الدعاء الذي فيه واجب؟",
    "answer": "ليس واجباً."
  },
  {
    "id": 811,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل القنوت واجب في صلاة الغفيلة، وهل الدعاء الذي فيه واجب؟",
    "answer": "ليس واجباً."
  },
  {
    "id": 812,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل نافلة العشاء هي صلاة الوتيرة، وهل تجوز النيتان في صلاة واحدة؟",
    "answer": "صلاة الوتيرة، هي نافلة العشاء وليست غيرها لتتداخل النية."
  },
  {
    "id": 813,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل نافلة العشاء هي صلاة الوتيرة، وهل تجوز النيتان في صلاة واحدة؟",
    "answer": "صلاة الوتيرة، هي نافلة العشاء وليست غيرها لتتداخل النية."
  },
  {
    "id": 814,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز قراءة الحمد والتوحيد في ركعتي الوتيرة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 815,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز قراءة الحمد والتوحيد في ركعتي الوتيرة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 816,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا صليت صلاة الغفيلة وأصلي بعدها ركعتين لكي تكون نافلة المغرب؟",
    "answer": "يجوز ذلك على أن تنوي أن تكون الغفيلة من نافلة المغرب."
  },
  {
    "id": 817,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا صليت صلاة الغفيلة وأصلي بعدها ركعتين لكي تكون نافلة المغرب؟",
    "answer": "يجوز ذلك على أن تنوي أن تكون الغفيلة من نافلة المغرب."
  },
  {
    "id": 818,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز بلع البلغم في اثناء الصلاة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 819,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز بلع البلغم في اثناء الصلاة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 820,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان شخص مريضاً، فهل يجوز له إقامة صلاته جالساً، وإذا لم يقدر على الجلوس فماذا يعمل؟",
    "answer": "تقدم الصلاة قائماً على الصلاة من جلوس، وإذا لم يقدر على كليهما يصلي مضطجعاً ويومى للركوع والسجود."
  },
  {
    "id": 821,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان شخص مريضاً، فهل يجوز له إقامة صلاته جالساً، وإذا لم يقدر على الجلوس فماذا يعمل؟",
    "answer": "تقدم الصلاة قائماً على الصلاة من جلوس، وإذا لم يقدر على كليهما يصلي مضطجعاً ويومى للركوع والسجود."
  },
  {
    "id": 822,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا شككت في أثناء الصلاة بين الطهارة والنجاسة، فعلى ماذا أبني؟ وإذا كان الشك بعد الصلاة فما أعمل؟ وإذا كان الشك قبل الصلاة فماذا أعمل أيضاً؟",
    "answer": "تبني على الحالة السابقة على شكك فإن كنت متطهراً فتستصحب الطهارة وإلاّ تستصحب الحدث، هذا قبل الصلاة وفي أثنائها، وأما إذا حدث الشك بعد الصلاة فتبني على صحة الصلاة، وتتطهر للصلاة الآتية إن كانت الحالة السابقة على الصلاة هي الحدث."
  },
  {
    "id": 823,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا شككت في أثناء الصلاة بين الطهارة والنجاسة، فعلى ماذا أبني؟ وإذا كان الشك بعد الصلاة فما أعمل؟ وإذا كان الشك قبل الصلاة فماذا أعمل أيضاً؟",
    "answer": "تبني على الحالة السابقة على شكك فإن كنت متطهراً فتستصحب الطهارة وإلاّ تستصحب الحدث، هذا قبل الصلاة وفي أثنائها، وأما إذا حدث الشك بعد الصلاة فتبني على صحة الصلاة، وتتطهر للصلاة الآتية إن كانت الحالة السابقة على الصلاة هي الحدث."
  },
  {
    "id": 824,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي في أثناء الصلاة، فهل تبطل الصلاة؟",
    "answer": "لاتبطل الصلاة، وإذا أمكنك نزع الثوب أثناء الصلاة وجب، وإلا فصلاتك باطلة."
  },
  {
    "id": 825,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي في أثناء الصلاة، فهل تبطل الصلاة؟",
    "answer": "لاتبطل الصلاة، وإذا أمكنك نزع الثوب أثناء الصلاة وجب، وإلا فصلاتك باطلة."
  },
  {
    "id": 826,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي بعد الصلاة، فماذا أعمل؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 827,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي بعد الصلاة، فماذا أعمل؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 828,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هي كيفية صلاة الإستخارة؟",
    "answer": "راجع الكتب المختصة، كمفاتيح الجنان وغيرها."
  },
  {
    "id": 829,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هي كيفية صلاة الإستخارة؟",
    "answer": "راجع الكتب المختصة، كمفاتيح الجنان وغيرها."
  },
  {
    "id": 830,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إني أخجل من الجهر في الصلوات الواجب الجهرية، فماذا أعمل؟",
    "answer": "لاينبغي للمؤمن الخجل من أداء الواجب، وعليك الإقدام على العمل فإن الخجل سيزول بالإقبال على العمل وحمل النفس عليه، وإن كان حرجياً فعليك بالصلاة الجهرية منفرداً في مكان لم يوجد به أحد."
  },
  {
    "id": 831,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إني أخجل من الجهر في الصلوات الواجب الجهرية، فماذا أعمل؟",
    "answer": "لاينبغي للمؤمن الخجل من أداء الواجب، وعليك الإقدام على العمل فإن الخجل سيزول بالإقبال على العمل وحمل النفس عليه، وإن كان حرجياً فعليك بالصلاة الجهرية منفرداً في مكان لم يوجد به أحد."
  },
  {
    "id": 832,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز قول أنوي الصلوات المستحبة والواجبة لوجه الله؟ وهل يجوز أنويها؟",
    "answer": "النية بالقلب، وهي القصد إلى ذلك العمل بعنوانه ــ كصلاة الظهرــ قربة إلى الله تعالى مخلصاً. ولايجب التلفظ بذلك."
  },
  {
    "id": 833,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كنت مجنباً فصليت سهواً وبعدها تذكرت فغسلت،فهل يجب إعادة الصلاة؟",
    "answer": "نعم، يجب إعادة الصلاة."
  },
  {
    "id": 834,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كنت مجنباً فصليت سهواً وبعدها تذكرت فغسلت،فهل يجب إعادة الصلاة؟",
    "answer": "نعم، يجب إعادة الصلاة."
  },
  {
    "id": 835,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يخل بعدالة إمام الجماعة إذا كان ممن يتبني أفكار تسقيط أحد الفقهاء المشهود له بالإجتهاد في أوساط الحوزة العلمية بالنجف وقم المقدستين ويتعدى بشتمه ولعله يصل الأمر إلى تكفيره. هل يخرجه هذا من دائرة العدالة؟",
    "answer": "لايجوز شتم وسب أي مؤمن عالماً كان أم غيره ، لأنه حرام ومعصية ."
  },
  {
    "id": 836,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يخل بعدالة إمام الجماعة إذا كان ممن يتبني أفكار تسقيط أحد الفقهاء المشهود له بالإجتهاد في أوساط الحوزة العلمية بالنجف وقم المقدستين ويتعدى بشتمه ولعله يصل الأمر إلى تكفيره. هل يخرجه هذا من دائرة العدالة؟",
    "answer": "لايجوز شتم وسب أي مؤمن عالماً كان أم غيره ، لأنه حرام ومعصية ."
  },
  {
    "id": 837,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص صلى صلاة الظهر جماعة، فذهب إلى مكان أقيمت فيه صلاة الجمعة، فهل يصح منه أن يصلي صلاة الجمعة جماعة في الفرض المذكور، أم لا؟",
    "answer": "لايصح في مفروض السؤال ."
  },
  {
    "id": 838,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص صلى صلاة الظهر جماعة، فذهب إلى مكان أقيمت فيه صلاة الجمعة، فهل يصح منه أن يصلي صلاة الجمعة جماعة في الفرض المذكور، أم لا؟",
    "answer": "لايصح في مفروض السؤال ."
  },
  {
    "id": 839,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من كانت وظيفته في الصلاة المشكوكة الإتيان بعد الصلاة بصلاة الإحتياط ولكنه واصل الصلاة، أو قطعها ثم أعاد الصلاة من جديد، متعمداً، أو جاهلاً بوظيفته وارتأى إعادة الصلاة من جديد. 1 ـ فهل تبرأ ذمته من الصلاة الإحتياطية بإعادته للصلاة من جديد؟ 2 ـ هل تبرأ ذمته بإعادته للصلاة من جديد؟",
    "answer": "نعم ـ تبرأ ذمته في كلا الفرضين في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 840,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من كانت وظيفته في الصلاة المشكوكة الإتيان بعد الصلاة بصلاة الإحتياط ولكنه واصل الصلاة، أو قطعها ثم أعاد الصلاة من جديد، متعمداً، أو جاهلاً بوظيفته وارتأى إعادة الصلاة من جديد. 1 ـ فهل تبرأ ذمته من الصلاة الإحتياطية بإعادته للصلاة من جديد؟ 2 ـ هل تبرأ ذمته بإعادته للصلاة من جديد؟",
    "answer": "نعم ـ تبرأ ذمته في كلا الفرضين في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 841,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان المكلف يقلد من يقول بالإحتياط الوجوبي بقضاء الصلاة عن الأم إذا ماتت، فهل يصح له العدول من هذا الإحتياط بعد وفاة الأم؟",
    "answer": "الإحتياط الوجوبي عند سماحة الشيخ (دام ظله) مما يجب على المقلد العمل به . ولايجوز له العدول فيه."
  },
  {
    "id": 842,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان المكلف يقلد من يقول بالإحتياط الوجوبي بقضاء الصلاة عن الأم إذا ماتت، فهل يصح له العدول من هذا الإحتياط بعد وفاة الأم؟",
    "answer": "الإحتياط الوجوبي عند سماحة الشيخ (دام ظله) مما يجب على المقلد العمل به . ولايجوز له العدول فيه."
  },
  {
    "id": 843,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "الإنحراف يسيراً عن القبلة على نحو الميلان الخفيف متعمداً، نسياناً، جهلاً، هل يؤثر على صحة الصلاة؟",
    "answer": "لايضرّ."
  },
  {
    "id": 844,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من شك في عدد السجدات بعد قيامه إلى الركعة التالية، ولم يعرف تكليفه فواصل صلاته، فما حكم صلاته هنا؟",
    "answer": "إذا احتمل أنه كان ملتفتاً أثناء سجوده كما هو مفروض السؤال يمضي في صلاته ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 845,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من شك في عدد السجدات بعد قيامه إلى الركعة التالية، ولم يعرف تكليفه فواصل صلاته، فما حكم صلاته هنا؟",
    "answer": "إذا احتمل أنه كان ملتفتاً أثناء سجوده كما هو مفروض السؤال يمضي في صلاته ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 846,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يحق لواقف المسجد، أو مشيده، أو المتولي طرد الإمام الراتب في المسجد ومنعه من أداء صلاة الجماعة، وما حكم ذلك؟",
    "answer": "إذا رأى صلاحاً في ذلك فلا بأس به ، وإلاً فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 847,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يحق لواقف المسجد، أو مشيده، أو المتولي طرد الإمام الراتب في المسجد ومنعه من أداء صلاة الجماعة، وما حكم ذلك؟",
    "answer": "إذا رأى صلاحاً في ذلك فلا بأس به ، وإلاً فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 848,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لوتصدى لإمامة المصلين في المسجد أعلاه أحد رجال الدين بعد فترة من الزمن، فهل يجب على رجل الدين الثاني أخذ الإذن لإمامة الناس من الإمام السابق المطرود، أو لا يجب؟ وهل يعتبر مأثوماً؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 849,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لوتصدى لإمامة المصلين في المسجد أعلاه أحد رجال الدين بعد فترة من الزمن، فهل يجب على رجل الدين الثاني أخذ الإذن لإمامة الناس من الإمام السابق المطرود، أو لا يجب؟ وهل يعتبر مأثوماً؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 850,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هي نية صلاة الجمعة؟ وما هي نية اعادة صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "النية في صلاة الجمعة كالنيّة في بقية الصّلوات بان يقول : ((أصلي صلاة الجمعة ركعتين قربة إلى الله تعالى)). ولاتجوز صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة في يومها، لأنها تجزي عن الظهر."
  },
  {
    "id": 851,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هي نية صلاة الجمعة؟ وما هي نية اعادة صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "النية في صلاة الجمعة كالنيّة في بقية الصّلوات بان يقول : ((أصلي صلاة الجمعة ركعتين قربة إلى الله تعالى)). ولاتجوز صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة في يومها، لأنها تجزي عن الظهر."
  },
  {
    "id": 852,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يوجد في داخل المدينة وفي قلب المدينة بالذات مقبرة صغيرة طولها 3 أو 4 دونمات ، وعادة الاهالي يدفنون موتاهم الصغار في هذه المقبرة فهل يجوز استخدام هذه الأرض لصلاة الجمعة ، علما انه لا يوجد مكان آخر نستخدمه ، فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "إذا كان جعل أرض هذه المقبرة مكاناً لصلاة الجمعة هتكاً للأموات، فلا يجوز ."
  },
  {
    "id": 853,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "يوجد في داخل المدينة وفي قلب المدينة بالذات مقبرة صغيرة طولها 3 أو 4 دونمات ، وعادة الاهالي يدفنون موتاهم الصغار في هذه المقبرة فهل يجوز استخدام هذه الأرض لصلاة الجمعة ، علما انه لا يوجد مكان آخر نستخدمه ، فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "إذا كان جعل أرض هذه المقبرة مكاناً لصلاة الجمعة هتكاً للأموات، فلا يجوز ."
  },
  {
    "id": 854,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لجماعة ان ينتظروا انتهاء صلاة الجمعة ويقيموا جمعة اخرى بعدها لكن بين الجمعتين أقل من فرسخ؟",
    "answer": "من شروط صحة صلاة الجمعة أن لا تسبقها ولا تقاربها صلاة جمعة اخرى في مكان تقل المسافة بينهما عن فرسخ."
  },
  {
    "id": 855,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يجوز لجماعة ان ينتظروا انتهاء صلاة الجمعة ويقيموا جمعة اخرى بعدها لكن بين الجمعتين أقل من فرسخ؟",
    "answer": "من شروط صحة صلاة الجمعة أن لا تسبقها ولا تقاربها صلاة جمعة اخرى في مكان تقل المسافة بينهما عن فرسخ."
  },
  {
    "id": 856,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو كانت هناك صلاة جمعة ولكن لم أحضرها بعذر، او بدون عذر، هل صحيح أنه يجب علي تأخير صلاة الظهر لحين انتهاء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "لايجب تأخيرها."
  },
  {
    "id": 857,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لو كانت هناك صلاة جمعة ولكن لم أحضرها بعذر، او بدون عذر، هل صحيح أنه يجب علي تأخير صلاة الظهر لحين انتهاء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "لايجب تأخيرها."
  },
  {
    "id": 858,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح للإنسان أن يصلي صلاة الظهر في حالة إلقاء خطبة إمام يقيم صلاة الجمعة، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان يصلي الجمعة، فالأحوط لزوماً الإصغاء أثناء اشتغال الإمام بالخطبة، وإلا جاز له أن يصلي ظهراً."
  },
  {
    "id": 859,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يصح للإنسان أن يصلي صلاة الظهر في حالة إلقاء خطبة إمام يقيم صلاة الجمعة، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان يصلي الجمعة، فالأحوط لزوماً الإصغاء أثناء اشتغال الإمام بالخطبة، وإلا جاز له أن يصلي ظهراً."
  },
  {
    "id": 860,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نحن طلبة يبعد المعهد عنا مسافة 100 كيلو متر بدأنا الدوام في الشهر الحادي عشر وانتهينا في الشهر السادس ثم في الشهر الثامن ذهبنا إلى المعهد لغرض استلام النتيجة وادركنا وقت صلاة الظهر هل نصليها قصراً أم كاملة؟ وهل نعتبر كثيري السفر طوال السنة بمعنى انه لو قصدنا غير المعهد (منطقة قريبة للمعهد) في الشهر العاشر مثلا هل نصليها كاملة؟ وكيف يحكم الشخص على نفسه بأنه كثير السفر؟",
    "answer": "ليس المدار عندنا في التمام كثرة السفر بل المدار على ان يكون السفر عملاً أو مقدمة للعمل. وفي مفروض السؤال حكمكم التمام إذا سافرتم للدراسة أو لمتعلقاتها، اما السفر لغير عملكم فحكمكم فيه التقصير."
  },
  {
    "id": 861,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هناك أشخاص عدة السفر من لوازم عملهم كالمقاولين يذهبون إلى الدوائر الحكومية لاجراءات متعددة تتعلق باعمالهم، أو أهل المحلات التجارية يجلبون بضاعة من بلد اخر ولكن سفراتهم تتفاوت بين طول المدة وقصرها حسب تصريف بضاعتهم فما هو حكم صلاتهم وصيامهم واذا امكن اعطاء ضابط يعرف من خلاله دخالة السفر في العمل حتى يحكم بالتمام والصيام أو القصر والافطار؟",
    "answer": "الضابط العام : ان يكون السفر عملاً له، أو مقدمة لعمله، والأول : كالمكارى والملاح والبحار والطيار والثاني : كالساعي والراعي والتاجر الذي يدور في تجارته وغيرهم ممن عمله في السفر بمقدار المسافة الشرعية واما التاجر الذي يسافر لأجل جلب البضاعة فلا يكون مشمولاً لمن عمله في السفر."
  },
  {
    "id": 862,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "احد الأشخاص قصد الاقامة عشرة أيام الاّ أنه قصد الخروج خلالها دون المسافة ليوم كامل جهلاً منه بأن ذلك يضر بقصد الاقامة. وقد صلى تماماً وصام فما حكم صلاته وصيامه في هذه الحالة؟",
    "answer": "إذا كان المراد من يوم كامل اليوم والليلة فإنه يضر باقامته وإن كان المراد منه النهار فقط ثم يرجع إلى محل الاقامة في الليل فهولا يضر باقامته وأما  صلاته في الفرض فهي صحيحة ولاشيء عليه ، وكذلك صومه ."
  },
  {
    "id": 863,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تسقط نافلة الليل والشفع والوتر في السفر؟ وهل تسقط كل النوافل النهارية أو اليومية في السفر ايضاً؟",
    "answer": "لا يسقط من النوافل اليومية في السفر إلاّ النوافل النهارية فقط. أمّا نافلة الليل ومعها الشفع والوتر ونافلة الصبح فلا تسقط ."
  },
  {
    "id": 864,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من المعلوم ان الخروج إلى المشاعر المقدسة من مكة الحالية من المسافة الشرعية والسؤال لو اقام المكلف عشرة ايام بمكة المكرمة ثم خرج إلى المشاعر (1) هل يتم صلاته هناك ام يقصرها؟ (2) وما حكم صلاته لو رجع إلى مكة لأقل من عشرة أيام؟  (3) وماذا لو كان مجموع ايام مكة المكرمة والمشاعر عشرة أيام هل يتم ان يقصر الصلاة؟",
    "answer": "إن بين مكة المكرمة وبين المشاعر المقدسة ليس بمقدار المسافة. نعم ، من المسجد إلى عرفات بمقدار المسافة لا إلى منى ومزدلفة ، وعلى هذا ففي مكة المكرمة مخير بين القصر والتمام وفي المشاعر وظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 865,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم المرأة المتزوجة هل يعتبر زواجها اعراضاً عن بيت أهلها وعندما تأتي إلى أهلها تصلي قصراً ، أو لايعتبر زواجها اعراضاً عن بيت أهلها وإذا زارت أهلها تصلي تمام؟",
    "answer": "مجرد زواجها لا يكفي في تحقق الإعراض، بل لابد من العزم على ان لا تعود إلى بلدتها حتى لو فارقها زوجها بموت، أو طلاق ونحوهما."
  },
  {
    "id": 866,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل لمحل الاقامة ومحل التردد ثلاثين يوماً حد ترخص كالوطن؟",
    "answer": "ليس لهما حدّ ترخص."
  },
  {
    "id": 867,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "سؤال : من يقطع المسافة طيلة ايام الأسبوع ما عدا يومي الاجازة (الجمعة والسبت) للوصول إلى عمله، ويطلب منه احياناً الخروج من مكان عمله والذهاب إلى مكان عمل آخر والمسافة من مقر العمل الأصلي والعمل الآخر مسافة شرعية امتدادية أو ملفقة وهذا الطلب يكون بمقدار يومين أو ثلاثة خلال الشهرين فما حكم الصّلاة والصوم خلال حركته من مقرعمله الأصلي إلى عمله الآخرذهابا وفي مقر العمل وايابا للوصول إلى مقرعمله الاصلي؟",
    "answer": "إذا كان له مقر عمل أصلي كما فرض في السؤال ، ويسافر من مقر عمله الأصلي إلى مكان آخر ، فإن كان مستمراً بأن يكون شغله يتطلب السفر ، فوظيفته التمام . وإن كان سفره إتفاقياً ، فوظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 868,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "الموظف الذي قطع المسافة الشرعية يومياً من سكنه إلى محل عمله هل يصيره ذلك كثير السفر فيتم في جميع اسفاره ولو لغير العمل؟",
    "answer": "حكمه أن يتم صلاته في محل عمله، وفي الطريق ذهاباً وإياباً إلى ان يصبح محل عمله مقراً له، بان ينوى الأقامة والبقاء فيه مدّة ثلاث سنوات فأكثر، فعندئذ عليه ان يقصر صلاته في الطريق إن كان مسافة شرعيّة."
  },
  {
    "id": 869,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا موظف في شركة نفط الجنوب في محافظة البصرة مستمر على العمل خمسة ايام في الأسبوع وموقع العمل يبعد عن موقع سكني 40 إلى 50 كم ذهابا فقط وكذلك ننتقل من موقع العمل المذكور إلى مسافات ابعد فيما يتصل بعملنا كالذهاب إلى أبراج الحفر، السؤال هو ما حكم صلاتي في حالة السفر لغير العمل أو ما يرتبط به كالذهاب إلى الزيارة أو العلاج أو غير ذلك مما لا ربط له بعملي؟",
    "answer": "إن كان السفر للزيارة، أو العلاج، أو غير ذلك مما لا يرتبط بعملك، فوظيفتك القصر."
  },
  {
    "id": 870,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ماذا لو صليت صلاة الظهر قصراً في نفس المدة التي أصلي فيها صلاة الظهر تماماً؟",
    "answer": "لا تصح الصّلاة قصراً فيما لو كان الواجب على المكلف الصّلاة تماماً وعليه ففي مفروض السؤال لابد من إعادتها في الوقت، أو قضائها خارج الوقت تماماً لو كان المراد من السؤال ذلك وإن كان غيره فهو مجمل."
  },
  {
    "id": 871,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم النوافل اليومية في السفر؟",
    "answer": "تسقط النوافل النهارية في السفر، وكذلك الوتيرة على الأظهر."
  },
  {
    "id": 872,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "(1) ما هي المدة التي تسكنها المرأة في وطن زوجها ليصير وطنا لها مع نية اتخاذه وطنا وكذلك الاولاد الذين لم يولدوا في وطن الآباء؟ (2) وهل يفرق في ذلك بين الوطن الاصلي للزوج ووطنه المستجد؟ (3) هل يكفي في صدق الوطن للاولاد ان يولدوا في البلد ولو لم يترعرعوا فيه كأن يبقى فيه بعد الولادة شهراً أو شهرين مثلاً؟",
    "answer": "(1) يكفي في صدق الوطن قصد التوطن في بلد، فإذا قصد ذلك في بلد واستقر فيه صدق أنه وطن له، وكذلك الحال في الزوجة والأولاد. (2) لا فرق بينهما في ذلك. (3) نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 873,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "من فاتته الصّلاة الرباعية في أماكن التخيير هل يتخير بين قضائها قصراً أو تماما بناءً على (اقض ما فات كما فات) ، أم يجب القضاء قصراً؟",
    "answer": "التخيير في القضاء لا يخلو عن قوّة، ولكن مع هذا فالأحوط القضاء قصراً."
  },
  {
    "id": 874,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "الولد المستقل في شؤونه لا يتبع اباه فيصلي قصراً لو ذهب إلى وطن أبيه الأصلي فهل الولد غير المستقل في شؤونه من ابيه كذلك؟",
    "answer": "الولد إذا بلغ لا يكون تابعاً للأب في قصد الإقامة وقصد التوطن ونحوهما ."
  },
  {
    "id": 875,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا اسكن في مكان ومحل عملي في مكان آخر يبعد كثيراً عن محل سكني حيث اني أتواجد في محل عملي لأكثر من ثلاثة أشهر وفي محل سكني اقل من هذا المقدار وصار لي ما يقارب السنتين على هذه الحالة وربما يستمر الحال لمدة اخرى على هذا الشكل ، فهل يعدّ محل عملي بحكم الوطن لي؟",
    "answer": "إذا بقيت ثلاث سنين كذلك فهو مقرّ لك."
  },
  {
    "id": 876,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان الشخص مسافراً ووجبت عليه الصّلاة في الطريق وتكون قصراً ولم يتوقف للصلاة ووصل بيته هل تكون صلاته قصراً أو يصلي صلاة كاملة؟",
    "answer": "يصلّي في بيته كاملة ."
  },
  {
    "id": 877,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل الكاظمية بلدة منفصلة عن بغداد كما يقول بعض الفقهاء ام هي من ضمنها وإذا كانت منفصلة فما حكم الذي يمر بها عائداً من سامراء هل صلاته قصر ام تمام؟",
    "answer": "مدينة الكاظمية، مدينة مستقلة. وليست تابعة لمدينة بغداد، فمن كان من أهالي بغداد ويمر بها فإذا صلى فيها، صلى قصراً إذا كانت خارجة عن حد الترخص."
  },
  {
    "id": 878,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هاجرت من محافظة ميسان قبل حوالي اكثر من ثلاث سنوات وهي مسقط رأسي ومحل سكن والدي الآن إلى محل سكني الحالي في محافظة بغداد ، فما هو حكم صلاتي وصومي عندما اسافر الآن إلى محافظة ميسان القصر ام التمام علما اني قد اعرضت عن سكني السابق؟",
    "answer": "إذا أعرضت عن وطنك، فوظيفتك فيه القصر. ومعنى الأعراض، هو عدم الرجوع إلى وطنك الأصلي إلى حين الموت. وأمّا إذا كان في نيتك العود إلى نيتك في وقتٍ ما فلا إعراض ووظيفتك التمام ."
  },
  {
    "id": 879,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "انا موظف اعمل في دائرة تبعد عن سكني بمقدار يتجاوز المسافة الشرعية ضمن نفس محافظتي بشكل دوام يومي فانا في هذه الحالة اتم صلاتي ولا افطر في شهر رمضان ولكن سؤالي ما هو الحكم بالنسبة للصلاة والصيام عندما اسافر إلى العتبات المقدسة أو إلى بلد آخر؟",
    "answer": "انا موظف اعمل في دائرة تبعد عن سكني بمقدار يتجاوز المسافة الشرعية ضمن نفس محافظتي بشكل دوام يومي فانا في هذه الحالة اتم صلاتي ولا افطر في شهر رمضان ولكن سؤالي ما هو الحكم بالنسبة للصلاة والصيام عندما اسافر إلى العتبات المقدسة أو إلى بلد آخر؟"
  },
  {
    "id": 880,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هناك بعض الاخوة يسافرون لعمل خاص في بلد آخر ولكن ارباب العمل يقومون بعد العمل أو قبله بأخذهم لزيارة احد الائمة الاطهار عليهم السلام وفيه مسافة شرعية توجب القصر وتكليفه في العمل ان يتم فما حكم صلاته في محل الزيارة؟",
    "answer": "حكمه القصر في الزيارة ، وأما سفرهم لعمل خاص إذا كان ذلك شغلهم فوظيفتهم التمام ."
  },
  {
    "id": 881,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يعتبر حد الترخص في الاياب كما يعتبر في الذهاب؟",
    "answer": "لا يعتبر حدّ الترخّص في الرجوع إلى البلد، بل وظيفته القصر إلى ان يدخل فيه."
  },
  {
    "id": 882,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حكم المدن المتصلة والتي لا يفصل بينها سوى شارع أو شط صغير في تحديد حد الترخص؟",
    "answer": "حدّ الترخص، هو المكان الذي يتوارى فيه المسافر عن عيون أهل البيوت الكائنة في منتهى بلده، ولا فرق فيه بين المدن المتصلة بعضها ببعض وغير المتصلة، وهذه المدن طالما كان كل منها باقياً باسمه الخاص وعنوانه المخصوص لا تعد مدينة واحدة، وأمّا إذا اندمج بعضها ببعضها الآخر وزال عنوانه واسمه الخاص فيكون جزءه."
  },
  {
    "id": 883,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نويت السفر قبل صلاة الظهر وعند سفري بمجرد ان تجاوزت حد الترخص اذن الاذان للصلاة فهل اصلي قصراً أم تماماً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وظيفتك القصر."
  },
  {
    "id": 884,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص اتخذ مكاناً سكناً له لمدة سنة أو أكثر ويتردد بينه وبين عمله ثلاثة أو أربعة أيام في الأسبوع وبينهما مسافة شرعية فما حكم صلاته في السكن المذكور وفي الطريق ، وهل يختلف الحكم فيما لو كانت مدة السكن اقل كبضعة أشهر مع وجود التردد المذكور؟",
    "answer": "شخص اتخذ مكاناً سكناً له لمدة سنة أو أكثر ويتردد بينه وبين عمله ثلاثة أو أربعة أيام في الأسبوع وبينهما مسافة شرعية فما حكم صلاته في السكن المذكور وفي الطريق ، وهل يختلف الحكم فيما لو كانت مدة السكن اقل كبضعة أشهر مع وجود التردد المذكور؟"
  },
  {
    "id": 885,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل تعتبر حسينية الشيخ العمري في المدينة المنورة في مزرعته موضع تخيير للصلاة، أم موضع قصر؟",
    "answer": "نعم، هي من مواضع التخيير في الصلاة."
  },
  {
    "id": 886,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يثبت حدّ الترخص في الجو فلو وصلت الطائرة فوق المدينة المقصودة كبيروت وشاهد الركاب جدران البيوت لاأشباحها، فهل يعتبر أنه دخل في حد الترخص لمدينة بيروت مثلاً؟",
    "answer": "لافرق فيما هو الضابط لحد الترخص بين أن يكون السفر براً، أو جواً.نعم، السفر إذا كان جواً فليس بالإمكان تشخيص وصوله إلى حد الترخص دقيقاً ، إلاّ أنه لايعتبر حدّ الترخص في الوصول لبلد المكلف بل في المغادرة منه ، ويبقى في طريق الرجوع للبلد على التصير حتى يدخل نفس البلد ."
  },
  {
    "id": 887,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل يكفي في صدق الوطن الأصلي مجرد التولد في بلد الأب، أم لابد من البقاء مدة معينة أيضاً؟",
    "answer": "نعم، يكفي مجرد التولد في صدق الوطن، لأنه تابع للأب ما لم يبلغ."
  },
  {
    "id": 888,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "خلال مدة الإقامة أريد زيارة المواقع السياحية والدينية للمدينة وربما تبعد أكثر من 42 كيلومتراً ذهاباً وإياباً بعد الإفطار والرجوع قبل الفجر، أو مع منتصف الليل فما هو حكم صلاتي وصومي في أماكن إقامتي؟",
    "answer": "إذا كانت المسافة بين محل إقامتك، أي بلد الإقامة والمواقع السياحية بقدر المسافة الشرعية ولو ملفقة، فزيارة تلك المواقع تهدم إقامتك، وإن لم تكن بقدر المسافة الشرعية فلاتضر شريطة أن لايبقى في تلك المواقع ليلة بأن تزورها وترجع في نفس اليوم."
  },
  {
    "id": 889,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أنا أعيش في مدينة اسمها ساليان ولها سبعة وأربعون قرية، من أين يجب على أن أحسب مبدأ المسافة الشرعية؟ وإذا سافرت إلى أبعد قرية من قرى مدينة ساليان، هل يجب علي القصر والإفطار لأن المسافة ضعف المسافة الشرعية؟ وهل المعيار في تحديد مبدأ المسافة الشرعية عرف الناس، أم تحديد مديرية تخطيط المدن، بعبارة أخرى هل المبدأ هو ما تحدّده المؤسسة الحكومية حيث تضع القطع في بداية ونهاية كل مدينة وقراها؟",
    "answer": "إذا كانت للقرى أسماء مميزة عند العرف، وتعد كل واحدة منفصلة عن الأخرى وجب التقصير إذا قطعت في  سفرك من واحدة لأخرى مسافة شرعية شريطة عدم اندماج القرى بالبلد بحيث زال عنوانها، ولاعبرة بتخطيط المدن والمتبع العرف. فإذا دمجت الحكومية عدّة قرى في مدينة واحدة والعرف يراها بلدان متعددة فالمتبع العرف، كما في الكاظمية وبغداد، والنجف والكوفة."
  },
  {
    "id": 890,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أعمل في محافظة واسكن أخرى فأصلي تماماً في كلتيهما لكن إذا ذهبت إلى محافظة العمل لزيارة مراقد الأئمة الأطهار(ع) ، وليس للعمل ، فهل أصلي قصراً ، أم أصلي تماماً ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، صلاتك تكون تماماً إذا صارمكان العمل مقراً لك ، وإذا لم يكن مقراً لك فصلاتك قصر إذا ذهبت إليه للزيارة ، لا العمل ."
  },
  {
    "id": 891,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما المراد بجواب المرحوم المرجع السيد الخوئي (قده) إذا كان مكان العمل مقراً له فينقطع السفر بالمرور به؟",
    "answer": "يعني إن المسافر إذا مر بوطنه، أو مقر عمله وهو المكان الذي اتخذه للعمل مستمراً لأكثر من سنتين انقطع عنه حكم الصلاة قصراً تبدلت وظيفته إلى التمام."
  },
  {
    "id": 892,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما المراد بجواب المرحوم المرجع السيد الخوئي (قده) إذا كان مكان العمل مقراً له فينقطع السفر بالمرور به؟",
    "answer": "يعني إن المسافر إذا مر بوطنه، أو مقر عمله وهو المكان الذي اتخذه للعمل مستمراً لأكثر من سنتين انقطع عنه حكم الصلاة قصراً تبدلت وظيفته إلى التمام."
  },
  {
    "id": 893,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان يسافر الشخص في يومين من الأسبوع بحيث يخرج صباحاً إلى عمله كل يوم من ايام السفر ويعود مساءً ولكن لايمضي في مكان العمل أكثر من 7 ساعات تقريباً، فما وظيفته في الطريق ذهاباً وإياباً وفي مكان العمل؟",
    "answer": "يصلي تماماً في مكان العمل وفي الطريق ذهاباً وإياباً في مفروض المسألة ً."
  },
  {
    "id": 894,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "مبدأ حساب المسافة لمن خرج من وطنه وسلك الشارع العام المجاور لوطنه بحيث يرى أهل البيوت، فهل يكون مبدأ الحساب من نهاية المسار؟",
    "answer": "مبدأ الحساب آخر بيوت البلدة."
  },
  {
    "id": 895,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "هل حساب المسافة من آخر البيوت إلى أول البيوت في المدينة المقصودة، أم إلى المقصد؟",
    "answer": "إلى أول البيوت في المدينة المقصودة."
  },
  {
    "id": 896,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كان الشخص يسافر فيبقى يومين في مكان العمل ويعود في اليوم الثالث وكان يحصل منه ذلك في كل أسبوع مرة واحدة، فما وظيفته في مكان العمل والطريق ذهاباً وإياباً، نرجوا منكم بعد ذكر رأيكم، ذكر رأي السيد الخوئي (قده)؟",
    "answer": "إنّ تحقق المقر عرفاً بما فرض في السؤال مشكل ، بل منع . نعم ، هو مقر عمله لامقر نفسه ، ولهذا تكون وظيفته التمام حتى في الطريق وإن كان الأولى والأجدر فيه الجمع بين القصر والتمام ."
  },
  {
    "id": 897,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "نحن جمع من المكارين نعمل في سيارات للأجرة داخل حدود بلدتنا مرة  وأخرى خارج المسافة الشرعية يرجى الإجابة على حكم كل واحد منا : 1 ـ أنا أعمل داخل حدود القضاء الذي اسكن فيه ويمكن أن تطرأ عليه أجرة بالشهر مرة، أو مرتين خارج القضاء أي خارج المسافة الشرعية، فما هوحكم صلاتي خارج المسافة التي أذهب إليها؟",
    "answer": "وظيفتك القصر ، لأن سفرك إلى خارج البلد إتفاقي وليس شغلاً لك,"
  },
  {
    "id": 898,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "أنا أعمل خارج المسافة الشرعية ولكن أقل من عشر مرات بالشهر وشهر آخر أكثر من عشر مرات والباقي ضمن حدود بلدتنا أي دون المسافة الشرعية، فما هو حكم صلاتي؟",
    "answer": "عليك التمام في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 899,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "3 ـ أنا أعمل داخل حدود بلدتي ولكن إذا أجرت إلى خارج المسافة أذهب وهذا قد يحصل بالشهر، أو لا يحصل فما هو حكم صلاتي؟",
    "answer": "لايكفي ذلك في البقاء على التمام، فحكمك القصر."
  },
  {
    "id": 900,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما هو حدّ الصلاة تخييراً للمسافر في حرم الإمام الحسين عليه السلام كم متر؟",
    "answer": "الظاهر جواز الإتمام في تمام الروضة المقدسة وهي تحت القبة الشريفة ، دون الرواق والصحن."
  },
  {
    "id": 901,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "ما حكم من صلى قصراً في موضع التمام وصلى تماماً في موضع القصر؟",
    "answer": "إذا قصر من وظيفته التمام بطلت صلاته في جميع الموارد إلا في المقيم عشرة أيام إذا قصر جهلاً بأن حكمه التمام فإن الأظهر فيه الصحة. أما إذا أتم من وظيفته القصر فمع جهله بالحكم لم تجب الإعادة فضلاً عن القضاء، أما إذا كان عالماً بأصل الحكم وجاهلاً ببعض الخصوصيات الموجبة للقصر، أو كان جاهلاً بالموضوع فإن علم في الوقت إعاد الصلاة، وإذا علم بعد خروج الوقت، فالظاهر عدم وجوب القضاء عليه."
  },
  {
    "id": 902,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "شخص له محل عمل يبعد المسافة الشرعية عن وطنه. ما حكم صلاته في الطريق إلى محل العمل وكذلك في محل العمل في الصورالتالية : الصورة الأولى، إذا كان يذهب إلى محل عمله يوماً واحداً فقط في الأسبوع؟ الصورة الثانية، إذا كان يذهب إلى محل عمله يومين فقط في الأسبوع؟ الصورة الثالثة، إذا كان يذهب إلى محل عمله ثلاثة أيام فقط في الأسبوع؟",
    "answer": "وظيفته في الصورة الأولى التمام في محل العمل وفي الطريق ، وكذلك في الصورة الثانية ةإن كان الأحوط والأولى الجمع في الطريق إذا كان عمله مستمراً كذلك أكثر من سنتين . وأما في الصورة الثالثة فإن تحقق عنوان المقـر له في محل عمله ، فوظيفته فيه التمام ، وأما في الطريق فوظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 903,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "لدي بيتان الأول في كربلاء والآخر في بابل، فهل يجوز قصر الصلاة الواجبة؟",
    "answer": "وجود بيت للمسافر في بلد لايوجب إنتقال وظيفة المسافر إلى التمام مالم يكن وطناً ثانياً له، أو يكون مقيماً فيه لأكثر من سنتين، أو كان محلاً لعمله."
  },
  {
    "id": 904,
    "category": "​​مسائل في الصلاة",
    "question": "إذا كنت مسافراً إلى دولة أخرى ولم أدر متى أعود، فماذا أعمل في الصلاة، هل أتمها، أم أقصرها؟",
    "answer": "إذا تحقق منك قصد الإقامة في ذلك البلد تصلي تماماً وإن لم تتخذه موطناً دائمياً. نعم ، إذا أقمت في مكان واحد ثلاثين يوماً من دون عزم الإقامة عشرة أيام بل كنت مترداً ، فإنه يجب عليك القصر إلى نهاية ثلاثين يوماً وبعدها يجب عليك التمام إلى أن تسافر سفراً جديداً ."
  },
  {
    "id": 905,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل تجوز الصلاة خلف الامام المبتلى بالوسواس القهري؟",
    "answer": "إذا كان عادلاً ووضوءه أو غسله صحيحاً جاز الصّلاة خلفه."
  },
  {
    "id": 906,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "إذا كان الامام في حالة ركوع وجاء احد المصلين متأخراً ليلتحق بالجماعة فعندما هوى المأموم إلى الركوع انهى الامام عبارة (سمع الله لمن حمده) وشرع بارجاع ظهره إلى حالة الاستقامة أي هناك لحظة زمنية مشتركة بين حركة الامام والمأموم فما حكم صلاة المأموم؟",
    "answer": "يعتبر في إدراكه في الركوع أن يصل إلى حد الركوع قبل أن يرفع الإمام رأسه، وإلا لم يدرك الجماعة."
  },
  {
    "id": 907,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز اقامة صلاة ليلة القدر جماعة وهل يجوز اقامة صلاة جماعة بنية عما في الذمة؟",
    "answer": "الجواب لا يجوز . أما إقامة الجماعة بقصد ما في الذمة فلا بأس بها شريطة أن تكون الذمة مشغولة بالصلاة."
  },
  {
    "id": 908,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز قراءة الفاتحة وسورة بعدها خلف الامام في فروض معينة مثل صلاة الظهر والعصر جماعة، وفروض اخرى نقوم بالتسبيح خلف الامام مثل صلاة المغرب والعشاء والفجر؟ ام ان كل الصلاة المفروضة جماعة يجب عدم القراءة خلف الامام سوى التسبيح سواء كانت الصلاة جهرية أو إخفاتية ؟",
    "answer": "لا يجوز للمأموم القراءة في الصلوات الجهرية في الركعتين الأوليين إذا سمع صوت الإمام ولو همهمة، ويجب عليه الإنصات. نعم ، مع عدم السماع جازت القراءة ولو بنية الجزئية. أما في الإخفاتية فلا يجوز القراءة بنية الجزئية، والأولى والأفضل أن يقرأها بقصد تلاوة القرآن، أو يشتغل بالذكر والصلاة على النبي (ص) ."
  },
  {
    "id": 909,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "في صلاة الآيات جماعة شخص يريد الالتحاق بها ولا يعلم في ركعة أو ركوع ماذا يفعل؟",
    "answer": "له ان يقتدي به فإن كان موافقاً مع الامام فهو، وإن كان متأخراً فيأتي بالباقي في نفسه."
  },
  {
    "id": 910,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجب القراءة على من التحق بالجماعة وهو يعلم ان الامام في الثالثة أو الرابعة من الفريضة وهل يجزي نفس الحكم مع عدم العلم بان الامام في أي ركعة؟",
    "answer": "إذا التحق في الركوع فلا تجب القراءة."
  },
  {
    "id": 911,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "إذا كانت الصلاة جماعة وراء امام لا يأتي بالبسملة ولا يأتي بالقنوت ونحن نعلم ان الصلاة المكتوبة نقرأ الفاتحة وسورة زيادة على ذلك ان اغلب ما عندنا يعتمدون تكتيف الأيدي هل الصلاة معهم جائزة؟",
    "answer": "ان المعتبر في صحة الإقتداء بشخص في الجماعة أمران : العدالة، وصحة القراءة. والبسملة جزء من سورة الفاتحة، وتركها عمداً مبطل للصلاة، واما التكتف فلا يجوز في حال غير التقية. واما الإشتراك في جماعة أهل السنة فلا بأس به شريطة أن يقرأ الحمد والسورة بنفسه."
  },
  {
    "id": 912,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "لوجود مسجد قريب من منزلي يصلي فيه امام أو يختلف على الصلاة فيه مجموعة من الأئمة اختلف معهم في مرجع التقليد ، فهل يوجد اشكال لمن يرجع لكم في الصلاة خلفهم في هذا المسجد وانا ايضاً لاأعراف بعض هؤلاء الأئمة ، والاشكال عندي فقط ان هؤلاء أئمة المسجد لم يرجعوا للسيد ابو القاسم (قده) في حياته وذهبوا إلى غيره فهل أرجح الصلاة في منزلي خوفاً من الاشكال؟",
    "answer": "تجوز الصّلاة خلف من تثبت عدالته بخبر الثقة، أو الشياع المفيد للإطمئنان، أو بالوثوق الحاصل من الأطلاع على حسن الظاهر في الأفعال والأقوال الموجب لحصول الإطمئنان ولا تجوز الصّلاة خلف مجهول الحال، والأختلاف في التقليد لايضرّ."
  },
  {
    "id": 913,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز ان يأتم شخص يقلد من لا يكتفي بغسل الجمعة عن الوضوء بمن يقلد شخصاً يرى كفاية ذلك؟",
    "answer": "لا يجوز اقتداء من لا يرى إجتهاداً، أو تقليداً كفاية غسل الجمعة عن الوضوء بمن يرى كفايته عن الوضوء وهو صلى مع الغسل."
  },
  {
    "id": 914,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للمأموم أثناء قراءة الامام ان ينحني ليضع شيئاً على الأرض ام يتعين عليه البقاء قائماً؟",
    "answer": "لا يضر هذا الفعل بصدق كونه مأموماً، والأفضل الأقتصار على مورد الضرورة."
  },
  {
    "id": 915,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للمكلف ان يحجز له مكاناً في المسجد بشكل دائم من غير ان يزاحم المصلين من خلال وضع سجادة خاصة به أو بعض العلامات الدالة عليه، علماً ان المسجد كبير وفيه اماكن اخرى للصلاة غير المكان المحجوز وهل يختلف الحكم فيما إذا كانت الصّلاة جماعة أو فرادى؟",
    "answer": "لا مانع منه إذا لم يكن مزاحماً للمصلين كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 916,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للمكلف ان يحجز له مكاناً في المسجد بشكل دائم من غير ان يزاحم المصلين من خلال وضع سجادة خاصة به أو بعض العلامات الدالة عليه، علماً ان المسجد كبير وفيه اماكن اخرى للصلاة غير المكان المحجوز وهل يختلف الحكم فيما إذا كانت الصّلاة جماعة أو فرادى؟",
    "answer": "لا مانع منه إذا لم يكن مزاحماً للمصلين كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 917,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة خلف شخص يقلد شخصاً يدعي الاجتهاد أو مشكوك الاجتهاد؟",
    "answer": "المناط في جواز الصّلاة خلف شخص الإعتقاد بعدالته وصحّة قراءته."
  },
  {
    "id": 918,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة خلف شخص يقلد شخصاً يدعي الاجتهاد أو مشكوك الاجتهاد؟",
    "answer": "المناط في جواز الصّلاة خلف شخص الإعتقاد بعدالته وصحّة قراءته."
  },
  {
    "id": 919,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "إذا علمت ان امام الجماعة غير عادل بشهادة من طلاب دين في الحوزة اكثر من اثنين هل يجوز ان أخبر اخي بان الامام غير عادل؟",
    "answer": "لا يجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 920,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "إذا علمت ان امام الجماعة غير عادل بشهادة من طلاب دين في الحوزة اكثر من اثنين هل يجوز ان أخبر اخي بان الامام غير عادل؟",
    "answer": "لا يجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 921,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "امام جماعة صلى على علم بانه لا يوجد هناك حائل على أعضاء وضوئه.. وخلال القنوت رأى بان هناك حائلاً بسيطاً على يده اليمنى فاستمر بصلاته ولم يخبر المصلين بذلك للحرج الشديد المترتب على ذلك فما حكم صلاته وصلاة المصلين من خلفه؟",
    "answer": "صلاته باطلة، وأمّا صلاة المأمومين فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 922,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "امام جماعة صلى على علم بانه لا يوجد هناك حائل على أعضاء وضوئه.. وخلال القنوت رأى بان هناك حائلاً بسيطاً على يده اليمنى فاستمر بصلاته ولم يخبر المصلين بذلك للحرج الشديد المترتب على ذلك فما حكم صلاته وصلاة المصلين من خلفه؟",
    "answer": "صلاته باطلة، وأمّا صلاة المأمومين فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 923,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "ما هو حكم من تقدم على الامام في الافعال ــ غير الركوع والسجود والتكبير ــ لعذر كالسهو ونحوه؟",
    "answer": "من تقدم على الامام في الافعال انفرد."
  },
  {
    "id": 924,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "ما هو حكم من تقدم على الامام في الافعال ــ غير الركوع والسجود والتكبير ــ لعذر كالسهو ونحوه؟",
    "answer": "من تقدم على الامام في الافعال انفرد."
  },
  {
    "id": 925,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هناك صلاة جماعة وكان في الصف الأوّل طفل هل تبطل صلاة الذين على جانبه؟",
    "answer": "لا تبطل."
  },
  {
    "id": 926,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هناك صلاة جماعة وكان في الصف الأوّل طفل هل تبطل صلاة الذين على جانبه؟",
    "answer": "لا تبطل."
  },
  {
    "id": 927,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "يوجد لدينا امام جماعة يجهر بالتسبيحات الأربع في الركعتين الثالثة والرابعة بحسب رأي مرجعه الذي يرى وجوب الجهر بها لامام الجماعة فهل تصح الصّلاة جماعة خلفه؟ وما حكم من صلى معه سابقاً؟",
    "answer": "لا بأس بالصلاة خلفه. والصلوات السابقة محكومة بالصحّة."
  },
  {
    "id": 928,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "يوجد لدينا امام جماعة يجهر بالتسبيحات الأربع في الركعتين الثالثة والرابعة بحسب رأي مرجعه الذي يرى وجوب الجهر بها لامام الجماعة فهل تصح الصّلاة جماعة خلفه؟ وما حكم من صلى معه سابقاً؟",
    "answer": "لا بأس بالصلاة خلفه. والصلوات السابقة محكومة بالصحّة."
  },
  {
    "id": 929,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة جماعة في الطابق الأوّل والامام في الطابق الأرضي لكن بحيث يكون المصلون المأمومون في الطابق الأوّل في الصف الثالث مثلاً أي لو كان الامام معهم في ذلك الطابق لكان بينه وبينهم ما يعادل ثلاثة امتار؟",
    "answer": "العلو لا يكون مانعاً من الأقتداء بالأمام شريطة ان يرى الماموم الامام، أو من يتصل به من المأمومين في الطابق الأرضي."
  },
  {
    "id": 930,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل تجوز الصّلاة جماعة في الطابق الأوّل والامام في الطابق الأرضي لكن بحيث يكون المصلون المأمومون في الطابق الأوّل في الصف الثالث مثلاً أي لو كان الامام معهم في ذلك الطابق لكان بينه وبينهم ما يعادل ثلاثة امتار؟",
    "answer": "العلو لا يكون مانعاً من الأقتداء بالأمام شريطة ان يرى الماموم الامام، أو من يتصل به من المأمومين في الطابق الأرضي."
  },
  {
    "id": 931,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "لو كان الامام في الجماعة يقلد من يقول بعدم وجوب الترتيب في الغسل بين الأيمن والأيسر وكان عمليا لا يرتب ، فهل يجوز لمن يقلد بوجوب الترتيب بينهما ان يأتم به ام لا باعتبار ان غسل الامام باطل على تقليده؟",
    "answer": "إذا رأى المأموم إجتهاداً أو تقليداً ان غسل الامام باطل، وأنّه يصلي هذه الصّلاة به فلا يجوز له الاقتداء به ."
  },
  {
    "id": 932,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "لو كان الامام في الجماعة يقلد من يقول بعدم وجوب الترتيب في الغسل بين الأيمن والأيسر وكان عمليا لا يرتب ، فهل يجوز لمن يقلد بوجوب الترتيب بينهما ان يأتم به ام لا باعتبار ان غسل الامام باطل على تقليده؟",
    "answer": "إذا رأى المأموم إجتهاداً أو تقليداً ان غسل الامام باطل، وأنّه يصلي هذه الصّلاة به فلا يجوز له الاقتداء به ."
  },
  {
    "id": 933,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول وجود بعض المساجد التي توجد فيها هذه الفتوى (لا تجوز الصّلاة فرادى والجماعة قائمة) علما انه يقولون ان هذه الفتوى باجماع المراجع فما صحة هذا؟",
    "answer": "إذا كانت الصّلاة الفرادى هتكاً لإمام الجماعة، فلا يجوز. والا فلا مانع منها."
  },
  {
    "id": 934,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول وجود بعض المساجد التي توجد فيها هذه الفتوى (لا تجوز الصّلاة فرادى والجماعة قائمة) علما انه يقولون ان هذه الفتوى باجماع المراجع فما صحة هذا؟",
    "answer": "إذا كانت الصّلاة الفرادى هتكاً لإمام الجماعة، فلا يجوز. والا فلا مانع منها."
  },
  {
    "id": 935,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "امام جماعة في الركعة الثالثة من الصّلاة الرباعية احدث واكمل صلاة الجماعة ولم يخبر المصلين حياء وخجلا ولكنه اعاد الفرض بالبيت بعد ذلك ما حكم صلاة المصلين خلفه هل تتحول إلى الفرادى ام تكون باطلة وهل يتوجب على امام الجماعة اخبارهم؟",
    "answer": "تصحّ صلاة المصلّين، ولا يجب على الإمام الجماعة اخبارهم بالحال ."
  },
  {
    "id": 936,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "امام جماعة في الركعة الثالثة من الصّلاة الرباعية احدث واكمل صلاة الجماعة ولم يخبر المصلين حياء وخجلا ولكنه اعاد الفرض بالبيت بعد ذلك ما حكم صلاة المصلين خلفه هل تتحول إلى الفرادى ام تكون باطلة وهل يتوجب على امام الجماعة اخبارهم؟",
    "answer": "تصحّ صلاة المصلّين، ولا يجب على الإمام الجماعة اخبارهم بالحال ."
  },
  {
    "id": 937,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للمأموم ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهاء الامام من قراءة سورة التوحيد أم لا ، واذا التحق المأموم بصلاة الجماعة وكان تكليفه القراءة فهل يجوز ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهائه من قراءة سورة التوحيد؟",
    "answer": "نعم، يجوز في كلا الموردين."
  },
  {
    "id": 938,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للمأموم ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهاء الامام من قراءة سورة التوحيد أم لا ، واذا التحق المأموم بصلاة الجماعة وكان تكليفه القراءة فهل يجوز ان يقول كذلك الله ربي بعد انتهائه من قراءة سورة التوحيد؟",
    "answer": "نعم، يجوز في كلا الموردين."
  },
  {
    "id": 939,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز الصّلاة خلف امام اخباري في صلاة الظهرين إذا كان يجهر في الركعة الثالثة والرابعة بالتسبيحات الاربع؟",
    "answer": "يعتبر في إمام الجماعة ان يكون عادلاً وقراءته صحيحة بلا فرق بين ان يكون إخبارياً، أو اصولياً."
  },
  {
    "id": 940,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز الصّلاة خلف امام اخباري في صلاة الظهرين إذا كان يجهر في الركعة الثالثة والرابعة بالتسبيحات الاربع؟",
    "answer": "يعتبر في إمام الجماعة ان يكون عادلاً وقراءته صحيحة بلا فرق بين ان يكون إخبارياً، أو اصولياً."
  },
  {
    "id": 941,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للحاج في اليوم العاشر من ذي الحجة الحرام يوم العيد ان يصلي صلاة العيد جماعة بحملته؟ وهل يجوز له ان يكبر مع جماعته ويردد بتكبيرات العيد في طريقهم إلى رمي جمرة العقبة خصوصاً وان بعض المسلمين يرددون التلبية في الطريق فيؤثرون على حجاجنا فنكبر تكبيرات العيد لكيلا نتابعهم بترديد التلبية؟",
    "answer": "يجوز له إمامة الصّلاة، ويجوز لهم الأئتمام به إذا كان واجداً لشرائط إمام الجماعة. منها صحة قراءته وعدالته، وتصح منهم التكبيرات."
  },
  {
    "id": 942,
    "category": "صلاة الجماعة",
    "question": "هل يجوز للحاج في اليوم العاشر من ذي الحجة الحرام يوم العيد ان يصلي صلاة العيد جماعة بحملته؟ وهل يجوز له ان يكبر مع جماعته ويردد بتكبيرات العيد في طريقهم إلى رمي جمرة العقبة خصوصاً وان بعض المسلمين يرددون التلبية في الطريق فيؤثرون على حجاجنا فنكبر تكبيرات العيد لكيلا نتابعهم بترديد التلبية؟",
    "answer": "يجوز له إمامة الصّلاة، ويجوز لهم الأئتمام به إذا كان واجداً لشرائط إمام الجماعة. منها صحة قراءته وعدالته، وتصح منهم التكبيرات."
  },
  {
    "id": 943,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "أريد قضاء صلوات مفروضة عليَّ، وانا حامل في أشهري الأخيرة، حيث اشعر بألم في ساقي ومفاصل الحوض في حال القيام والوقوف الطويل، وألم في فقرات الظهر في حال الركوع فهل يجوز لي قضاء الصلوات من جلوس؟ حيث اني لا أريد تأجيل القضاء لبعد الولادة فلربما مت في ولادتي؟",
    "answer": "لا يجوز القضاء من جلوس في مفروض السؤال، وعليك القضاء بعد الولادة. نعم، ينبغي عليك الوصية بهذه الصلاة في كل حال."
  },
  {
    "id": 944,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "أريد قضاء صلوات مفروضة عليَّ، وانا حامل في أشهري الأخيرة، حيث اشعر بألم في ساقي ومفاصل الحوض في حال القيام والوقوف الطويل، وألم في فقرات الظهر في حال الركوع فهل يجوز لي قضاء الصلوات من جلوس؟ حيث اني لا أريد تأجيل القضاء لبعد الولادة فلربما مت في ولادتي؟",
    "answer": "لا يجوز القضاء من جلوس في مفروض السؤال، وعليك القضاء بعد الولادة. نعم، ينبغي عليك الوصية بهذه الصلاة في كل حال."
  },
  {
    "id": 945,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "مع تخيل بعض الأشياء الجنسية فيخرج مني السائل الذي يخرج من فرج النساء بسبب الشهوة الجنسية ومضيت على هذه الحالة 7 سنوات تقريباً ، وقد سمعت حديثا ان هذا السائل الذي يخرج من الفتاة جراء الشهوى الجنسية يوجب الغسل مع اني لم أكن اعلم اثناء قيامي بهذا الفعل السيء انه يوجب الغسل . سؤالي هو هل هذا السائل يوجب الغسل؟ وإذا كان يوجب الغسل هل يجب عليَّ قضاء الصلوات والصيام التي كنت أصليها وأصومها وانا لم اغتسل من هذا الفعل؟",
    "answer": "إذا نزل منك الماء والسائل بشهوة وتهيج جنسي، وجب عليك الغسل، أي غسل الجنابة. كما يجب عليك قضاء الصلوات التي صليتها في تلك الفترة بدون الغسل واما الصوم فلا يجب عليك قضاؤه ، وأما إذا نزل منك الماء بدون الشهوة والتهيج الجنسي ، فلا يوجب الغسل ، وصلواتك صحيحة ."
  },
  {
    "id": 946,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "مع تخيل بعض الأشياء الجنسية فيخرج مني السائل الذي يخرج من فرج النساء بسبب الشهوة الجنسية ومضيت على هذه الحالة 7 سنوات تقريباً ، وقد سمعت حديثا ان هذا السائل الذي يخرج من الفتاة جراء الشهوى الجنسية يوجب الغسل مع اني لم أكن اعلم اثناء قيامي بهذا الفعل السيء انه يوجب الغسل . سؤالي هو هل هذا السائل يوجب الغسل؟ وإذا كان يوجب الغسل هل يجب عليَّ قضاء الصلوات والصيام التي كنت أصليها وأصومها وانا لم اغتسل من هذا الفعل؟",
    "answer": "إذا نزل منك الماء والسائل بشهوة وتهيج جنسي، وجب عليك الغسل، أي غسل الجنابة. كما يجب عليك قضاء الصلوات التي صليتها في تلك الفترة بدون الغسل واما الصوم فلا يجب عليك قضاؤه ، وأما إذا نزل منك الماء بدون الشهوة والتهيج الجنسي ، فلا يوجب الغسل ، وصلواتك صحيحة ."
  },
  {
    "id": 947,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يصح قضاء الصبي (صوما أو صلاة) عن الميت أو عن البالغ؟",
    "answer": "لا يصح قضاء الصبي عن الميت صوماً ولا صلاةً."
  },
  {
    "id": 948,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص في ذمته أربع ركعات مردد بين العصر أو العشاء هل يقضي جهراً ام اخفاتاً؟",
    "answer": "مخير بين الجهر والأخفات."
  },
  {
    "id": 949,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز الاقتداء بامام جماعة إذا كانت صلاته : 1. قضاءً عما في ذمته وهو غير متأكد من اشتغال الذمة؟ 2. قضاءً عما في ذمة الميت تنفيذاً لوصيته مع عدم جزمه باشتغال ذمة الميت؟ 3. قضاءً عن ميت مع جزمه باشتغال ذمته؟",
    "answer": "1. لا يجوز الأقتداء به. 2. ظهر جوابه. 3. يجوز الإقتداء في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 950,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "صليت بمكان ثم بعد ذلك تبين لي ان المكان مغصوب فهل صلاتي صحيحة، وهل يجب عليَّ إعادتها؟",
    "answer": "إذا كان غافلاً عن كون المكان غصبياً، ومعتقداً بعدم غصبيته فصلاته صحيحة، ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 951,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "صليت بمكان ثم بعد ذلك تبين لي ان المكان مغصوب فهل صلاتي صحيحة، وهل يجب عليَّ إعادتها؟",
    "answer": "إذا كان غافلاً عن كون المكان غصبياً، ومعتقداً بعدم غصبيته فصلاته صحيحة، ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 952,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "انا انسان مسلم وان شاء الله من المحسوبين الموالين لأهل البيت (ع) قد ضاقت بي سبل العيش واسودت الدنيا بعيني وارتكبت شيئاً مكرهاً لا مختاراً وهو أخذ عبادات نيابة عن الأموات صوم وصلاة حوالي 70 سنة بين صلاة وصوم لأجل الزواج منذ اكثر من 15 سنة ولم استطع اكمال العمل ، واما الآن تعبت وأريد ان ابرء ذمتي امام الله تعالى ولا استطيع ان اتمم العمل فماذا افعل فهل لي توبة ام ماذا وماذا اصنع واشعر ان ساعتي اقتربت ولا أريد ان اقف بيني يدي الله عزوجل وانا مطلوب لعبادة وان ذنوبي التي بيني وبين الله تعالى عظيمة ، ولا أريد ان أزيدها من حقوق عليَّ فما المخرج لي من هذا الأمر كله رحمك الله انقذني من العذاب ، وهل استطيع ان استأجر مؤمنين للقيام باداء العمل أو ادفع المبالغ العبادات المتبقية للمكتب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليك أن تقوم بالإتيان بتلك الصلوات والصيام بالمقدار الممكن ولو تدريجياً. واما ما هو خارج عن قدرتك تقوم بالإستجار من شخص آخر ثقة بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله ليقوم بأداء ما في ذمتك من الصلاة والصيام للغير."
  },
  {
    "id": 953,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "انا انسان مسلم وان شاء الله من المحسوبين الموالين لأهل البيت (ع) قد ضاقت بي سبل العيش واسودت الدنيا بعيني وارتكبت شيئاً مكرهاً لا مختاراً وهو أخذ عبادات نيابة عن الأموات صوم وصلاة حوالي 70 سنة بين صلاة وصوم لأجل الزواج منذ اكثر من 15 سنة ولم استطع اكمال العمل ، واما الآن تعبت وأريد ان ابرء ذمتي امام الله تعالى ولا استطيع ان اتمم العمل فماذا افعل فهل لي توبة ام ماذا وماذا اصنع واشعر ان ساعتي اقتربت ولا أريد ان اقف بيني يدي الله عزوجل وانا مطلوب لعبادة وان ذنوبي التي بيني وبين الله تعالى عظيمة ، ولا أريد ان أزيدها من حقوق عليَّ فما المخرج لي من هذا الأمر كله رحمك الله انقذني من العذاب ، وهل استطيع ان استأجر مؤمنين للقيام باداء العمل أو ادفع المبالغ العبادات المتبقية للمكتب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليك أن تقوم بالإتيان بتلك الصلوات والصيام بالمقدار الممكن ولو تدريجياً. واما ما هو خارج عن قدرتك تقوم بالإستجار من شخص آخر ثقة بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله ليقوم بأداء ما في ذمتك من الصلاة والصيام للغير."
  },
  {
    "id": 954,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "مكلف كان يعلم بوجوب غسل الجنابة لكنه كان يغسل كما هو مطلوب منه الاّ ان الماء لا يصل إلى وجهه، فقط يصل الماء إلى شعر رأسه ثم بقية بدنه معتقداً في قرارة نفسه ان الغسل صحيح ثم تبين له الخطأ في ذلك وبعد ذلك اغتسل بالطريقة الصحيحة ، فما حكم صلاته وصيامه في الفترة المذكورة علماً بأن في الفترة المذكورة بعضها كان قاصراً والبعض الآخر كان مقصراً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب عليه إعادة الصّلوات التي صلاها بعد هذا الغسل الباطل. وأمّا الصّوم فلا يجب عليه قضاؤه."
  },
  {
    "id": 955,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "مكلف كان يعلم بوجوب غسل الجنابة لكنه كان يغسل كما هو مطلوب منه الاّ ان الماء لا يصل إلى وجهه، فقط يصل الماء إلى شعر رأسه ثم بقية بدنه معتقداً في قرارة نفسه ان الغسل صحيح ثم تبين له الخطأ في ذلك وبعد ذلك اغتسل بالطريقة الصحيحة ، فما حكم صلاته وصيامه في الفترة المذكورة علماً بأن في الفترة المذكورة بعضها كان قاصراً والبعض الآخر كان مقصراً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب عليه إعادة الصّلوات التي صلاها بعد هذا الغسل الباطل. وأمّا الصّوم فلا يجب عليه قضاؤه."
  },
  {
    "id": 956,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "اني مواليد 1964 يتيم من أبوين شيعيين صليت في بداية التكليف على المذهب السني حتى عام 2006 فما حكم صلاتي السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كنت معتنقاً للمذهب السني فإن كانت صلواتك مطابقة لمذهبك، أو مذهب الشيعة فهي صحيحة،وإذا لم تكن معتنقاً له فصلواتك صحيحة إذا لم تكن فاقدة للأركان كالوقت والطهور ونحوهما."
  },
  {
    "id": 957,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "اني مواليد 1964 يتيم من أبوين شيعيين صليت في بداية التكليف على المذهب السني حتى عام 2006 فما حكم صلاتي السابقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كنت معتنقاً للمذهب السني فإن كانت صلواتك مطابقة لمذهبك، أو مذهب الشيعة فهي صحيحة،وإذا لم تكن معتنقاً له فصلواتك صحيحة إذا لم تكن فاقدة للأركان كالوقت والطهور ونحوهما."
  },
  {
    "id": 958,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لي عند اداء صلاة الجماعة مع ابناء العامة أن انوي الانفراد اثناء الصّلاة وترك السجود على التربة (والسجود على السجاد المصنوع من البلاستك مثلاً) وهل يجوز لي ترك القنوتعلماً باني غيرمضطرلصلاة الجماعة أو ترك السجود على التربة أو القنوت أي لا يوجد خطر عليَّ؟",
    "answer": "نعم، يجوز لك ذلك، وتصّح صلاتك بشرط أن تقرأ القراءة بنفسك إخفاتاً. ويجوز لك السجود على السجاد، ولك ثواب كثير في ذلك وإن لم تكن مضطراً إلى الصّلاة في الجماعة كما فرضت في السؤال."
  },
  {
    "id": 959,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لي عند اداء صلاة الجماعة مع ابناء العامة أن انوي الانفراد اثناء الصّلاة وترك السجود على التربة (والسجود على السجاد المصنوع من البلاستك مثلاً) وهل يجوز لي ترك القنوتعلماً باني غيرمضطرلصلاة الجماعة أو ترك السجود على التربة أو القنوت أي لا يوجد خطر عليَّ؟",
    "answer": "نعم، يجوز لك ذلك، وتصّح صلاتك بشرط أن تقرأ القراءة بنفسك إخفاتاً. ويجوز لك السجود على السجاد، ولك ثواب كثير في ذلك وإن لم تكن مضطراً إلى الصّلاة في الجماعة كما فرضت في السؤال."
  },
  {
    "id": 960,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان هناك شخص من المخالفين يصلي في الصف الأوّل في صلاة الجماعة هل يخل باتصال الصفوف لبقية المأمومين فتبطل صلاة الجماعة ام لا؟",
    "answer": "لا يخل باتصال الصّفوف."
  },
  {
    "id": 961,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان هناك شخص من المخالفين يصلي في الصف الأوّل في صلاة الجماعة هل يخل باتصال الصفوف لبقية المأمومين فتبطل صلاة الجماعة ام لا؟",
    "answer": "لا يخل باتصال الصّفوف."
  },
  {
    "id": 962,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان صوت إمام الجماعة في الصّلاة الاخفاتية يظهر في السماعة قوياً باعتبارها قريبة من فمه فكأنه يقرأ جهراً فهل هناك اشكال في صحة الصّلاة ام لا؟",
    "answer": "لا إشكال في صحّة الصّلاة إذا قرأ اخفاتاً."
  },
  {
    "id": 963,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان صوت إمام الجماعة في الصّلاة الاخفاتية يظهر في السماعة قوياً باعتبارها قريبة من فمه فكأنه يقرأ جهراً فهل هناك اشكال في صحة الصّلاة ام لا؟",
    "answer": "لا إشكال في صحّة الصّلاة إذا قرأ اخفاتاً."
  },
  {
    "id": 964,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان امام الجماعة فقد احد شروط الامامة فهل يجب تحذير أو تنبيه المؤمنين على ذلك؟",
    "answer": "لا يجب التنبيه بذلك."
  },
  {
    "id": 965,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كان امام الجماعة فقد احد شروط الامامة فهل يجب تحذير أو تنبيه المؤمنين على ذلك؟",
    "answer": "لا يجب التنبيه بذلك."
  },
  {
    "id": 966,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "(1) في ذمة والدي قضاء صلاة وصوم لأكثر من 20 سنة ولقد هداه الله قبل 12 سنة تقريباً وقام بقضاء بعض الصّلاة ولحد الآن سؤالي في حالة وفاة الوالد وانا ابنه الذكر الأكبر ما هو تكليفي تجاه الصوم؟ (2) فيما يتعلق بقضاء الصّلاة عنه كما قلت هو الان يقضي ولكني لا اعرف ان كان بقضي بصورة صحيحة أي ان صلاته على الوجه الشرعي أم لا ، فما هو تكليفي في حالة الوفاة اثابكم الله؟ (3) هل يجب اعطاء الكفارات عن المتوفي الوالد؟ (4) هل يجب قضاء صلاة الآيات الفائتة عن الوالد ايضاً؟",
    "answer": "(1) وظيفة الابن الاكبر حين وفاة الوالد أن يقضي ما فاته من الصّلاة والصيام ولم يتمكن من قضائهما في حال حياته. (2) وأما ما قضاه الوالد في حال حياته فهو يحمل على الصحة فلا يجب مرة ثانية على الولد الاكبر. (3) لا يجب إعطاء الكفارات على الولد الأكبر. (4) نعم، يجب قضاء صلوات الآيات الفائتة التي يجب قضاؤها مثل صلوات الآيات المؤقتة."
  },
  {
    "id": 967,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "(1) في ذمة والدي قضاء صلاة وصوم لأكثر من 20 سنة ولقد هداه الله قبل 12 سنة تقريباً وقام بقضاء بعض الصّلاة ولحد الآن سؤالي في حالة وفاة الوالد وانا ابنه الذكر الأكبر ما هو تكليفي تجاه الصوم؟ (2) فيما يتعلق بقضاء الصّلاة عنه كما قلت هو الان يقضي ولكني لا اعرف ان كان بقضي بصورة صحيحة أي ان صلاته على الوجه الشرعي أم لا ، فما هو تكليفي في حالة الوفاة اثابكم الله؟ (3) هل يجب اعطاء الكفارات عن المتوفي الوالد؟ (4) هل يجب قضاء صلاة الآيات الفائتة عن الوالد ايضاً؟",
    "answer": "(1) وظيفة الابن الاكبر حين وفاة الوالد أن يقضي ما فاته من الصّلاة والصيام ولم يتمكن من قضائهما في حال حياته. (2) وأما ما قضاه الوالد في حال حياته فهو يحمل على الصحة فلا يجب مرة ثانية على الولد الاكبر. (3) لا يجب إعطاء الكفارات على الولد الأكبر. (4) نعم، يجب قضاء صلوات الآيات الفائتة التي يجب قضاؤها مثل صلوات الآيات المؤقتة."
  },
  {
    "id": 968,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يصح استئجار شخص لصلاة القضاء إذا كان جزء من كفه مقطوعاً؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 969,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يصح استئجار شخص لصلاة القضاء إذا كان جزء من كفه مقطوعاً؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 970,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "المعلوم ان صلاة الزلزلة اداءً إلى آخر العمر، فلو أتى بها المكلف بنية القضاء لاعتقاده انها يؤتى بها قضاءً بعد انتهائها فهل يجب عليه الاعادة بنية الأداء؟",
    "answer": "لا يجب عليه الإعادة ."
  },
  {
    "id": 971,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "المعلوم ان صلاة الزلزلة اداءً إلى آخر العمر، فلو أتى بها المكلف بنية القضاء لاعتقاده انها يؤتى بها قضاءً بعد انتهائها فهل يجب عليه الاعادة بنية الأداء؟",
    "answer": "لا يجب عليه الإعادة ."
  },
  {
    "id": 972,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "لدى والدتي رحمها الله صيام وصلاة في ذمتها وذلك بسبب الاولاد ومرضها وأنا واخي التؤام ابنها وإبناها البكر هل المطلوب مني أو منه قضاء صيامها وصلاتها ، وهل يحق لي دفع مال لشخص يقوم بالصلاة والصيام نيابة عنها؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر ان يقضي ما فات آباه، أو امه من الصّلاة والصيام، ويجوز لكم دفع مبلغ من المال لشخص ثقة يأتي بالصّلاة أو الصيام نيابة عن والدتكم ."
  },
  {
    "id": 973,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "لدى والدتي رحمها الله صيام وصلاة في ذمتها وذلك بسبب الاولاد ومرضها وأنا واخي التؤام ابنها وإبناها البكر هل المطلوب مني أو منه قضاء صيامها وصلاتها ، وهل يحق لي دفع مال لشخص يقوم بالصلاة والصيام نيابة عنها؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر ان يقضي ما فات آباه، أو امه من الصّلاة والصيام، ويجوز لكم دفع مبلغ من المال لشخص ثقة يأتي بالصّلاة أو الصيام نيابة عن والدتكم ."
  },
  {
    "id": 974,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لمن بذمته صلاة ان يصلي صلاةً قضاءً عن شخص متوفى؟",
    "answer": "نعم، يجوز لمن بذمته قضاء ان يصلي عن الميت."
  },
  {
    "id": 975,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لمن بذمته صلاة ان يصلي صلاةً قضاءً عن شخص متوفى؟",
    "answer": "نعم، يجوز لمن بذمته قضاء ان يصلي عن الميت."
  },
  {
    "id": 976,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا نويت ان اصلي صلاة ثلاثين عاما بالنيابة عن احد المؤمنين المتوفين مقابل اجر عن الصّلاة ، فماذا تكون الواجبات عليّ في اداء الصلوات وهل يشترط اداؤها في اوقاتها أو يمكن الجمع بها في غير اوقاتها ، وهل يلزم الاقامة عند اداء كل فريضة منهم؟",
    "answer": "يجوز القضاء في كل وقت من الليل والنهار ولا يلزم ان يكون في اوقاتها. نعم، عليك الإتيان بالإقامة في كل صلاة إذا اشترط لإقامة عليك في عقد الإجارة ، أو كان المتعارف من الإيجار ذلك ."
  },
  {
    "id": 977,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا نويت ان اصلي صلاة ثلاثين عاما بالنيابة عن احد المؤمنين المتوفين مقابل اجر عن الصّلاة ، فماذا تكون الواجبات عليّ في اداء الصلوات وهل يشترط اداؤها في اوقاتها أو يمكن الجمع بها في غير اوقاتها ، وهل يلزم الاقامة عند اداء كل فريضة منهم؟",
    "answer": "يجوز القضاء في كل وقت من الليل والنهار ولا يلزم ان يكون في اوقاتها. نعم، عليك الإتيان بالإقامة في كل صلاة إذا اشترط لإقامة عليك في عقد الإجارة ، أو كان المتعارف من الإيجار ذلك ."
  },
  {
    "id": 978,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجب ان يقوم الولد الأكبر بنفسه بقضاء الصلوات عن والده ام يجوز له ان يستأجر شخصاً مؤمنا عارفاً موثوقاً لقضاء الصلوات؟",
    "answer": "المقصود من وجوب القضاء على الولي تفريغ ذمة الميت سواءً أكان بنفسه مباشرة أم بإستئجار شخص آخر موثوق به."
  },
  {
    "id": 979,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجب ان يقوم الولد الأكبر بنفسه بقضاء الصلوات عن والده ام يجوز له ان يستأجر شخصاً مؤمنا عارفاً موثوقاً لقضاء الصلوات؟",
    "answer": "المقصود من وجوب القضاء على الولي تفريغ ذمة الميت سواءً أكان بنفسه مباشرة أم بإستئجار شخص آخر موثوق به."
  },
  {
    "id": 980,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا لم يذكر الوالد في وصيته عدد الصلوات الواجبة التي تقضى عنه فكيف يتصرف الولد الأكبر في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "يقتصر على الأقل."
  },
  {
    "id": 981,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا لم يذكر الوالد في وصيته عدد الصلوات الواجبة التي تقضى عنه فكيف يتصرف الولد الأكبر في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "يقتصر على الأقل."
  },
  {
    "id": 982,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كانت ذمة الولد الأكبر مشغولة بقضاء صلوات لمدة طويلة لمدة سنة مثلاً فهل يقضي عن نفسه أو لا ثم عن أبيه اما ماذا؟",
    "answer": "مخيّر في التقديم والتأخير."
  },
  {
    "id": 983,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "إذا كانت ذمة الولد الأكبر مشغولة بقضاء صلوات لمدة طويلة لمدة سنة مثلاً فهل يقضي عن نفسه أو لا ثم عن أبيه اما ماذا؟",
    "answer": "مخيّر في التقديم والتأخير."
  },
  {
    "id": 984,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "سؤال : لماذا لا يجب على الولد الأكبر القضاء عن الام إذا توفاها الله تعالى؟",
    "answer": "الأظهر عندنا إلحاق الأم بالأب في وجوب قضاء صلواتها. وأمّا صيامها الذي فات عنها في السفر فيقضي عنها دون ما فات عنها في الحيض والمرض."
  },
  {
    "id": 985,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "لو استؤجر شخص لصلاة أو لصوم بمقدار من المال ولم تشترط المباشرة فهل يجوز له ان يعطي غيره باقل مما أخذ على ان يأتي ببعضه لاحقاً ام يشترط ان يأتي بالبعض اولاً ثم يؤجر بالأقل؟",
    "answer": "لا يجوز أن يستأجر غيره بأقل مما استأجره، الا إذا أتى ببعض العمل."
  },
  {
    "id": 986,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "لو استؤجر شخص لصلاة أو لصوم بمقدار من المال ولم تشترط المباشرة فهل يجوز له ان يعطي غيره باقل مما أخذ على ان يأتي ببعضه لاحقاً ام يشترط ان يأتي بالبعض اولاً ثم يؤجر بالأقل؟",
    "answer": "لا يجوز أن يستأجر غيره بأقل مما استأجره، الا إذا أتى ببعض العمل."
  },
  {
    "id": 987,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "في قضاء الصلاة، هل يجب أن تكون الصبح قبل الظهر؟",
    "answer": "لايجب قضاء صلاة الصبح قبل صلاة الظهر."
  },
  {
    "id": 988,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "في قضاء الصلاة، هل يجب أن تكون الصبح قبل الظهر؟",
    "answer": "لايجب قضاء صلاة الصبح قبل صلاة الظهر."
  },
  {
    "id": 989,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص مبتلى بالجنون وأفاق من جنونه بعد التكليف، فهل هو مطالب بالأعمال العبادية الواجبة التي مضت في فترة حياته؟",
    "answer": "لايطالب المجنون بالعبادات التي فاتته حال جنونه."
  },
  {
    "id": 990,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص مبتلى بالجنون وأفاق من جنونه بعد التكليف، فهل هو مطالب بالأعمال العبادية الواجبة التي مضت في فترة حياته؟",
    "answer": "لايطالب المجنون بالعبادات التي فاتته حال جنونه."
  },
  {
    "id": 991,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص يبلغ من العمر (20) سنة، وهو تارك للعبادات الواجبة جاهلاً بالحكم، فما هو موقفه إذا أراد الإتيان بالأعمال العبادية الواجبة بالنسبة للصلاة والصيام، وهل تجب عليه كفارة للصيام، أم لا؟",
    "answer": "يجب عليه قضاء الصلاة والصيام من حين بلوغه الذي يتحقق بإنبات الشعر الخشن على العانة، أو خروج المني، أو إكمال خمس عشرة سنة هلالية. أما الكفارة، فعليه كفارة ترك الصوم عمداً بإطعام ستين مسكيناً لكل يوم فاته بالإضافة إلى كفارة تأخير القضاء عن كل يوم ثلاثة أرباع الكيلو من الطحين، أو التمر."
  },
  {
    "id": 992,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص يبلغ من العمر (20) سنة، وهو تارك للعبادات الواجبة جاهلاً بالحكم، فما هو موقفه إذا أراد الإتيان بالأعمال العبادية الواجبة بالنسبة للصلاة والصيام، وهل تجب عليه كفارة للصيام، أم لا؟",
    "answer": "يجب عليه قضاء الصلاة والصيام من حين بلوغه الذي يتحقق بإنبات الشعر الخشن على العانة، أو خروج المني، أو إكمال خمس عشرة سنة هلالية. أما الكفارة، فعليه كفارة ترك الصوم عمداً بإطعام ستين مسكيناً لكل يوم فاته بالإضافة إلى كفارة تأخير القضاء عن كل يوم ثلاثة أرباع الكيلو من الطحين، أو التمر."
  },
  {
    "id": 993,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لمن يريد أن يعيد صلاته اليومية إحتياطاً ورجاءً، أ ن يصليها إماماً، او مأموماً؟",
    "answer": "يجوز لمن صلى منفرداً أن يعيد صلاته جماعة إماماً أو مأموماً. ولاتشرع الإعادة منفرداً إلا إذا احتمل خللاً في الأولى وإن كانت صحيحة ظاهراً."
  },
  {
    "id": 994,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل يجوز لمن يريد أن يعيد صلاته اليومية إحتياطاً ورجاءً، أ ن يصليها إماماً، او مأموماً؟",
    "answer": "يجوز لمن صلى منفرداً أن يعيد صلاته جماعة إماماً أو مأموماً. ولاتشرع الإعادة منفرداً إلا إذا احتمل خللاً في الأولى وإن كانت صحيحة ظاهراً."
  },
  {
    "id": 995,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "سؤال : هل يجوز قضاء الصلاة الواجبة بطريقة أن يصلي 10 صلوات صبحاً، و10 صلوات ظهراً، وهكذالبقية الصلاة، إلى أن ينجز قضاء ما في الذمة، أم يشترط الترتيب أي يصلي الصبح قضاءً، والظهر قضاءً، وهكذا ويبدأ بالترتيب إلى أن يتم العشرة أيام؟",
    "answer": "يجوز القضاء بالكيفية المذكورة."
  },
  {
    "id": 996,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل تجب صلاة الآيات على المريض بمرض نفسي يمنعه من الصلاة، أو كان نائماً حين وجوبها؟",
    "answer": "تجب على المكلف صلاة الآيات إلا إذا كان الكسوف، أو الخسوف غير مستوعبين لكل قرص القمر، أو الشمس وكان المكلف جاهلاً حين وقوعهما فلايجب القضاء."
  },
  {
    "id": 997,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "هل تجب صلاة الآيات على المريض بمرض نفسي يمنعه من الصلاة، أو كان نائماً حين وجوبها؟",
    "answer": "تجب على المكلف صلاة الآيات إلا إذا كان الكسوف، أو الخسوف غير مستوعبين لكل قرص القمر، أو الشمس وكان المكلف جاهلاً حين وقوعهما فلايجب القضاء."
  },
  {
    "id": 998,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص توفي وكان عليه قضاء صلوات وصيام وإذا كان ابنه فاسداً و عاصياً، فماذا يعمل؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر قضاء ما فات أباه، وإذا كان لايستوثق من ولده، بالقضاء عنه بعد موته، فعليه الإيصاء بذلك لمن يستوثق منه ليخرج من ثلثه صلاته وصيامه."
  },
  {
    "id": 999,
    "category": "صلاة القضاء",
    "question": "شخص توفي وكان عليه قضاء صلوات وصيام وإذا كان ابنه فاسداً و عاصياً، فماذا يعمل؟",
    "answer": "يجب على الولد الأكبر قضاء ما فات أباه، وإذا كان لايستوثق من ولده، بالقضاء عنه بعد موته، فعليه الإيصاء بذلك لمن يستوثق منه ليخرج من ثلثه صلاته وصيامه."
  },
  {
    "id": 1000,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "تقام في منطقتنا صلاة جمعة والآن أقيمت صلاة جمعة ثانية على بعد 3900 متراً فأي الصلاتين صحيحة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تبطل الصلاتان إذا كانتا متقاربتين. وأما إذا كانت إحداهما سابقة على الأخرى صحت السابقة دون الأخرى."
  },
  {
    "id": 1001,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "تقام في منطقتنا صلاة جمعة والآن أقيمت صلاة جمعة ثانية على بعد 3900 متراً فأي الصلاتين صحيحة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تبطل الصلاتان إذا كانتا متقاربتين. وأما إذا كانت إحداهما سابقة على الأخرى صحت السابقة دون الأخرى."
  },
  {
    "id": 1002,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا شككت في التشهد بين ذكره، وعدمه فماذا أعمل؟",
    "answer": "إن كنت لم تدخل في القيام منتصباً، أو التسبيح الذي يلي التشهد وبعد القيام فارجع و آت به وإلا فبعد الدخول في الجزء اللاحق تمضي، ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 1003,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا شككت في التشهد بين ذكره، وعدمه فماذا أعمل؟",
    "answer": "إن كنت لم تدخل في القيام منتصباً، أو التسبيح الذي يلي التشهد وبعد القيام فارجع و آت به وإلا فبعد الدخول في الجزء اللاحق تمضي، ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 1004,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل القنوت واجب في صلاة الغفيلة، وهل الدعاء الذي فيه واجب؟",
    "answer": "ليس واجباً."
  },
  {
    "id": 1005,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل القنوت واجب في صلاة الغفيلة، وهل الدعاء الذي فيه واجب؟",
    "answer": "ليس واجباً."
  },
  {
    "id": 1006,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل نافلة العشاء هي صلاة الوتيرة، وهل تجوز النيتان في صلاة واحدة؟",
    "answer": "صلاة الوتيرة، هي نافلة العشاء وليست غيرها لتتداخل النية."
  },
  {
    "id": 1007,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل نافلة العشاء هي صلاة الوتيرة، وهل تجوز النيتان في صلاة واحدة؟",
    "answer": "صلاة الوتيرة، هي نافلة العشاء وليست غيرها لتتداخل النية."
  },
  {
    "id": 1008,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز قراءة الحمد والتوحيد في ركعتي الوتيرة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1009,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز قراءة الحمد والتوحيد في ركعتي الوتيرة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1010,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا صليت صلاة الغفيلة وأصلي بعدها ركعتين لكي تكون نافلة المغرب؟",
    "answer": "يجوز ذلك على أن تنوي أن تكون الغفيلة من نافلة المغرب."
  },
  {
    "id": 1011,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا صليت صلاة الغفيلة وأصلي بعدها ركعتين لكي تكون نافلة المغرب؟",
    "answer": "يجوز ذلك على أن تنوي أن تكون الغفيلة من نافلة المغرب."
  },
  {
    "id": 1012,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز بلع البلغم في اثناء الصلاة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1013,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز بلع البلغم في اثناء الصلاة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1014,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كان شخص مريضاً، فهل يجوز له إقامة صلاته جالساً، وإذا لم يقدر على الجلوس فماذا يعمل؟",
    "answer": "تقدم الصلاة قائماً على الصلاة من جلوس، وإذا لم يقدر على كليهما يصلي مضطجعاً ويومى للركوع والسجود."
  },
  {
    "id": 1015,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كان شخص مريضاً، فهل يجوز له إقامة صلاته جالساً، وإذا لم يقدر على الجلوس فماذا يعمل؟",
    "answer": "تقدم الصلاة قائماً على الصلاة من جلوس، وإذا لم يقدر على كليهما يصلي مضطجعاً ويومى للركوع والسجود."
  },
  {
    "id": 1016,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا شككت في أثناء الصلاة بين الطهارة والنجاسة، فعلى ماذا أبني؟ وإذا كان الشك بعد الصلاة فما أعمل؟ وإذا كان الشك قبل الصلاة فماذا أعمل أيضاً؟",
    "answer": "تبني على الحالة السابقة على شكك فإن كنت متطهراً فتستصحب الطهارة وإلاّ تستصحب الحدث، هذا قبل الصلاة وفي أثنائها، وأما إذا حدث الشك بعد الصلاة فتبني على صحة الصلاة، وتتطهر للصلاة الآتية إن كانت الحالة السابقة على الصلاة هي الحدث."
  },
  {
    "id": 1017,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا شككت في أثناء الصلاة بين الطهارة والنجاسة، فعلى ماذا أبني؟ وإذا كان الشك بعد الصلاة فما أعمل؟ وإذا كان الشك قبل الصلاة فماذا أعمل أيضاً؟",
    "answer": "تبني على الحالة السابقة على شكك فإن كنت متطهراً فتستصحب الطهارة وإلاّ تستصحب الحدث، هذا قبل الصلاة وفي أثنائها، وأما إذا حدث الشك بعد الصلاة فتبني على صحة الصلاة، وتتطهر للصلاة الآتية إن كانت الحالة السابقة على الصلاة هي الحدث."
  },
  {
    "id": 1018,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي في أثناء الصلاة، فهل تبطل الصلاة؟",
    "answer": "لاتبطل الصلاة، وإذا أمكنك نزع الثوب أثناء الصلاة وجب، وإلا فصلاتك باطلة."
  },
  {
    "id": 1019,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي في أثناء الصلاة، فهل تبطل الصلاة؟",
    "answer": "لاتبطل الصلاة، وإذا أمكنك نزع الثوب أثناء الصلاة وجب، وإلا فصلاتك باطلة."
  },
  {
    "id": 1020,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي بعد الصلاة، فماذا أعمل؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1021,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا رأيت نجاسة في ثوبي بعد الصلاة، فماذا أعمل؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1022,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "ما هي كيفية صلاة الإستخارة؟",
    "answer": "راجع الكتب المختصة، كمفاتيح الجنان وغيرها."
  },
  {
    "id": 1023,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "ما هي كيفية صلاة الإستخارة؟",
    "answer": "راجع الكتب المختصة، كمفاتيح الجنان وغيرها."
  },
  {
    "id": 1024,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إني أخجل من الجهر في الصلوات الواجب الجهرية، فماذا أعمل؟",
    "answer": "لاينبغي للمؤمن الخجل من أداء الواجب، وعليك الإقدام على العمل فإن الخجل سيزول بالإقبال على العمل وحمل النفس عليه، وإن كان حرجياً فعليك بالصلاة الجهرية منفرداً في مكان لم يوجد به أحد."
  },
  {
    "id": 1025,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إني أخجل من الجهر في الصلوات الواجب الجهرية، فماذا أعمل؟",
    "answer": "لاينبغي للمؤمن الخجل من أداء الواجب، وعليك الإقدام على العمل فإن الخجل سيزول بالإقبال على العمل وحمل النفس عليه، وإن كان حرجياً فعليك بالصلاة الجهرية منفرداً في مكان لم يوجد به أحد."
  },
  {
    "id": 1026,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز قول أنوي الصلوات المستحبة والواجبة لوجه الله؟ وهل يجوز أنويها؟",
    "answer": "النية بالقلب، وهي القصد إلى ذلك العمل بعنوانه ــ كصلاة الظهرــ قربة إلى الله تعالى مخلصاً. ولايجب التلفظ بذلك."
  },
  {
    "id": 1027,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كنت مجنباً فصليت سهواً وبعدها تذكرت فغسلت،فهل يجب إعادة الصلاة؟",
    "answer": "نعم، يجب إعادة الصلاة."
  },
  {
    "id": 1028,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كنت مجنباً فصليت سهواً وبعدها تذكرت فغسلت،فهل يجب إعادة الصلاة؟",
    "answer": "نعم، يجب إعادة الصلاة."
  },
  {
    "id": 1029,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يخل بعدالة إمام الجماعة إذا كان ممن يتبني أفكار تسقيط أحد الفقهاء المشهود له بالإجتهاد في أوساط الحوزة العلمية بالنجف وقم المقدستين ويتعدى بشتمه ولعله يصل الأمر إلى تكفيره. هل يخرجه هذا من دائرة العدالة؟",
    "answer": "لايجوز شتم وسب أي مؤمن عالماً كان أم غيره ، لأنه حرام ومعصية ."
  },
  {
    "id": 1030,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يخل بعدالة إمام الجماعة إذا كان ممن يتبني أفكار تسقيط أحد الفقهاء المشهود له بالإجتهاد في أوساط الحوزة العلمية بالنجف وقم المقدستين ويتعدى بشتمه ولعله يصل الأمر إلى تكفيره. هل يخرجه هذا من دائرة العدالة؟",
    "answer": "لايجوز شتم وسب أي مؤمن عالماً كان أم غيره ، لأنه حرام ومعصية ."
  },
  {
    "id": 1031,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "شخص صلى صلاة الظهر جماعة، فذهب إلى مكان أقيمت فيه صلاة الجمعة، فهل يصح منه أن يصلي صلاة الجمعة جماعة في الفرض المذكور، أم لا؟",
    "answer": "لايصح في مفروض السؤال ."
  },
  {
    "id": 1032,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "شخص صلى صلاة الظهر جماعة، فذهب إلى مكان أقيمت فيه صلاة الجمعة، فهل يصح منه أن يصلي صلاة الجمعة جماعة في الفرض المذكور، أم لا؟",
    "answer": "لايصح في مفروض السؤال ."
  },
  {
    "id": 1033,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "من كانت وظيفته في الصلاة المشكوكة الإتيان بعد الصلاة بصلاة الإحتياط ولكنه واصل الصلاة، أو قطعها ثم أعاد الصلاة من جديد، متعمداً، أو جاهلاً بوظيفته وارتأى إعادة الصلاة من جديد. 1 ـ فهل تبرأ ذمته من الصلاة الإحتياطية بإعادته للصلاة من جديد؟ 2 ـ هل تبرأ ذمته بإعادته للصلاة من جديد؟",
    "answer": "نعم ـ تبرأ ذمته في كلا الفرضين في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1034,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "من كانت وظيفته في الصلاة المشكوكة الإتيان بعد الصلاة بصلاة الإحتياط ولكنه واصل الصلاة، أو قطعها ثم أعاد الصلاة من جديد، متعمداً، أو جاهلاً بوظيفته وارتأى إعادة الصلاة من جديد. 1 ـ فهل تبرأ ذمته من الصلاة الإحتياطية بإعادته للصلاة من جديد؟ 2 ـ هل تبرأ ذمته بإعادته للصلاة من جديد؟",
    "answer": "نعم ـ تبرأ ذمته في كلا الفرضين في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1035,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كان المكلف يقلد من يقول بالإحتياط الوجوبي بقضاء الصلاة عن الأم إذا ماتت، فهل يصح له العدول من هذا الإحتياط بعد وفاة الأم؟",
    "answer": "الإحتياط الوجوبي عند سماحة الشيخ (دام ظله) مما يجب على المقلد العمل به . ولايجوز له العدول فيه."
  },
  {
    "id": 1036,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "إذا كان المكلف يقلد من يقول بالإحتياط الوجوبي بقضاء الصلاة عن الأم إذا ماتت، فهل يصح له العدول من هذا الإحتياط بعد وفاة الأم؟",
    "answer": "الإحتياط الوجوبي عند سماحة الشيخ (دام ظله) مما يجب على المقلد العمل به . ولايجوز له العدول فيه."
  },
  {
    "id": 1037,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "الإنحراف يسيراً عن القبلة على نحو الميلان الخفيف متعمداً، نسياناً، جهلاً، هل يؤثر على صحة الصلاة؟",
    "answer": "لايضرّ."
  },
  {
    "id": 1038,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "من شك في عدد السجدات بعد قيامه إلى الركعة التالية، ولم يعرف تكليفه فواصل صلاته، فما حكم صلاته هنا؟",
    "answer": "إذا احتمل أنه كان ملتفتاً أثناء سجوده كما هو مفروض السؤال يمضي في صلاته ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 1039,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "من شك في عدد السجدات بعد قيامه إلى الركعة التالية، ولم يعرف تكليفه فواصل صلاته، فما حكم صلاته هنا؟",
    "answer": "إذا احتمل أنه كان ملتفتاً أثناء سجوده كما هو مفروض السؤال يمضي في صلاته ولا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 1040,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يحق لواقف المسجد، أو مشيده، أو المتولي طرد الإمام الراتب في المسجد ومنعه من أداء صلاة الجماعة، وما حكم ذلك؟",
    "answer": "إذا رأى صلاحاً في ذلك فلا بأس به ، وإلاً فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 1041,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يحق لواقف المسجد، أو مشيده، أو المتولي طرد الإمام الراتب في المسجد ومنعه من أداء صلاة الجماعة، وما حكم ذلك؟",
    "answer": "إذا رأى صلاحاً في ذلك فلا بأس به ، وإلاً فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 1042,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "لوتصدى لإمامة المصلين في المسجد أعلاه أحد رجال الدين بعد فترة من الزمن، فهل يجب على رجل الدين الثاني أخذ الإذن لإمامة الناس من الإمام السابق المطرود، أو لا يجب؟ وهل يعتبر مأثوماً؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 1043,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "لوتصدى لإمامة المصلين في المسجد أعلاه أحد رجال الدين بعد فترة من الزمن، فهل يجب على رجل الدين الثاني أخذ الإذن لإمامة الناس من الإمام السابق المطرود، أو لا يجب؟ وهل يعتبر مأثوماً؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 1044,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "ما هي نية صلاة الجمعة؟ وما هي نية اعادة صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "النية في صلاة الجمعة كالنيّة في بقية الصّلوات بان يقول : ((أصلي صلاة الجمعة ركعتين قربة إلى الله تعالى)). ولاتجوز صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة في يومها، لأنها تجزي عن الظهر."
  },
  {
    "id": 1045,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "ما هي نية صلاة الجمعة؟ وما هي نية اعادة صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "النية في صلاة الجمعة كالنيّة في بقية الصّلوات بان يقول : ((أصلي صلاة الجمعة ركعتين قربة إلى الله تعالى)). ولاتجوز صلاة الظهر بعد أداء صلاة الجمعة في يومها، لأنها تجزي عن الظهر."
  },
  {
    "id": 1046,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "يوجد في داخل المدينة وفي قلب المدينة بالذات مقبرة صغيرة طولها 3 أو 4 دونمات ، وعادة الاهالي يدفنون موتاهم الصغار في هذه المقبرة فهل يجوز استخدام هذه الأرض لصلاة الجمعة ، علما انه لا يوجد مكان آخر نستخدمه ، فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "إذا كان جعل أرض هذه المقبرة مكاناً لصلاة الجمعة هتكاً للأموات، فلا يجوز ."
  },
  {
    "id": 1047,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "يوجد في داخل المدينة وفي قلب المدينة بالذات مقبرة صغيرة طولها 3 أو 4 دونمات ، وعادة الاهالي يدفنون موتاهم الصغار في هذه المقبرة فهل يجوز استخدام هذه الأرض لصلاة الجمعة ، علما انه لا يوجد مكان آخر نستخدمه ، فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "إذا كان جعل أرض هذه المقبرة مكاناً لصلاة الجمعة هتكاً للأموات، فلا يجوز ."
  },
  {
    "id": 1048,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز لجماعة ان ينتظروا انتهاء صلاة الجمعة ويقيموا جمعة اخرى بعدها لكن بين الجمعتين أقل من فرسخ؟",
    "answer": "من شروط صحة صلاة الجمعة أن لا تسبقها ولا تقاربها صلاة جمعة اخرى في مكان تقل المسافة بينهما عن فرسخ."
  },
  {
    "id": 1049,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يجوز لجماعة ان ينتظروا انتهاء صلاة الجمعة ويقيموا جمعة اخرى بعدها لكن بين الجمعتين أقل من فرسخ؟",
    "answer": "من شروط صحة صلاة الجمعة أن لا تسبقها ولا تقاربها صلاة جمعة اخرى في مكان تقل المسافة بينهما عن فرسخ."
  },
  {
    "id": 1050,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "لو كانت هناك صلاة جمعة ولكن لم أحضرها بعذر، او بدون عذر، هل صحيح أنه يجب علي تأخير صلاة الظهر لحين انتهاء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "لايجب تأخيرها."
  },
  {
    "id": 1051,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "لو كانت هناك صلاة جمعة ولكن لم أحضرها بعذر، او بدون عذر، هل صحيح أنه يجب علي تأخير صلاة الظهر لحين انتهاء صلاة الجمعة؟",
    "answer": "لايجب تأخيرها."
  },
  {
    "id": 1052,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يصح للإنسان أن يصلي صلاة الظهر في حالة إلقاء خطبة إمام يقيم صلاة الجمعة، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان يصلي الجمعة، فالأحوط لزوماً الإصغاء أثناء اشتغال الإمام بالخطبة، وإلا جاز له أن يصلي ظهراً."
  },
  {
    "id": 1053,
    "category": "صلاة الجمعة",
    "question": "هل يصح للإنسان أن يصلي صلاة الظهر في حالة إلقاء خطبة إمام يقيم صلاة الجمعة، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان يصلي الجمعة، فالأحوط لزوماً الإصغاء أثناء اشتغال الإمام بالخطبة، وإلا جاز له أن يصلي ظهراً."
  },
  {
    "id": 1054,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "نحن طلبة يبعد المعهد عنا مسافة 100 كيلو متر بدأنا الدوام في الشهر الحادي عشر وانتهينا في الشهر السادس ثم في الشهر الثامن ذهبنا إلى المعهد لغرض استلام النتيجة وادركنا وقت صلاة الظهر هل نصليها قصراً أم كاملة؟ وهل نعتبر كثيري السفر طوال السنة بمعنى انه لو قصدنا غير المعهد (منطقة قريبة للمعهد) في الشهر العاشر مثلا هل نصليها كاملة؟ وكيف يحكم الشخص على نفسه بأنه كثير السفر؟",
    "answer": "ليس المدار عندنا في التمام كثرة السفر بل المدار على ان يكون السفر عملاً أو مقدمة للعمل. وفي مفروض السؤال حكمكم التمام إذا سافرتم للدراسة أو لمتعلقاتها، اما السفر لغير عملكم فحكمكم فيه التقصير."
  },
  {
    "id": 1055,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هناك أشخاص عدة السفر من لوازم عملهم كالمقاولين يذهبون إلى الدوائر الحكومية لاجراءات متعددة تتعلق باعمالهم، أو أهل المحلات التجارية يجلبون بضاعة من بلد اخر ولكن سفراتهم تتفاوت بين طول المدة وقصرها حسب تصريف بضاعتهم فما هو حكم صلاتهم وصيامهم واذا امكن اعطاء ضابط يعرف من خلاله دخالة السفر في العمل حتى يحكم بالتمام والصيام أو القصر والافطار؟",
    "answer": "الضابط العام : ان يكون السفر عملاً له، أو مقدمة لعمله، والأول : كالمكارى والملاح والبحار والطيار والثاني : كالساعي والراعي والتاجر الذي يدور في تجارته وغيرهم ممن عمله في السفر بمقدار المسافة الشرعية واما التاجر الذي يسافر لأجل جلب البضاعة فلا يكون مشمولاً لمن عمله في السفر."
  },
  {
    "id": 1056,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "احد الأشخاص قصد الاقامة عشرة أيام الاّ أنه قصد الخروج خلالها دون المسافة ليوم كامل جهلاً منه بأن ذلك يضر بقصد الاقامة. وقد صلى تماماً وصام فما حكم صلاته وصيامه في هذه الحالة؟",
    "answer": "إذا كان المراد من يوم كامل اليوم والليلة فإنه يضر باقامته وإن كان المراد منه النهار فقط ثم يرجع إلى محل الاقامة في الليل فهولا يضر باقامته وأما  صلاته في الفرض فهي صحيحة ولاشيء عليه ، وكذلك صومه ."
  },
  {
    "id": 1057,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل تسقط نافلة الليل والشفع والوتر في السفر؟ وهل تسقط كل النوافل النهارية أو اليومية في السفر ايضاً؟",
    "answer": "لا يسقط من النوافل اليومية في السفر إلاّ النوافل النهارية فقط. أمّا نافلة الليل ومعها الشفع والوتر ونافلة الصبح فلا تسقط ."
  },
  {
    "id": 1058,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "من المعلوم ان الخروج إلى المشاعر المقدسة من مكة الحالية من المسافة الشرعية والسؤال لو اقام المكلف عشرة ايام بمكة المكرمة ثم خرج إلى المشاعر (1) هل يتم صلاته هناك ام يقصرها؟ (2) وما حكم صلاته لو رجع إلى مكة لأقل من عشرة أيام؟  (3) وماذا لو كان مجموع ايام مكة المكرمة والمشاعر عشرة أيام هل يتم ان يقصر الصلاة؟",
    "answer": "إن بين مكة المكرمة وبين المشاعر المقدسة ليس بمقدار المسافة. نعم ، من المسجد إلى عرفات بمقدار المسافة لا إلى منى ومزدلفة ، وعلى هذا ففي مكة المكرمة مخير بين القصر والتمام وفي المشاعر وظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 1059,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما هو حكم المرأة المتزوجة هل يعتبر زواجها اعراضاً عن بيت أهلها وعندما تأتي إلى أهلها تصلي قصراً ، أو لايعتبر زواجها اعراضاً عن بيت أهلها وإذا زارت أهلها تصلي تمام؟",
    "answer": "مجرد زواجها لا يكفي في تحقق الإعراض، بل لابد من العزم على ان لا تعود إلى بلدتها حتى لو فارقها زوجها بموت، أو طلاق ونحوهما."
  },
  {
    "id": 1060,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل لمحل الاقامة ومحل التردد ثلاثين يوماً حد ترخص كالوطن؟",
    "answer": "ليس لهما حدّ ترخص."
  },
  {
    "id": 1061,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "سؤال : من يقطع المسافة طيلة ايام الأسبوع ما عدا يومي الاجازة (الجمعة والسبت) للوصول إلى عمله، ويطلب منه احياناً الخروج من مكان عمله والذهاب إلى مكان عمل آخر والمسافة من مقر العمل الأصلي والعمل الآخر مسافة شرعية امتدادية أو ملفقة وهذا الطلب يكون بمقدار يومين أو ثلاثة خلال الشهرين فما حكم الصّلاة والصوم خلال حركته من مقرعمله الأصلي إلى عمله الآخرذهابا وفي مقر العمل وايابا للوصول إلى مقرعمله الاصلي؟",
    "answer": "إذا كان له مقر عمل أصلي كما فرض في السؤال ، ويسافر من مقر عمله الأصلي إلى مكان آخر ، فإن كان مستمراً بأن يكون شغله يتطلب السفر ، فوظيفته التمام . وإن كان سفره إتفاقياً ، فوظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 1062,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "الموظف الذي قطع المسافة الشرعية يومياً من سكنه إلى محل عمله هل يصيره ذلك كثير السفر فيتم في جميع اسفاره ولو لغير العمل؟",
    "answer": "حكمه أن يتم صلاته في محل عمله، وفي الطريق ذهاباً وإياباً إلى ان يصبح محل عمله مقراً له، بان ينوى الأقامة والبقاء فيه مدّة ثلاث سنوات فأكثر، فعندئذ عليه ان يقصر صلاته في الطريق إن كان مسافة شرعيّة."
  },
  {
    "id": 1063,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "انا موظف في شركة نفط الجنوب في محافظة البصرة مستمر على العمل خمسة ايام في الأسبوع وموقع العمل يبعد عن موقع سكني 40 إلى 50 كم ذهابا فقط وكذلك ننتقل من موقع العمل المذكور إلى مسافات ابعد فيما يتصل بعملنا كالذهاب إلى أبراج الحفر، السؤال هو ما حكم صلاتي في حالة السفر لغير العمل أو ما يرتبط به كالذهاب إلى الزيارة أو العلاج أو غير ذلك مما لا ربط له بعملي؟",
    "answer": "إن كان السفر للزيارة، أو العلاج، أو غير ذلك مما لا يرتبط بعملك، فوظيفتك القصر."
  },
  {
    "id": 1064,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ماذا لو صليت صلاة الظهر قصراً في نفس المدة التي أصلي فيها صلاة الظهر تماماً؟",
    "answer": "لا تصح الصّلاة قصراً فيما لو كان الواجب على المكلف الصّلاة تماماً وعليه ففي مفروض السؤال لابد من إعادتها في الوقت، أو قضائها خارج الوقت تماماً لو كان المراد من السؤال ذلك وإن كان غيره فهو مجمل."
  },
  {
    "id": 1065,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما هو حكم النوافل اليومية في السفر؟",
    "answer": "تسقط النوافل النهارية في السفر، وكذلك الوتيرة على الأظهر."
  },
  {
    "id": 1066,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "(1) ما هي المدة التي تسكنها المرأة في وطن زوجها ليصير وطنا لها مع نية اتخاذه وطنا وكذلك الاولاد الذين لم يولدوا في وطن الآباء؟ (2) وهل يفرق في ذلك بين الوطن الاصلي للزوج ووطنه المستجد؟ (3) هل يكفي في صدق الوطن للاولاد ان يولدوا في البلد ولو لم يترعرعوا فيه كأن يبقى فيه بعد الولادة شهراً أو شهرين مثلاً؟",
    "answer": "(1) يكفي في صدق الوطن قصد التوطن في بلد، فإذا قصد ذلك في بلد واستقر فيه صدق أنه وطن له، وكذلك الحال في الزوجة والأولاد. (2) لا فرق بينهما في ذلك. (3) نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 1067,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "من فاتته الصّلاة الرباعية في أماكن التخيير هل يتخير بين قضائها قصراً أو تماما بناءً على (اقض ما فات كما فات) ، أم يجب القضاء قصراً؟",
    "answer": "التخيير في القضاء لا يخلو عن قوّة، ولكن مع هذا فالأحوط القضاء قصراً."
  },
  {
    "id": 1068,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "الولد المستقل في شؤونه لا يتبع اباه فيصلي قصراً لو ذهب إلى وطن أبيه الأصلي فهل الولد غير المستقل في شؤونه من ابيه كذلك؟",
    "answer": "الولد إذا بلغ لا يكون تابعاً للأب في قصد الإقامة وقصد التوطن ونحوهما ."
  },
  {
    "id": 1069,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "انا اسكن في مكان ومحل عملي في مكان آخر يبعد كثيراً عن محل سكني حيث اني أتواجد في محل عملي لأكثر من ثلاثة أشهر وفي محل سكني اقل من هذا المقدار وصار لي ما يقارب السنتين على هذه الحالة وربما يستمر الحال لمدة اخرى على هذا الشكل ، فهل يعدّ محل عملي بحكم الوطن لي؟",
    "answer": "إذا بقيت ثلاث سنين كذلك فهو مقرّ لك."
  },
  {
    "id": 1070,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "إذا كان الشخص مسافراً ووجبت عليه الصّلاة في الطريق وتكون قصراً ولم يتوقف للصلاة ووصل بيته هل تكون صلاته قصراً أو يصلي صلاة كاملة؟",
    "answer": "يصلّي في بيته كاملة ."
  },
  {
    "id": 1071,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل الكاظمية بلدة منفصلة عن بغداد كما يقول بعض الفقهاء ام هي من ضمنها وإذا كانت منفصلة فما حكم الذي يمر بها عائداً من سامراء هل صلاته قصر ام تمام؟",
    "answer": "مدينة الكاظمية، مدينة مستقلة. وليست تابعة لمدينة بغداد، فمن كان من أهالي بغداد ويمر بها فإذا صلى فيها، صلى قصراً إذا كانت خارجة عن حد الترخص."
  },
  {
    "id": 1072,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هاجرت من محافظة ميسان قبل حوالي اكثر من ثلاث سنوات وهي مسقط رأسي ومحل سكن والدي الآن إلى محل سكني الحالي في محافظة بغداد ، فما هو حكم صلاتي وصومي عندما اسافر الآن إلى محافظة ميسان القصر ام التمام علما اني قد اعرضت عن سكني السابق؟",
    "answer": "إذا أعرضت عن وطنك، فوظيفتك فيه القصر. ومعنى الأعراض، هو عدم الرجوع إلى وطنك الأصلي إلى حين الموت. وأمّا إذا كان في نيتك العود إلى نيتك في وقتٍ ما فلا إعراض ووظيفتك التمام ."
  },
  {
    "id": 1073,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "انا موظف اعمل في دائرة تبعد عن سكني بمقدار يتجاوز المسافة الشرعية ضمن نفس محافظتي بشكل دوام يومي فانا في هذه الحالة اتم صلاتي ولا افطر في شهر رمضان ولكن سؤالي ما هو الحكم بالنسبة للصلاة والصيام عندما اسافر إلى العتبات المقدسة أو إلى بلد آخر؟",
    "answer": "انا موظف اعمل في دائرة تبعد عن سكني بمقدار يتجاوز المسافة الشرعية ضمن نفس محافظتي بشكل دوام يومي فانا في هذه الحالة اتم صلاتي ولا افطر في شهر رمضان ولكن سؤالي ما هو الحكم بالنسبة للصلاة والصيام عندما اسافر إلى العتبات المقدسة أو إلى بلد آخر؟"
  },
  {
    "id": 1074,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هناك بعض الاخوة يسافرون لعمل خاص في بلد آخر ولكن ارباب العمل يقومون بعد العمل أو قبله بأخذهم لزيارة احد الائمة الاطهار عليهم السلام وفيه مسافة شرعية توجب القصر وتكليفه في العمل ان يتم فما حكم صلاته في محل الزيارة؟",
    "answer": "حكمه القصر في الزيارة ، وأما سفرهم لعمل خاص إذا كان ذلك شغلهم فوظيفتهم التمام ."
  },
  {
    "id": 1075,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل يعتبر حد الترخص في الاياب كما يعتبر في الذهاب؟",
    "answer": "لا يعتبر حدّ الترخّص في الرجوع إلى البلد، بل وظيفته القصر إلى ان يدخل فيه."
  },
  {
    "id": 1076,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما هو حكم المدن المتصلة والتي لا يفصل بينها سوى شارع أو شط صغير في تحديد حد الترخص؟",
    "answer": "حدّ الترخص، هو المكان الذي يتوارى فيه المسافر عن عيون أهل البيوت الكائنة في منتهى بلده، ولا فرق فيه بين المدن المتصلة بعضها ببعض وغير المتصلة، وهذه المدن طالما كان كل منها باقياً باسمه الخاص وعنوانه المخصوص لا تعد مدينة واحدة، وأمّا إذا اندمج بعضها ببعضها الآخر وزال عنوانه واسمه الخاص فيكون جزءه."
  },
  {
    "id": 1077,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "نويت السفر قبل صلاة الظهر وعند سفري بمجرد ان تجاوزت حد الترخص اذن الاذان للصلاة فهل اصلي قصراً أم تماماً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وظيفتك القصر."
  },
  {
    "id": 1078,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "شخص اتخذ مكاناً سكناً له لمدة سنة أو أكثر ويتردد بينه وبين عمله ثلاثة أو أربعة أيام في الأسبوع وبينهما مسافة شرعية فما حكم صلاته في السكن المذكور وفي الطريق ، وهل يختلف الحكم فيما لو كانت مدة السكن اقل كبضعة أشهر مع وجود التردد المذكور؟",
    "answer": "شخص اتخذ مكاناً سكناً له لمدة سنة أو أكثر ويتردد بينه وبين عمله ثلاثة أو أربعة أيام في الأسبوع وبينهما مسافة شرعية فما حكم صلاته في السكن المذكور وفي الطريق ، وهل يختلف الحكم فيما لو كانت مدة السكن اقل كبضعة أشهر مع وجود التردد المذكور؟"
  },
  {
    "id": 1079,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل تعتبر حسينية الشيخ العمري في المدينة المنورة في مزرعته موضع تخيير للصلاة، أم موضع قصر؟",
    "answer": "نعم، هي من مواضع التخيير في الصلاة."
  },
  {
    "id": 1080,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل يثبت حدّ الترخص في الجو فلو وصلت الطائرة فوق المدينة المقصودة كبيروت وشاهد الركاب جدران البيوت لاأشباحها، فهل يعتبر أنه دخل في حد الترخص لمدينة بيروت مثلاً؟",
    "answer": "لافرق فيما هو الضابط لحد الترخص بين أن يكون السفر براً، أو جواً.نعم، السفر إذا كان جواً فليس بالإمكان تشخيص وصوله إلى حد الترخص دقيقاً ، إلاّ أنه لايعتبر حدّ الترخص في الوصول لبلد المكلف بل في المغادرة منه ، ويبقى في طريق الرجوع للبلد على التصير حتى يدخل نفس البلد ."
  },
  {
    "id": 1081,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل يكفي في صدق الوطن الأصلي مجرد التولد في بلد الأب، أم لابد من البقاء مدة معينة أيضاً؟",
    "answer": "نعم، يكفي مجرد التولد في صدق الوطن، لأنه تابع للأب ما لم يبلغ."
  },
  {
    "id": 1082,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "خلال مدة الإقامة أريد زيارة المواقع السياحية والدينية للمدينة وربما تبعد أكثر من 42 كيلومتراً ذهاباً وإياباً بعد الإفطار والرجوع قبل الفجر، أو مع منتصف الليل فما هو حكم صلاتي وصومي في أماكن إقامتي؟",
    "answer": "إذا كانت المسافة بين محل إقامتك، أي بلد الإقامة والمواقع السياحية بقدر المسافة الشرعية ولو ملفقة، فزيارة تلك المواقع تهدم إقامتك، وإن لم تكن بقدر المسافة الشرعية فلاتضر شريطة أن لايبقى في تلك المواقع ليلة بأن تزورها وترجع في نفس اليوم."
  },
  {
    "id": 1083,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "أنا أعيش في مدينة اسمها ساليان ولها سبعة وأربعون قرية، من أين يجب على أن أحسب مبدأ المسافة الشرعية؟ وإذا سافرت إلى أبعد قرية من قرى مدينة ساليان، هل يجب علي القصر والإفطار لأن المسافة ضعف المسافة الشرعية؟ وهل المعيار في تحديد مبدأ المسافة الشرعية عرف الناس، أم تحديد مديرية تخطيط المدن، بعبارة أخرى هل المبدأ هو ما تحدّده المؤسسة الحكومية حيث تضع القطع في بداية ونهاية كل مدينة وقراها؟",
    "answer": "إذا كانت للقرى أسماء مميزة عند العرف، وتعد كل واحدة منفصلة عن الأخرى وجب التقصير إذا قطعت في  سفرك من واحدة لأخرى مسافة شرعية شريطة عدم اندماج القرى بالبلد بحيث زال عنوانها، ولاعبرة بتخطيط المدن والمتبع العرف. فإذا دمجت الحكومية عدّة قرى في مدينة واحدة والعرف يراها بلدان متعددة فالمتبع العرف، كما في الكاظمية وبغداد، والنجف والكوفة."
  },
  {
    "id": 1084,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "أعمل في محافظة واسكن أخرى فأصلي تماماً في كلتيهما لكن إذا ذهبت إلى محافظة العمل لزيارة مراقد الأئمة الأطهار(ع) ، وليس للعمل ، فهل أصلي قصراً ، أم أصلي تماماً ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، صلاتك تكون تماماً إذا صارمكان العمل مقراً لك ، وإذا لم يكن مقراً لك فصلاتك قصر إذا ذهبت إليه للزيارة ، لا العمل ."
  },
  {
    "id": 1085,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما المراد بجواب المرحوم المرجع السيد الخوئي (قده) إذا كان مكان العمل مقراً له فينقطع السفر بالمرور به؟",
    "answer": "يعني إن المسافر إذا مر بوطنه، أو مقر عمله وهو المكان الذي اتخذه للعمل مستمراً لأكثر من سنتين انقطع عنه حكم الصلاة قصراً تبدلت وظيفته إلى التمام."
  },
  {
    "id": 1086,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما المراد بجواب المرحوم المرجع السيد الخوئي (قده) إذا كان مكان العمل مقراً له فينقطع السفر بالمرور به؟",
    "answer": "يعني إن المسافر إذا مر بوطنه، أو مقر عمله وهو المكان الذي اتخذه للعمل مستمراً لأكثر من سنتين انقطع عنه حكم الصلاة قصراً تبدلت وظيفته إلى التمام."
  },
  {
    "id": 1087,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "إذا كان يسافر الشخص في يومين من الأسبوع بحيث يخرج صباحاً إلى عمله كل يوم من ايام السفر ويعود مساءً ولكن لايمضي في مكان العمل أكثر من 7 ساعات تقريباً، فما وظيفته في الطريق ذهاباً وإياباً وفي مكان العمل؟",
    "answer": "يصلي تماماً في مكان العمل وفي الطريق ذهاباً وإياباً في مفروض المسألة ً."
  },
  {
    "id": 1088,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "مبدأ حساب المسافة لمن خرج من وطنه وسلك الشارع العام المجاور لوطنه بحيث يرى أهل البيوت، فهل يكون مبدأ الحساب من نهاية المسار؟",
    "answer": "مبدأ الحساب آخر بيوت البلدة."
  },
  {
    "id": 1089,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "هل حساب المسافة من آخر البيوت إلى أول البيوت في المدينة المقصودة، أم إلى المقصد؟",
    "answer": "إلى أول البيوت في المدينة المقصودة."
  },
  {
    "id": 1090,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "إذا كان الشخص يسافر فيبقى يومين في مكان العمل ويعود في اليوم الثالث وكان يحصل منه ذلك في كل أسبوع مرة واحدة، فما وظيفته في مكان العمل والطريق ذهاباً وإياباً، نرجوا منكم بعد ذكر رأيكم، ذكر رأي السيد الخوئي (قده)؟",
    "answer": "إنّ تحقق المقر عرفاً بما فرض في السؤال مشكل ، بل منع . نعم ، هو مقر عمله لامقر نفسه ، ولهذا تكون وظيفته التمام حتى في الطريق وإن كان الأولى والأجدر فيه الجمع بين القصر والتمام ."
  },
  {
    "id": 1091,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "نحن جمع من المكارين نعمل في سيارات للأجرة داخل حدود بلدتنا مرة  وأخرى خارج المسافة الشرعية يرجى الإجابة على حكم كل واحد منا : 1 ـ أنا أعمل داخل حدود القضاء الذي اسكن فيه ويمكن أن تطرأ عليه أجرة بالشهر مرة، أو مرتين خارج القضاء أي خارج المسافة الشرعية، فما هوحكم صلاتي خارج المسافة التي أذهب إليها؟",
    "answer": "وظيفتك القصر ، لأن سفرك إلى خارج البلد إتفاقي وليس شغلاً لك,"
  },
  {
    "id": 1092,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "أنا أعمل خارج المسافة الشرعية ولكن أقل من عشر مرات بالشهر وشهر آخر أكثر من عشر مرات والباقي ضمن حدود بلدتنا أي دون المسافة الشرعية، فما هو حكم صلاتي؟",
    "answer": "عليك التمام في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1093,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "3 ـ أنا أعمل داخل حدود بلدتي ولكن إذا أجرت إلى خارج المسافة أذهب وهذا قد يحصل بالشهر، أو لا يحصل فما هو حكم صلاتي؟",
    "answer": "لايكفي ذلك في البقاء على التمام، فحكمك القصر."
  },
  {
    "id": 1094,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما هو حدّ الصلاة تخييراً للمسافر في حرم الإمام الحسين عليه السلام كم متر؟",
    "answer": "الظاهر جواز الإتمام في تمام الروضة المقدسة وهي تحت القبة الشريفة ، دون الرواق والصحن."
  },
  {
    "id": 1095,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "ما حكم من صلى قصراً في موضع التمام وصلى تماماً في موضع القصر؟",
    "answer": "إذا قصر من وظيفته التمام بطلت صلاته في جميع الموارد إلا في المقيم عشرة أيام إذا قصر جهلاً بأن حكمه التمام فإن الأظهر فيه الصحة. أما إذا أتم من وظيفته القصر فمع جهله بالحكم لم تجب الإعادة فضلاً عن القضاء، أما إذا كان عالماً بأصل الحكم وجاهلاً ببعض الخصوصيات الموجبة للقصر، أو كان جاهلاً بالموضوع فإن علم في الوقت إعاد الصلاة، وإذا علم بعد خروج الوقت، فالظاهر عدم وجوب القضاء عليه."
  },
  {
    "id": 1096,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "شخص له محل عمل يبعد المسافة الشرعية عن وطنه. ما حكم صلاته في الطريق إلى محل العمل وكذلك في محل العمل في الصورالتالية : الصورة الأولى، إذا كان يذهب إلى محل عمله يوماً واحداً فقط في الأسبوع؟ الصورة الثانية، إذا كان يذهب إلى محل عمله يومين فقط في الأسبوع؟ الصورة الثالثة، إذا كان يذهب إلى محل عمله ثلاثة أيام فقط في الأسبوع؟",
    "answer": "وظيفته في الصورة الأولى التمام في محل العمل وفي الطريق ، وكذلك في الصورة الثانية ةإن كان الأحوط والأولى الجمع في الطريق إذا كان عمله مستمراً كذلك أكثر من سنتين . وأما في الصورة الثالثة فإن تحقق عنوان المقـر له في محل عمله ، فوظيفته فيه التمام ، وأما في الطريق فوظيفته القصر ."
  },
  {
    "id": 1097,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "لدي بيتان الأول في كربلاء والآخر في بابل، فهل يجوز قصر الصلاة الواجبة؟",
    "answer": "وجود بيت للمسافر في بلد لايوجب إنتقال وظيفة المسافر إلى التمام مالم يكن وطناً ثانياً له، أو يكون مقيماً فيه لأكثر من سنتين، أو كان محلاً لعمله."
  },
  {
    "id": 1098,
    "category": "صلاة المسافر",
    "question": "إذا كنت مسافراً إلى دولة أخرى ولم أدر متى أعود، فماذا أعمل في الصلاة، هل أتمها، أم أقصرها؟",
    "answer": "إذا تحقق منك قصد الإقامة في ذلك البلد تصلي تماماً وإن لم تتخذه موطناً دائمياً. نعم ، إذا أقمت في مكان واحد ثلاثين يوماً من دون عزم الإقامة عشرة أيام بل كنت مترداً ، فإنه يجب عليك القصر إلى نهاية ثلاثين يوماً وبعدها يجب عليك التمام إلى أن تسافر سفراً جديداً ."
  },
  {
    "id": 1099,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": ": إذا حدث إختلاف بين طائفتين مؤمنتين كبيرتين في ثبوت الهلال وعدمه وكلتاهما ثقة، فما الحل هنا؟",
    "answer": "العمل على الإطمئنان."
  },
  {
    "id": 1100,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "من كان مسافراً ويعلم أنه سيصل إلى بلده قبل الزوال، ولم يتناول مفطراً، متى يجدد النية للصيام؟ هل بعد تجاوزه محل الترخص وهو في طريقه لبلده، أم يجب عليه أن ينوي الصيام بعد الدخول إلى بلده؟",
    "answer": "نعم، يجب عليه أن ينوي الصيام بعد الدخول إلى بلده."
  },
  {
    "id": 1101,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل المصل للدواء، أو للتغذية في العضلة، أو الوريد في نهار شهر رمضان مفطر؟",
    "answer": "لايكون مبطلاً للصوم."
  },
  {
    "id": 1102,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل أخذ الدم من وريد الصائم من المفطرات؟",
    "answer": "ليس أخذ الدم من وريد الصائم من المفطرات."
  },
  {
    "id": 1103,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل تجوز شهادة المرأة في الهلال؟",
    "answer": "لايثبت الهلال بشهادة النساء."
  },
  {
    "id": 1104,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم الصوم لمن أجنب في ليالي شهر رمضان وقبل الفجر دخل في الغسل فنوى، وغسل الرأس وشطرا من الجانب الأيمن ولم يكمله ثم أذن المؤذن لصلاة الصبح؟",
    "answer": "صومه صحيح، وليس عليه شيء."
  },
  {
    "id": 1105,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "شخص أغمي عليه ولم يفق إلاّ أثناء النهار، أو في الليل وكان ناوياً للصوم في الليل قبل الإغماء، فهل يصح صومه؟ وهل عليه القضاء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، صومه صحيح ولاقضاء عليه."
  },
  {
    "id": 1106,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز إعطاء زكاة الفطرة لشخص أعيله غير واجب النفقة بعد إخراجها عنه؟",
    "answer": "لا بأس إذا كان فقيراً."
  },
  {
    "id": 1107,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "أفدتم بأنه إذا أفاد قول الفلكي اليقين بتولد الهلال وقابليته للرؤية فيمكن للمكلف ترتيب الأثر، وذلك من جهة حجية اليقين فهل هوبخصوص الرؤية البصرية ، أم يشمل المسلحة؟",
    "answer": "خصوص الرؤية البصرية."
  },
  {
    "id": 1108,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ورد في الفتوى أن زكاة الفطرة إذا عزلت تعينت، هل يكفي في ذلك العزل خلال شهر رمضان، أو قبله، أم لابد أن يكون العزل وقت وجوبها أي ليلة العيد؟",
    "answer": "نعم، يكفي عزلها في خلال شهر رمضان لا قبله."
  },
  {
    "id": 1109,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "لو عزلها خلال الشهر وتعينت ـ على فرض ذلك ـ ثم كان ليلة العيد في عيلولة شخص فعلى من تجب؟ وهل ينتفي التعيّن حينئذٍ؟",
    "answer": "إذا عزلت خلال شهر رمضان تعينت ولاتجب مرّة ثانية لا عليه ولا على من عاله."
  },
  {
    "id": 1110,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز إعطاء الشاب العاطل عن العمل، أو الذي يبحث عن العمل ولم يجد له عملاً زكاة الفطرة؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا كان فقيراً مستحقّاً للفطرة، ولايوجد عمل مناسب له. وأمّا إذا وجد عمل مناسب له ولكنّه لايعمل، فلايجوز إعطاء الفطرة له."
  },
  {
    "id": 1111,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم الإعتماد على الحسابات الفلكية في تحديد رؤية الهلال كشهر محرم وشهر رمضان والعيد؟",
    "answer": "الحسابات الفلكيّة لاتكون حجّة، ولا بأس بالتأكيد بها."
  },
  {
    "id": 1112,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز صوم يوم الغدير للمسافر ولو بالنذر؟ وكذلك يوم عرفة؟",
    "answer": "نعم، يجوز صوم يوم الغدير، وعرفة بالنذر للمسافر."
  },
  {
    "id": 1113,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "أنا أعمل نجار (قوالب الخشب وصب الخرسانة للبيوت) وهو من الأعمال الشاقة صيفاً بسبب حرارة الجو، مما يسبب الإنهاك والعطش والذي يؤدي أحياناً إلى الإفطار في شهر رمضان مع الأخذ بالإعتبار صعوبة التوقف عن العمل بسبب الوضع المعيشي. هل الأعمال الشاقة تعتبر من الأعذار للإفطار في شهر رمضان، وما حكم الإفطار في رمضان بسبب العطش الشديد؟",
    "answer": "إذا كانت معيشته اليوميّة متوقفة على شغله المذكور في السؤال، ولم يجد شغلاً آخر ولو في شهر رمضان ولم يكن عنده مال يعيش به في شهر رمضان وترك شغله فيه يؤدي وقوعه في الحرج من جهة المعيشة ولم يكن إمكانه الإقتراض وأدائة بعد شهر رمضان، ففي هذه الحالة جاز له الإفطار والقضاء بعد شهر رمضان."
  },
  {
    "id": 1114,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "إني صمت شهر رمضان السابق، ونسيت أن أدفع الفطرة حتى هذه اللحظة ؟",
    "answer": "عليك بدفع زكاة الفطرة بقصد القربة المطلقة."
  },
  {
    "id": 1115,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "يقال أن هناك بعض الأدوية التي من الممكن أن يتناولها الصائم في الليل التي تجعله لايجوع ولايعطش خلال نهار شهر رمضان، فهل يجوز تناول تلك الأدوية على فرض صحة ذلك القول؟",
    "answer": "لا مانع من تناول الأدوية المذكورة في حدّ نفسه."
  },
  {
    "id": 1116,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "سؤال : من هو الذي يجوز له التصدي لتثبيت الهلال؟",
    "answer": "الحاكم الشرعي ـ الجامع للشروط ـ وحكمه بثبوت الهلال نافذ حتى في حق غير مقلديه."
  },
  {
    "id": 1117,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز لمن لم يبلغ مرتبة الإجتهاد أن ينصب نفسه لتثبيت الهلال ويرتب الناس على حكمه في ثبوت الهلال وعدمه الصيام، أو الإفطار؟",
    "answer": "لايكون حكم غير المجتهد الجامع للشرائط نافذاً في ثبوت الهلال، إلاّ أن يحصل لمن يعتمد عليه العلم من خبره."
  },
  {
    "id": 1118,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يعد التصدي لتثبيت الهلال من وظائف القاضي؟",
    "answer": "هو من وظائف الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 1119,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يشترط لمن لم يبلغ رتبة الإجتهاد وجود الإذن من المرجع في التصدي، أم لا؟",
    "answer": "يثبت الهلال عند من يحصل له العلم من إخبار من يتصدى لرؤية الهلال، أمّا ثبوت الهلال بالحكم فلا قيمة للإذن في ذلك."
  },
  {
    "id": 1120,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "الطفل الذي يتغذى بحليب الأم وطعام آخر، هل يجوز للأم أن تترك الصيام في فرض السؤال وتدفع عن كل يوم مدّاً من الطعام؟",
    "answer": "الأقوى الإقتصار في الجواز على المرضعة القليلة اللبن في صورة عدم إمكان إرضاع الولد من غير حليبها، أو من الحليب المعلّب إذا لم يتضرّر الولد الرضيع به."
  },
  {
    "id": 1121,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز قراءة القرآن والأدعية الشريفة في نهار شهر رمضان حتى وإن كنت غير متأكد من صحة القراءة، وهل تعتبر القراءة غير الصحيحة عن غير عمد من المفطرات؟",
    "answer": "لايضرّ ذلك بالصوم كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1122,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز (التهرب) من الصوم عمداً من خلال السفر متعمداً لمرات متكررة ولفترة أسبوع مثلاً لكل سفر ثم العودة إلى الوطن؟",
    "answer": "يجوز السفر في شهر رمضان، ولو للفرار من الصّوم ولكنّه مكروه لفوت الأجر العظيم عليه."
  },
  {
    "id": 1123,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوزللمرأة أن تتناول أقراصاً في ليالي شهر رمضان عندما يقترب وقت عادتهـا لتمنع حصولهالأجل أن تصوم؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1124,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل الكذب على الأنبياء السابقين من المفطرات؟",
    "answer": "نعم، على الأحوط وجوباً الكذب على سائر الأنبياء من المفطرات."
  },
  {
    "id": 1125,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "لو تمضمض في نهار الصوم لوضوء الفريضة، فسبقه الماء، لم يجب عليه القضاء، هل أن لفظ الفريضة يعم القضائية أيضاً؟",
    "answer": "الظاهر، أنّه يعمّ الصّلوات القضائية."
  },
  {
    "id": 1126,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يحتاج طالب العلم، أو رجل الدين (الشيخ) وكالة من المرجع لكي يتصدى لإثبات الهلال؟",
    "answer": "ثبوب الهلال، أو عدم ثبوته من الموضوعات الخارجية، وليس من الأحكام الشرعيّة. ولهذا يأخذ ويعتمد شرعاً بقول من أوجب قوله الإطمئنان بثبوته كشاهدين عادلين، أو الشياع."
  },
  {
    "id": 1127,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم إستخدام الإبرة في نهار شهر رمضان؟ سواءٌ أكانت بالعضلة، أو الوريد، أو تحت الجلد.. مقوية، أم مغذية؟",
    "answer": "ليس من المفطرات زرق الحقنة في العضلة، أو الوريد. وكذلك ما يصل إلى الجوف من غير طريق الفم لايكون مبطلاً للصوم كما في المغذي الذي يزرق للمريض من غير طريق الفم والحلق."
  },
  {
    "id": 1128,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل من اشكال الإستحمام نهار رمضان في أي وقت منه وبأي صفة كان؟",
    "answer": "لا بأس بالإستحمام في نهار شهر رمضان وإن اشتمل على جميع أطراف الرأس والجسم شريطة أن لايصدق عليه عنوان الغمس."
  },
  {
    "id": 1129,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "لو قال الخطيب أنه لم يرد عن أهل البيت عليهم السلام في الموضوع الكذائي مع بحثه القاصر في الموضوع، هل يعدّ هذا من الكذب على الأئمة عليهم السلام مع قلة بحثه؟",
    "answer": "إذا كان نافياً للموضوع ومعتقداً بذلك، فهو ليس من المفطرات."
  },
  {
    "id": 1130,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "إذا أفطر الصائم بعد سقوط القرص وقبل زوال الحمرة لمشرقية معتمداً في ذلك على أذان من لايعتمد عليه كالراديو مثلاً، فهل عليه القضاء فقط، أم الكفارة أيضاً، أم لايجب عليه شيء من ذلك؟",
    "answer": "إذا كان الإفطار بعد إستتار القرص، فعليه القضاء على الأحوط."
  },
  {
    "id": 1131,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تفطر في شهر رمضان لترضع إبنها مع وجود بديل للإرضاع، كما هو الحال في الحليب المجفف المستعمل في إرضاع الأطفال؟",
    "answer": "إذا كان حليب الأطفال كافياً لحاجة الطفل، ولا تضرّر به وجب عليها الصّوم وإعطاءه الحليب المجفّف."
  },
  {
    "id": 1132,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "لوكان المكلف مريضاً بمرض السكري، وهو يعد مرضاً بإجماع العقلاء والمبتلى به يعد (مريضاً) ولكنه بعد أخذ بعض الإحتياطات يستطيع الصوم دون أدنى مشكلة ودون أن يزيد الصوم من المرض، أو يوخر من الشفاء والإنسان على نفسه بصيرة، فما حكم صيامه وما هو التكليف المتوجه إليه؟",
    "answer": "يجب عليه الصّوم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1133,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم من ابتلع حبة السكر، أو الضغط من غير ماء؟",
    "answer": "إبتلاع حبّة السكر، أو الضغط مفطر للصوم ."
  },
  {
    "id": 1134,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "أنا امرأة أبلغ من العمر 40 عاماً مطلوبة صيام للسنوات الماضية حيث عندما كنت صغيرة لبعض السنين جاهلة وعندما كبرت وتزوجت لم أصم شهر رمضان 1421 لأني كنت نفساءً، كذلك لسنة 1428 لأني كنت حاملاً، وكذلك لم أقض صوم أيام الدورة الشهرية لبعض أشهر رمضان الماضية، والآن أحسّ بالتعب الشديد والصعوبة البالغة عند صيام القضاء ولدي أطفال ومنزل وزوج يجب أن أهتم بهم، أفتونا؟",
    "answer": "يجب قضاء الأيام الفائتة من الصوم مالم يكن في الصوم حرج شديد لايتحمل عادة كما تجب الكفارة للتأخير عن  القضاء بمجيء شهر رمضان التالي وهي ثلاثة أرباع الكيلو من الطحين، أو التمر عن كل يوم لوكان الترك الصوم بعذر من مرض ، أو نفاس ، أو حيض . وأمّا إن كان الترك مع العلم بالوجوب ولو من جهة عدم المبالاة والجهل التقصيري فتجب كفارة الترك العمدي لصيام أيام شهر رمضان وكفارته التخيير بين صوم شهرين متتابعين عن كل يوم من أيام شهر رمضان، أو إطعام ستين مسكيناً عن كل يوم مباشرة، أو توكيلاً بإعطاء مايقارب كيس عن الطحين أي خمسة وأربعين كيلو من الطحين ، أو التمر، أو الأرز ، أو غير ذلك إليهم عن كل يوم. ومع عدم القدرة على القضاء للحرج الشديد عليك أن توصي بالقضاء عنك بعد الوفاة زيادة على الكفارات ."
  },
  {
    "id": 1135,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم الغرغرة والمضمضة أثناء فترة الصيام؟",
    "answer": "المضمضة، إذا كانت في وضوء الصلاة فلاتضرّ حتى إذا دخل في جوفه بدون إختيار وقصد. وأمّا في غير وضوء الصلاة إذا دخل في جوفه بدون إختيار يجب عليه القضاء. وأمّا الغرغرة، إذا كان للتداوي فمع الإطمئنان بعدم دخوله فلاتضرّ، وإلاً فلايجوز فإن دخل في جوفه فعليه القضاء."
  },
  {
    "id": 1136,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما هو العمر الذي يجب الصيام فيه لدى الأناث، وهل هناك مجال، أو رخصة بالإفطار بالنسبة لمن تصوم أول مرة (أقصد في أول سنة من بلوغها)؟",
    "answer": "بعد اكتمال تسع سنوات لاتكون مرخّصة في الإفطار، إلاّ أن يكون الصوم حرجياً عليها."
  },
  {
    "id": 1137,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل البخور الذي يوضع على الفحم وتنتج منه رائحة عطرة في نهار شهر رمضان مفطر؟",
    "answer": "لايكون مفطراً."
  },
  {
    "id": 1138,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل ذو العطاش يفطر فيحق له الأكل والشرب وغيرهما مما يحرم على الصائم، أم يجب عليه أن يقتصر على خصوص الماء؟",
    "answer": "ذو العطاش إذا كان الصّوم عليه مشقة وصعوبة، يجوز له الإفطار ودفع الفدية بمدّ بدل كل يوم، ولايجب عليه القضاء وإذا كان متعذراً لايجب عليه دفع الفدية أيضاً ، كما لايجب عليه الإقتصار على خصوص الماء ."
  },
  {
    "id": 1139,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "في البلدان التي فيها نهار فقط، أو ليل فقط لعدة أشهر، هل يسقط الصوم عن أهلها في شهر رمضان؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، عليهم أن يطبقوا أعمالهم من الصلوات والصيام على أقرب بلد فيه الليل والنهار على الأحوط. وإذا تمكنوا من الهجرة عن هذه البلدان فعليهم ذلك."
  },
  {
    "id": 1140,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هناك لاصق يوضع على البدن وبداخله مادة نيكوتين الموجودة في السجائرويتم سحب البدن لهذه المادة، فهل يجوزاستخدامها في نهارالصوم، أم لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1141,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "لو اعتمد شخص على الساعة ـ وكان مطمئناً بدقتها ـ في تشخيص بقاء الليل، أو طلوع الفجر في صيام شهر رمضان فأكل، ثم انكشف أنه أكل بعد طلوع الفجر، فما هو حكم صومه؟",
    "answer": "عليه إمساك هذا اليوم، ثمّ قضاؤه بعد شهر رمضان المبارك."
  },
  {
    "id": 1142,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "عند إخراج زكاة الفطرة في شهر رمضان بنية القرض، هل يجب إعلام الفقير بذلك؟",
    "answer": "لايجب الإعلام الفقير بذلك."
  },
  {
    "id": 1143,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "نرى في التقويم وقتاً لصلاة الصبح ووقتاً آخر للإمساك وعادة يكون وقت الإمساك يسبق وقت صلاة الصبح بعشر دقائق تقريباً، فهل يجب الإلتزام بوقت الإمساك المذكور في التقويم، أو يجوز الأكل والشرب إلى حين دخول وقت صلاة الصبح؟",
    "answer": "لامانع من الأكل والشرب إلى ما قبل الطلوع بدقائق."
  },
  {
    "id": 1144,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما هو حكم الإستماع لشعر الغزل في شهر رمضان وغيره من الشهور؟",
    "answer": "لايجوز إنشاد شعر الغزل في شهر رمضان وغيره إذا كان مثيراً للشهوة ، أو بكيفية لهوية يصدق عليها الغناء ."
  },
  {
    "id": 1145,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "نحن المقيمون في دول شمال أوروبا وبالخصوص في مملكة السويد نعرض على سماحتكم الأمر الشرعي لمسألة الصيام الواجب، وخصوصاً في فصل الصيف فإن الليل منعدم هنا بحيث أن الناظر إلى السماء يشاهد البياض الممتليء وليس للظلام، وكذلك مشقة طول الوقت ما بين الإمساك والإفطار 19 ــ 20 ساعة، بل وأكثر أحياناً، فما هو التكليف الشرعي في ذلك، علماً بأن الصيام شاق على العموم الأغلب وخاصة الأولاد والفتيات. ثانياً، وجدنا في مسألة السفر وقطع المسافة للفرار من الصوم وقضاؤه في ما بعد أمراً مربكاً لنا ولأولادنا لارتباطهم بالمدارس والعمل، أفتونا مأجورين؟",
    "answer": "إذا كان صوم هذا المقدار من الوقت حرجياً للفرد فيقضيه في وقت آخر ، كأيام الشتاء ."
  },
  {
    "id": 1146,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ذكر بعض الأخوة أن في شهر رمضان القادم هناك بعض المناطق في أوروبا لايكون فيها فجر بين الليل والنهار وإنما في علم الفلك، ويسأل الأخوة عن حكم صلاة الصبح والصوم من الفجر في هذا الحالة. هل يرجعون إلى وقت أقرب البلدان أم تسقط الصلاة لعدم وقت لها ويصوم مما قبل طلوع الشمس بدقائق لصدق بقاء الليل؟",
    "answer": "إذا غاب القرص وسقط عن الأفق عند الليل فلابد أن يسبق طلوع الشمس انتشار ضوئها قبيل خروج القرص وهو الفجر وهو وقت صلاة الصبح والصوم وإن كان قليلاً. وأمّا لو لم يسقط القرص نهائياً وإنّما يميل إلى الغروب ثم يظهر ويرتفع في السماء ثانية، ولعله في المناطق القطبية فلايتحقق الليل أصلاً كما لايتحقق الفجر والحكم وجوب صلاة الصبح بالرجوع إلى أقرب البلدان ، أو الهجرة إن أمكن ."
  },
  {
    "id": 1147,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل يكفي رؤية الهلال في بلد لبلد آخر وإن كان بعيداً وإن لم يمكن رؤية الهلال فيه؟",
    "answer": "يكفي رؤية الهلال في بلد لثبوته في بلد آخر، ولو كان بعيداً عنه بشرط إشتراكهما في جزءٍ من الليل. بلا فرق بين خطوط الطول والعرض في ذلك ."
  },
  {
    "id": 1148,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "في بعض البلاد يقال بأنه لايمكن تعيين الفجر الصادق في أشهر الصيف، فكيف نعين وقت الإمساك للصوم ، ووقت الصلاة؟",
    "answer": "لابد من الإحتياط بالإمساك قبل طلوع الفجروالصلاة بعده ."
  },
  {
    "id": 1149,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": ": مكلف يبلغ من العمر (30) سنة فاته من الصيام بعد سن التكليف خمس سنوات (أي أنه صام وعمره 20 سنة) ولم يلتفت قصوراً لحكمه الشرعي. فما حكم هذا المكلف شرعاً، وإذا وجبت عليه الكفارة فما مقدارها بالدينار العراقي إذا تعذر وجود المسكين؟",
    "answer": "إذا كان قاصراً وغافلاً عن وجوب الصّوم عليه، فعليه القضاء دون الكفارة، وإلاّ فعليه القضاء والكفارة معاً ، والكفارة خمسة وأربعين كيلو من الطحين ، أو التمر ، أو الأرز ، أو غير ذلك ، والمرجع في تعيين قيمتها السوق."
  },
  {
    "id": 1150,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "هل الصوم الذي يجب على الولد الأكبر قضاؤه عن والده يختص بصوم شهر رمضان، أم يشمل مطلق الصوم، كصوم الكفارة والنذر مثلاً؟",
    "answer": "نعم، يختص بصوم شهر رمضان."
  },
  {
    "id": 1151,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "كنت مريضاً ففات عني صيام شهر رمضان ومرّت سنة ولم أقض صيام الشهر لأني بقيت مريضاً، فماذا أفعل، هل أصوم الشهر، ام أدفع كفارة، أم ماذا؟ علماً أن صحتي جيدة الآن، وهل أستطيع الصوم متقطعاً؟",
    "answer": "مع إستمرار المرض طيلة السنة إلى أن أدرك رمضان الثاني يسقط القضاء، ويجب التصدق عن كل يوم بمدّ من طعام، وهو ثلاثة أرباع الكيلو. أمّا مع إرتفاع المرض قبل إدراك رمضان الثاني عليك القضاء، ومع إدراكه عليك الفدية مضافاً إلى القضاء. وتستطيع أن تصوم متقطعاً."
  },
  {
    "id": 1152,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "ما حكم من أفطرت (رمضانين متتاليين)، رمضان الأول سببه (الحمل) وتأثير الصوم على الحامل وحملها وللفترة التي تلت رمضان الأول (فترة رضاعة) وكذلك الأم لم تستطع أن تتحمل الصوم أيضاً لضرره بها وبالرضيع؟ فلمّا قرب رمضان الثاني (ولم تستطع أن تقضي أي شيء من رمضان الأول بسبب ما ذكر). بدأ الحمل الثاني، وكذلك أفطرت لنفس الأسباب أعلاه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال ، يجب عليها قضاء صيام كلا الشهرين، وإعطاء الفدية، وهي لكل شهر (22) ونصف كيلو طحين، أو الرز (التمن)، أو التمر."
  },
  {
    "id": 1153,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "شخص لم يكمل الصيام (إفطار غير متعمد) بسبب المرض، أو السفر وعند الشفاء لم يتدارك القضاء إلى السنة الثانية، وأراد أن يصوم صيام شهر رمضان الجديد، فما حكم الشهرالماضي من السنة الماضية بالنسبة لشهررمضان؟",
    "answer": "عليه فدية تأخير القضاء، وهي مدّ عن كل يوم ثم القضاء بعد شهر رمضان."
  },
  {
    "id": 1154,
    "category": "​​مسائل في الصوم",
    "question": "مطلوبة 12 عاماً صياماً وصلاة لعدم وجود الوعي الديني سابقاً، وكذلك عدم تشجيع الأهل على ذلك خوفاً من النظام السابق.. هل يجوز لي دفع مبلغ من المال، أو توكيل أحد عني في قضاء ذلك خلال حياتي، أم لايجوز؟",
    "answer": "لايجوز ذلك ما دمت حيّاً. وعليك أن تقضي الصلاة والصيام بنفسك في حياتك كما أنّ عليك كفارة إفطار الصيام متعمداً."
  },
  {
    "id": 1155,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": ": مكلف يبلغ من العمر (30) سنة فاته من الصيام بعد سن التكليف خمس سنوات (أي أنه صام وعمره 20 سنة) ولم يلتفت قصوراً لحكمه الشرعي. فما حكم هذا المكلف شرعاً، وإذا وجبت عليه الكفارة فما مقدارها بالدينار العراقي إذا تعذر وجود المسكين؟",
    "answer": "إذا كان قاصراً وغافلاً عن وجوب الصّوم عليه، فعليه القضاء دون الكفارة، وإلاّ فعليه القضاء والكفارة معاً ، والكفارة خمسة وأربعين كيلو من الطحين ، أو التمر ، أو الأرز ، أو غير ذلك ، والمرجع في تعيين قيمتها السوق."
  },
  {
    "id": 1156,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": "هل الصوم الذي يجب على الولد الأكبر قضاؤه عن والده يختص بصوم شهر رمضان، أم يشمل مطلق الصوم، كصوم الكفارة والنذر مثلاً؟",
    "answer": "نعم، يختص بصوم شهر رمضان."
  },
  {
    "id": 1157,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": "كنت مريضاً ففات عني صيام شهر رمضان ومرّت سنة ولم أقض صيام الشهر لأني بقيت مريضاً، فماذا أفعل، هل أصوم الشهر، ام أدفع كفارة، أم ماذا؟ علماً أن صحتي جيدة الآن، وهل أستطيع الصوم متقطعاً؟",
    "answer": "مع إستمرار المرض طيلة السنة إلى أن أدرك رمضان الثاني يسقط القضاء، ويجب التصدق عن كل يوم بمدّ من طعام، وهو ثلاثة أرباع الكيلو. أمّا مع إرتفاع المرض قبل إدراك رمضان الثاني عليك القضاء، ومع إدراكه عليك الفدية مضافاً إلى القضاء. وتستطيع أن تصوم متقطعاً."
  },
  {
    "id": 1158,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": "ما حكم من أفطرت (رمضانين متتاليين)، رمضان الأول سببه (الحمل) وتأثير الصوم على الحامل وحملها وللفترة التي تلت رمضان الأول (فترة رضاعة) وكذلك الأم لم تستطع أن تتحمل الصوم أيضاً لضرره بها وبالرضيع؟ فلمّا قرب رمضان الثاني (ولم تستطع أن تقضي أي شيء من رمضان الأول بسبب ما ذكر). بدأ الحمل الثاني، وكذلك أفطرت لنفس الأسباب أعلاه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال ، يجب عليها قضاء صيام كلا الشهرين، وإعطاء الفدية، وهي لكل شهر (22) ونصف كيلو طحين، أو الرز (التمن)، أو التمر."
  },
  {
    "id": 1159,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": "شخص لم يكمل الصيام (إفطار غير متعمد) بسبب المرض، أو السفر وعند الشفاء لم يتدارك القضاء إلى السنة الثانية، وأراد أن يصوم صيام شهر رمضان الجديد، فما حكم الشهرالماضي من السنة الماضية بالنسبة لشهررمضان؟",
    "answer": "عليه فدية تأخير القضاء، وهي مدّ عن كل يوم ثم القضاء بعد شهر رمضان."
  },
  {
    "id": 1160,
    "category": "أحكام قضاء الصوم",
    "question": "مطلوبة 12 عاماً صياماً وصلاة لعدم وجود الوعي الديني سابقاً، وكذلك عدم تشجيع الأهل على ذلك خوفاً من النظام السابق.. هل يجوز لي دفع مبلغ من المال، أو توكيل أحد عني في قضاء ذلك خلال حياتي، أم لايجوز؟",
    "answer": "لايجوز ذلك ما دمت حيّاً. وعليك أن تقضي الصلاة والصيام بنفسك في حياتك كما أنّ عليك كفارة إفطار الصيام متعمداً."
  },
  {
    "id": 1161,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بما أن الفقير والمسكين لايعرف بشكل دقيق، فهل بإمكاننا إستعمال هذا المال تحت عنوان (سبيل الله) بحيث نساعد به في تعليم بعض أفراد الأسر الضعيفة، أو احتواء الشباب في ناد ترفيهي تتوفر فيه الألعاب الخاصة بهم حتي لايقعوا فريسة الإستغلال السيء، فهل تجيزون لنا استعمال هذه الزكاة في هذه الموارد وغيرها بما يعود على المجتمع بالخير وفي الرقي بأفراد المجتمع وفي وضع دروس تقوية للطلاب وعمل برامج لهم مما يرفع من مستواهم العلمي والمهاري؟",
    "answer": "إنّ سهم السادة للسادة الفقراء ، وهم الذين لايملكون قوت سنتهم لا فعلاً ، ولا قوةً ، وهذا هو معنى الفقير الشرعي . وأما سهم الإمام (ع) فمصرفه الأول الطلاب الذين ساكنون في الحوزة العلمية ، ثم الفقراء . وأما الزكاة فيجوز صرفها في سبيل الله ، وموارد تعليم الضعفاء ، ودروس التقوية ، وغيرها إن كانت من مصاديق سبيل الله ، فيجوز صرف الزكاة فيها ، وإلاّ فلايجوز ."
  },
  {
    "id": 1162,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "من كان يحرم عليه التدخين لكونه مضراً به ضرراً معتداً به وكان يشتري الدخان ويدخن، هل يجب عليه تخميس ما صرفه في التدخين لكونه خارجاً عن مؤونته؟",
    "answer": "إذا كان مضراً به ضرراً بليغاً وجب عليه تخميس ما يصرفه فيه."
  },
  {
    "id": 1163,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "من المعروف أنه يجب أن يكون الإنفاق في المؤونه من الشخص لغرض عقلائي، بحيث يكون الإنفاق في شؤونه، فلايستثنى المال الذي يتلفه من دون أن يصرفه في شؤونه، فهل يكون الإتلاف تبعاً للإنفاق في المؤونة عرفاً، كما لو صنع الطعام الكثير لعياله، أو لضيوفه فتلف منه مقدار لكثرته من دون أن يصرف في حاجة، فهل يستثنى أيضاً؟",
    "answer": "إذا صرف زائداً على مقدار شؤنه المتعارف ًفلايستثنى الزائد ولابد من تخميسه ."
  },
  {
    "id": 1164,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لوكان رأس السنة 21 يناير صادف يوم الجمعة، فهل تعتبر نهاية السنة يوم الخميس 20 يناير عند غروب الشمس، أم ليلة الجمعة الساعة الثانية عشرة ليلاً، وهل يجوز للمكلف اعتبار أحد الوقتين نهاية للسنة؟",
    "answer": "نهاية السنة الشرعية غروب الشمس من يوم الخميس."
  },
  {
    "id": 1165,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "يتوقف بعض المؤمنين ـ في تقييمه لتقديم المساعدات المقدمة من الناس للفقراء ـ في انطباق عنوان الفقر على العناوبن :  أ ــ شخص فقير يتبرع له من قبل البعض لزيارة مراقد الأولياء (ع)، بحيث يشخص البعض أن هذا التبرع يمنع من كونه فقيراً ويفقده صفة الإستحقاق ــ ما تعليق سماحتكم على ذلك؟",
    "answer": "الجوب : الفقير من لايملك قوت سنته فعلاً، أو قوة ومجرد تقديم معونة للزيارة لايخرجه عن عنوان الفقر."
  },
  {
    "id": 1166,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ب ــ شخص فقير يسافر في كل عام سفرات قصيرة لزيارة مراقد الأولياء (ع) بحيث تكون تكاليف سفرته في حدود (100 دولار)، فهل هذا يعد مانعاً من كونه فقيراً؟",
    "answer": "هذا يتوقف على الضابطة السابقة فمادام لايملك قوت سنته من المأكل والملبس والمسكن بما يناسب شأنه لا فعلاً ولا قوةً يصدق عليه الفقر، وهذا يختلف بحسب أحوال الشخص فقد يكون ما ذكرت من المصرف مغنياً لأحد دون غيره."
  },
  {
    "id": 1167,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مجموعة من الأفراد اشتركوا بأسهم مكونين لهم رأس مال وذلك لإقامة تجارية، حيث قام كل فرد بتخميس رأس ماله التجاري ابتداءً، وتقوم إدارة المشروع في رأس كل سنة ميلادية بإخبار كل فرد بمقدار الربح ويوزع جزء منه لكل فرد، وعند رغبة الفرد مستقبلاً الإنسحاب من المشروع يقوم سهمه، أو أسهمه حسب القيمة السوقية ويشتري منه فقد يكون أقل من رأس المال ومن الأرباح التي بقي جزءاً منه وقد يكون زائداً على رأس المال والأرباح المتبقية. وهنا تتفرع عدة أسئلة : 1 ـ هل يجب عل كل فرد تخميس الربح (المستلم، وغير المستلم) إذا حان رأس سنته المالية، أم أن الخمس يتعلق بالمستلم فقط؟",
    "answer": "يجب على كل فرد تخميس الربح المستلم. وأما غير المستلم، فيجوز له تخميسه فعلاً، كما يجوز له التأخير إلى حين الإستلام."
  },
  {
    "id": 1168,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ إذا خمس الفرد الأرباح غير المستلمة، قد يستلزم أنه لايستلمها عند الإنسحاب من المشروع في المستقبل نظراً لتقلب السعر السوقي للسهم؟",
    "answer": "لا أثر لتقليب الأسعار في التخميس ، والمناط في التسعير وقت التسعير ."
  },
  {
    "id": 1169,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "3 ـ هل يجوز لإدارة المشروع عند جردها السنوي أن تخمس الأرباح وتوزع عين الخمس لكل فرد ليتصرف فيه وفق تكليفه الشرعي؟",
    "answer": "لايجوزلإدارة المشروع تخميس الأرباح إلاّ بالوكالة."
  },
  {
    "id": 1170,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز التصرف في سهم السادة من الخمس بانفاقه على فقراء السادة؟",
    "answer": "يجوز على الأحوط ، ولابدّ من الإذن ."
  },
  {
    "id": 1171,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز أخذ مال الناصبي غلبةً وسرقةً وأداء خمسه فوراً كغنيمة؟",
    "answer": "لايجوز بالسرقة والغيلة."
  },
  {
    "id": 1172,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كانت السلعة لها ثلاثة اسعار بقيمة 10000 ريالاً، وبقيمة 11000 ريالاً، بقيمة 120000 ريالاً، فبأي الأسعار نلاحظها في حالة إخراج الخمس؟",
    "answer": "قيمة بيعها المتعارف في الأسواق."
  },
  {
    "id": 1173,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو وجدت عمارة تعلق بها الخمس، واختلف أهل الخبرة في تقييمها فبعضهم قيمها بـ 100000 ريالاً، وآخرون بقيمة 150000 ريالاً، فأي السعرين نعتمد، أو نجري المصالحة فيما زاد على المائة ألف؟",
    "answer": "بالقيمة التي تباع بها في السوق."
  },
  {
    "id": 1174,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل التلفزيون والستلايت فيهما خمس في الفروض التالية : 1 ــ لم يكن للمكلف رأس سنة خمسية؟ 2 ــ عنده رأس سنة ولكن بعد دوران السنة، هل يخمس مرة ثانية؟ 3 ــ إنّ التلفزيون والستلايت مختلفان عن بقية إغراض البيت لأنها قد تستخدمان في الحرام؟",
    "answer": "حال التلفزيون، والستلايت حال سائر الأشياء إذا حال عليهما الحول، ولم يستخدما فيما هو المطلوب منهما وجب إخراج خمسهما."
  },
  {
    "id": 1175,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بناءً على أن التاجر عند رأس سنته الخمسية يحسب البضاعة بالقيمة السوقية الفعلية ليخرج خمسها، فهل المعتبر هو القيمة الفعلية بسعر الجملة، أم بسعر المفرد، أي قطعة قطعة؟",
    "answer": "إذا كان التاجر يبيع بالجملة، فبسعر الجملة. وإذا كان يبيع بالمفرد، فبسعر المفرد."
  },
  {
    "id": 1176,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا موظف مغربي اهتديت لمذهب أهل البيت (ع) قبل سنوات ومنذ ذلك الوقت وأنا أبحث وأتعلم فقه أهل البيت (ع) فتبين لي أن مسألة الخمس مهمة جداً وهذا ما شغل بالي كثيراً، فكيف أحسب خمس السنوات الماضية ثم لمن أدفعها ، ففي المغرب لا مرجع ولا وكيل معتمد ثم إني عاجز عن إرساله إلى وكيل في بلد آخر عبر البنك لأسباب أمنية. فهل أدفعه للفقراء عامه وهم ليسوا علويين معلومين أم أدخره عندي إلى أن يحدث الله أمراً كان مفعولاً، وأسلمه إلى أيدي أمينة مع الإشارة إني لا أملك إلا أجرتي الشهرية، وشقة اشتريتها من ما أدخرته طوال سنوات عملي؟",
    "answer": "يجب الخمس في أرباح المكاسب، وفي الفوائد التي يستفيدها الإنسان كالهبات والهدايا، بشرط عدم صرفها في مؤونة سنته. ونقصد بها تكاليف معيشته بحسب حالته الإجتماعية. فما زاد على ذلك يجب إخراج خمسه. ويظهر من سؤالك أنك أدخرت المال الذي اشتريت به الشقة، فعليك خمس المال في السنين التي سبقت سنة الشراء وما حصلت عليه في سنة الشراء وبه تم ثمن الشراء لا خمس فيه، والمدخر من السنين السابقة عليه الخمس إذا كان هناك فقراء من الشيعة، أو السادة الفقراء تصرف نصف خمسك على الفقراء من العوام ونصفه الآخر على فقراء السادة وهم من ذرية أهل البيت (ع). ويجوز لك أن تصرف نصف خمسك على جيرانك من أهل السنة إذا لم يكونوا معادين لأهل البيت (ع)، وكانوا فقراء لتأليف قلوبهم، ولعل الله يهديهم إلى الصراط المستقيم."
  },
  {
    "id": 1177,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب الخمس على السادة، أو أنه فقط على العامة؟",
    "answer": "نعم، يجب الخمس على السادة."
  },
  {
    "id": 1178,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ـ هل يجوز صرف الخمس، أو سهم الإمام لإيجاد المدرسة الأكاديمية في منطقة الشيرداغ في إقليم غزني في أفغانستان لمحروميتها وعدم توجه الدولة إليها، وتعلّم القرآن والمضامين الدينية فيها، أم لايجوز؟",
    "answer": "أما سهم السادة فلايجوز صرفه إلا للسادة الفقراء. وأما سهم الإمام عليه السلام فلا مانع من صرفه في إنشاء المدرسة الأكاديمية شريطة أن يكون فيها خدمة الدين ."
  },
  {
    "id": 1179,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ـ هل تجوزون التصرف في الخمس بحسب ما تقتضيه المصلحة؟ 2 ـ لدي خمس ويوجد شخص محتاج، هل يجوز تسليمه الخمس بصيغة الدين ويسدده على شكل أقساط إلى المكتب؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في الخمس إلاّ بإذن الحاكم الشرعي، كما لايجوز تسليم الخمس إلى شخص بعنوان الدين."
  },
  {
    "id": 1180,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "زوجتي ربة بيت، وليس لها مورد خاص بها ولاتملك شيئاً، فهل يكون خمسها ضمن سنتي الخمسية، أم يجب أن يكون لها سنة خمسية خاصة بها؟",
    "answer": "إذا لم تملك زوجتك شيئاً، فلا خمس عليها، ولايجب عليها أن تجعل سنة خمسية لها."
  },
  {
    "id": 1181,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "العام الماضي أعطيت أموال الخمس إلى صديق مقرب لي جداً، وأثق به ثقة مطلقة لكي يوزعها على مستحقيها من فقراء السادة، وغيرهم لعلمه أكثر مني بهم واحتكاكه المباشرمعهم. وهذا العام أردت أن أعطيه كذلك أموال الخمس إلا أنّ أحد المشايخ قال لايجوز إلا أن تعرف أنت الفقراء وتجعله أداة إيصال فقط، فما هو الحكم الشرعي لأموال العام الماضي؟ هل سقط عني الفرض، أم لا؟ وإذا كان الجواب لا، فما هو العمل في هذه الحالة؟",
    "answer": "إذا كنت واثقاً بأن صديقك أوصل الخمس في موارده كفى ."
  },
  {
    "id": 1182,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما يدفع مقابل زكاة الفطرة، هل يعد من المؤونة فبالتالي لايجب الخمس فيه، أم لا؟",
    "answer": "نعم، ما يدفع لزكاة الفطرة يعدً من المؤونة، لايجب فيه الخمس إلاّ أن يكون ما دفعه للزكاة من أموال دار عليها الحول، ولم تخمس فحينئذ يجب فيها الخمس."
  },
  {
    "id": 1183,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو كان عنده عشرة آلاف ريال اشترى بها أثاثاً قبل حلول السنة بيوم، ونيته استخدام الأثاث بعد حلول رأس السنة، فهل يجب إخراج خمس العشرة، أم يستثنى؟",
    "answer": "لايجب الخمس في الأثاث طالما لم يستعمل إلى أن حال عليها السنة"
  },
  {
    "id": 1184,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لوكان شخص عنده رأس سنة معلومة ومن ثم نسي رأس السنة في أي شهر، فما الحكم المتوجه إليه عندما تتجدد لديه أرباح، فهل يقوم بالمصالحة مع الوكيل، أو ماذا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يعمل بما يطمئن من الشهر أنه رأس سنته ، وإلاّ فيجعل شهراً رأس سنة جديدة له ويخمس ما عنده من الأرباح."
  },
  {
    "id": 1185,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لوكان شخص عنده عمارة مثلاً قيمتها مليون وهي مخمسة، ثم باعها بربح مؤجل بعد خمس سنوات، فهل يجب تخميس الأرباح بعد حلول سنته، أو يجوز له الإنتظار إلى إستلام مبلغها؟",
    "answer": "لايجب عليه تخميس الأرباح في سنة البيع، بل له الإنتظار إلى أن دار عليها السنة."
  },
  {
    "id": 1186,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا ساكن بالإيجار وعندي قطعة أرض اشتريتها لكي أبنيها للسكن والآن جاءت سنتي الخمسية ولم أبنيها، فهل يتعلق فيها الخمس، علماً اني اشتريتها من أرباح نفس السنة؟",
    "answer": "يتعلق بها الخمس بالقيمة الفعلية للأرض."
  },
  {
    "id": 1187,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز لمن كان له رأس سنة خمسية لتجارته أن يجعل رأس سنة خاص لما يأتيه من هدايا وهبات، ونحو ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1188,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص خمس أمواله وكان لديه مليون دينار وبعد مرور رأس سنته  الخمسية أصبح المبلغ مليوناً ونصف المليون ، هل يجب عليه إخراج خمس المليون والنصف، أم النصف مليون فقط، علماً أن أمواله هذه أموال مؤونه، وليس للتجارة؟",
    "answer": "يخمس نصف المليون فقط."
  },
  {
    "id": 1189,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مات شخص وكانت عنده زوجتان، الزوجة الأولى أسكنها في بيته الأول الذي بناه بنفسه بعد سنتين، والزوجة الثانية أسكنها في إحدى شقق عمارة له أيضاً قد بناها بنفسه بعد ثلاث سنوات، وأجر باقي الشقق فيها، والآن الورثة لايعلمون كم صرف الميت. هل تخمس جميع التركة، أو يقدرمقدار معين من المال بالنسبة لما صرفه، ويصالح على الباقي؟   وهل يخمس البيتين بالقيمة الحالية دون استثناء، أو يعمل له مصالحة بنسبة معينة فيما صرف في البناء والسكن؟ وإذا كان من ضمن الورثة قصّر، فكيف يتعامل معهم، علماً بأنه قد أوصى أن تخمس جميع التركة؟ يرجى بيان رأيكم، ورأي السيد الخوئي (قده) فيها؟",
    "answer": "إذا كان الميت لايخمس أمواله، فلايجب على الورثة تخميس التركة ، إذا كان الخمس متعلقاً بالأعيان ، وأما إذا انتقل الخمس إلى ذمته كما إذا أتلف المال المتعلق للخمس ، أو صرفه في المؤونة أو باعه ، أو أهداه فإن الخمس في جميع هذه المفروض انتقل إلى ذمته ، فيجب إخراجه من أصل التركة قبل التركة. نعم، الأولى على الورثة الكبار فقط تخميس الأعيان التي تركها متعلقة للخمس ، فلوكان البيت الذي بناه لزوجته وكذلك الشقق لم يستعملها في المؤونه في السنة الأولى لبنائها ثبت تخميسها الآن بالقيمة الفعلية. وكذلك كل الأموال التي تركها وغيرها من الأعيان وكانت من أموال غير مخمسة ولم يستعملها في المؤونه في سنتها إحساناً للميت وإشفاقاً له ."
  },
  {
    "id": 1190,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ـ زيد يقلد السيد الخوئي (قده)، ولديه أرض مخمسة. 2 ـ شرع في بنائها لمدة ثلاث سنوات، وسكن في السنة الثالثة. 3 ـ صرف في السنتين الأوليين خمسمائة ألف ريال، نصفها قرض والنصف الآخر من أرباحه التي لم تخمس. 4 ـ وفي السنة الثالثة صرف في البناء ثلاثمائة ألف ريال من أمواله غير المخمسة. 5 ـ وتقدر تكاليف الدور الأرضي الذي سكن فيه في السنة الثالثة بثلاثمائة ألف ريال، والدور العلوي بخمسمائة ألف ريال. فهل يعد ما صرفه في السنة الثالثة في البناء مقابل الدور الأرضي فقط، فيخمس ما صرفه في الدور العلوي الذي أعدّه للإيجار، أو يراعي ما صرفه في السنة الثالثة بالنسبة، فيعتبر نصف ما صرفه في السنة الثالثة في الدور الأرضي، والنصف الآخر في الدور العلوي. ولو فرض زيادة حكمية في البناء المذكور، هل الزيادة توزع بالنسبة على ما صرف في سنة السكن وما صرفه قبل سنة السكن في البناء المذكور، أم لا؟ يرجى بيان رأيكم الشريف، ورأي السيد الخوئي (قده)؟",
    "answer": "ما صرفه في سنة سكناه مستثنى من الخمس، دون ما صرفه في السنين السابقة، فيجب تخميسه بالقيمة الفعلية حين التخميس وبذلك لامجال لفرض النسبة، لأن التخميس يكون لقيمة الموجود الفعلي."
  },
  {
    "id": 1191,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا لاجىء عراقي في المهجر، وأريد أن أدفع الخمس وأعمل سنة خمسية أملك التالي لي سيارة في العراق، ومبلغ مالي لا أعلم كم هو لدى دائرة الشباب في بغداد لكن أعتقد أنه لايتجاوز 7 ملايين دينار عراقي، ولدى زوجتي ذهب للإستخدام الشخصي واستلم هنا مبلغاً مالياً  وقدره 1500 دولاراً نصرفه بالكامل لحاجاتنا الأساسية، وأنا لم أدفع الخمس من قبل ماذا أعمل؟",
    "answer": "سيارتك أن كانت للإنتفاع منها في كسب، أو عمل فيجب تخميس قيمتها الفعلية إن اشتريتها بأرباح أثناء السنة، و أما إذا اشتريتها بأرباح حال عليها الحول فتخرج خمس قيمة شرائها  وإن كانت للحاجات الشخصية، فلاخمس فيها شريطة ان يكون شراؤها من أرباح سنة الشراء، وأما إن كان شراؤها من الأرباح التي حال عليها الحول، فيجب تخميس قيمة شرائها. وأما المبلغ المذكور فإن كان مقبوضاً ولم يصرف في المؤونة إلى مرور سنة عليه وجب إخراج خمسه أيضاً، وأما الأموال المستحقة من أموال الدولة فإن كان استحقاقها من جهة الوظيفة وكانت الوظيفة حلالاً فهجر ووضع المال في حساب الموظف وحال عليه الحول وجب تخميسه ، وإن لم يقبضه ، وكذلك المال في المنحة من قبل الحكومة فإنه إذا وضعها في حساب شخص وجب عليه تخميسها إذا حال عليها وإن لم يقبضها بعد إعطاء ثلثها للفقراء ."
  },
  {
    "id": 1192,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "قبل 5 سنوات عملت لدى شخص وأخذت منه مبالغ من المال بدون علمه لبناء بيت لي وبعد أن اكتشف الأمر قال لي إني أطلبك 30 مليون دينار عراقي، ويجب أن تسجل البيت باسمي عند دائرة العقاري وبالفعل عملت ذلك على أمل أن أسدّد المبلغ واسترد البيت. فهل على البيت خمس، وهل أنا أكلت حراماً، وهل يتقبل الله توبتي؟",
    "answer": "ليس عليك خمس بالنسبة للبيت. وعليك بالتوبة الخالصة إلى الله سبحانه فإن أخذ أموال الناس دون علمهم خيانة وسرقة ومن كبائر الذنوب، ولكن الله يقبل التوبة من عباده، إنه رؤوف رحيم، وأدّ مافاتك من الواجبات، وتخلص من المال الحرام."
  },
  {
    "id": 1193,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عند مرور السنة الخمسية لي حسبت مالي لكي أخمسه، علماً بأني أصبح لدي قطعة ارض غير مسكونة. سؤالي هو : هل أقوم بتخميس قطعة الأرض، وكيف؟",
    "answer": "نعم، تقوّم القطعة المذكورة بقيمتها الحالية، و تخرج خمسها ، إلاّ إذا اشتريتها بثمن متعلق للخمس ، فيخمس ذلك الثمن فقط ."
  },
  {
    "id": 1194,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص خمس مازاد على مؤونته وقد كان عنده مبلغ مقداره مليون دينار عراقي ما حكم الحالة التالية : إذا دار الحول وقد زادت أمواله، هل يجب الخمس على كل الأموال، أم فقط مقدار الزيادة؟ وهل يسقط عنه إذا بقت الأموال نفس المقدار، او نقصت؟",
    "answer": "لايجب الخمس على كل الأموال، وإنما يجب في الزائد فقط، وإلا فلا خمس عليه."
  },
  {
    "id": 1195,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص موظف اقترض مبلغاً من المال لأجل بناء دار سكن وقبل حلولالسنة الخمسية بيوم استلم راتبه ولايستطيع إيفاء الدين من الـراتب، هل يطرح الـدين من الراتب قبل إجراء الخمس؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجب عليه تخميس الراتب، ولا المبلغ المقترض."
  },
  {
    "id": 1196,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا موظفة أعمل منذ 10 سنوات لكن بصورة متقطعة ، يعني تمرّ علي ايام وأشهر أكون متعطلة عن العمل وكانت علي ديون للغير ولم استلم أي راتب مضى عليه، أو مابقي منه أكثر من شهر والحمد لله، لكن تتراكم عليّ الديون نتيجة تعطلي لفترات عن العمل ليست فقط كأقساط لشركات وإنما لأشخاص أعاروني المال. أما الآن والحمد لله لقد أكرمني الله سبحانه وتعالى الرزق الوفير، دفعت كافة ديوني وآخرها الشهر السابق ولدي مبلغ الذهاب للحج، أصبحت مقتدرة والحمد لله، كيف يجب أن أخرج خمس المبلغ ولم تمرّ عليه سنة فهو عبارة عن جزء من راتب الشهري الحالي، وهو أول شهر أحصل فيه على مبلغ دون أن يكون علي ديون للغير وقدره 2185 ديناراً ومبلغ الحج هو 1030 ديناراً . هل يجب علي دفع الخمس عن ما أملك، سيارتي (الشهر السابق كانت آخر دفعة لها) إذا كانت نعم، كيف أحسب خمسها؟ وكيف أدفع خمس الكفن وقد اشتريته من سنوات؟ وهذا كل ما أملك الآن، والحمد لله الستار الكريم الرزاق، نطلب منكم النصح جزاكم الله خير الجزاء.",
    "answer": "مبلغ الحج إذا لم يمر عليه سنة من حين الإستلام لايجب تخميسه، وكذلك السيارة إذا كانت شخصية ولم يمر على مبلغ شرائها سنة كاملة ، وأما إذا كانت من أجل الشغل والعمل فإن مرّ على ثمنها حول كامل ، فيجب تخميس الثمن فقط وإن لم يمرّ عليه حول وجب عليه تخميس السيارة بقيمتها الحالية . وأما الكفن، فيجب تخميسه بالسعر الحالي."
  },
  {
    "id": 1197,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز صرف حق الإمام عليه السلام، في إقامة المآتم الحسينية مع وجود الكثير من المؤمنين الذين يتبرعون بإقامة المآتم؟",
    "answer": "مع وجود المتبرّعين على المآتم فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1198,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إن سهم الإمام حسب الموجود في الرسالة العملية لعلمائنا حفظ الله الباقين ورحم الله الماضيين منهم بأنه يجوز استخدامه في الترويج للعلوم الدينية؟ هل نكتفي بهذا أم نأخذ إجازة جديدة لأجل التصرف به؟",
    "answer": "لابد من أخذ الإجازة في التصرف في سهم الإمام عليه السلام، وما في الرسالة ليس إجازة في التصرف بل بيان موارد صرفه بعد الإجازة."
  },
  {
    "id": 1199,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يشترط لأجل التصرف بسهم الإمام عليه السلام أن تكون الإجازة من المرجع الذي يقلده المقلد، أم من أي مرجع آخر؟",
    "answer": "لابد أن يكون التصرف بإذن المرجع الذي يقلده."
  },
  {
    "id": 1200,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل سهم الإمام عليه السلام يختص التصرف به في ترويج العلوم الدينية، أو يجوز استخدامه في الأمور الخيرية الأخرى، كبناء المستشفيات والمدارس والشوارع، وغيرها؟",
    "answer": "لابد أن يكون صرف سهم الإمام عليه السلام في الموارد المذكورة، مع مراعاة الأهم فالأهم، والأهم صرفه على الطلبة في الحوزات العلمية ثم في سائر الموارد ، كالفقراء المحتاجين ، وبناء المدارس . وأمّا المستشفيات والمساجد وغيرها إذا كان الناس بحاجة إليها ولم يكن هناك متبرع كل ذلك لابد أن يكون بإذن المرجع الجامع للشرائط ."
  },
  {
    "id": 1201,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص مع والده يملكان أرضاً بقيمة ثلاثة ملايين ريالاً، لكل واحد منها النصف منها، وأراد الأب أن يبيع حصته بمليون وخمسمائة ألف ريال، فهل يعتبر من شأن الإبن أن يشتري حصة الأب من الأرباح من دون تخميسها؟ أم لابد أن يخمس المبلغ المذكور أولاً ومن ثم شراء الحصة الثانية، علماً بأن الإبن يملك أربعة ملايين ريالاً غير ما ذكر، يرجى بيان رأي السيد الخوئي (قده) في ذلك أيضاً؟",
    "answer": "على الإبن في مفروض السؤال أن يخمس الأرباح أولاَ ، ثم يشتري حصة أبيه ، والشأنية لاتسقط الخمس ."
  },
  {
    "id": 1202,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان خطيب يقرأ التعزية على الإمام الحسين عليه السلام فقط، ويأخذ أجرة مقابلها ، فهل يجوز له ألأخذ من حق الإمام أم لا؟ سواءً أكان غنياً، أو فقيراً؟",
    "answer": "نعم ، يجوز إذا كانت له خدمة دينية ، ولايعتبر في أخذ سهم الإمام (ع) الفقر كما هو معتبر في أخذ سهم السادة ."
  },
  {
    "id": 1203,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص مؤونة سنته ثلاثون ألف ريالاً، وكان يأخذها من حق السادة باعتباره سيداً، ويصرفها في مدة شهر بما لا يناسب شأنه من سفر وغيره، هل يجوز له أن يأخذ من حق السادة ثلاثين ألفاً أخرى في الشهر الآخر والحال هكذا هو دينه؟",
    "answer": "لايجوز الأخذ في السنة أكثر من مؤونة سنته المناسبة لشأنه لا أكثر ، ولايجوز صرف سهم السادة أكثر من استحقاقه وشانه ."
  },
  {
    "id": 1204,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أملك قطعة أرض اشتريتها بقصد بنائها كمنزل لعائلتي، هل يجب تخميسها إذا دار عليها الحول؟ وهل يجب علي تخميسها بسعر شراءها، أم بسعرها الحالي في السوق؟",
    "answer": "عليك تخميسها بالقيمة الفعلية ، إذا اشتريتها بأرباح أثناء السنة . وأمّا إذا اشتريتها بأرباح حال عليها الحول ، تخمس ثمن الشراء ."
  },
  {
    "id": 1205,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا موظف ليس لدي سنة خمسية ، وزوجتي كذلك لدينا بيت ملك ، ولدي قطعة أرض استلمتها من الدولة 1991، ومتروكة حصلت على سلفة من المصرف 5 ملايين دينار ولدي غيرها ثلاثة قديمة وزوجتي عملت سلفة من راتبها مقدارها 3 ملايين لدي سيارة خاصة، راتبي الشهري مع راتب زوجتي يسد الحاجة الأساسية للبيت فقط، ولدي طلبة مدارس كبار خمسة ،  أنوي الذهاب إلى البصرة؟",
    "answer": "1 ـ يجب تخميس كل مال زائد على مؤونتك إذا مرت عليه سنة عندك. 2 ـ يجب تخميس قطعة الأرض بالقيمة الفعلية. 3 ـ إذا كنت قد أعطيت خمس ثلاثة ملايين دينار القديمة فهو، وإلاّ فعليك تخميسها."
  },
  {
    "id": 1206,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز سفري إلى مناطق سياحية وصرف الأموال، وأنا مطلوب خمس بالتقسيط؟",
    "answer": "يجوز إذا لم يستلزم صرف الأموال أكثر من المتعارف ولم يعدّ متهاوناً في أداء ما عليك من دين ."
  },
  {
    "id": 1207,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص عنده رأس سنة خمسية ويملك من الأموال 75 ألف دينار، ودارت عليه السنة وعنده 25 ألف دينار، هل يخمس 25، أم لا؟",
    "answer": "إذا كانت الـ 75 ألف مخمسة، أو لم يتعلق بها الخمس، فلا خمس عليه بعد تراجع رأس ماله، وإنما الخمس في الربح الزائد على رأس المال."
  },
  {
    "id": 1208,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إن شاء الله بعد فترة بسيطة سأحصل على مبلغ مالي من التأمينات وذلك تعويض لأصابة تعرضت لها في الشركة التي أعمل بها. حيث إنى أدفع للتأمينات مبلغاً مالياً  شهرياً لهم ، و ذلك للأخطار المحتمل أن تصيبنا خلال فترة عملنا، وبعد فترة من أصابتي تركت العمل في الشركة التي أعمل بها، و أنا الآن بدون عمل. سؤالي هو، أنا لم أخمس سابقاً أبداً، وألآن سيأتيني هذا المبلغ وأنوي أن أتزوج به حتى اعصم نفسي عن الحرام وبالكاد أن يكون هذا المبلغ كافياً للمهر ومصاريف الزواج الأخرى، فهل يجب أن أخمسه؟ أم أني أنتظر إلى أن أعمل وأخمس راتبي الذي سأحصل عليه شهرياً؟",
    "answer": "المبلغ المذكور إن بقي عندك ودار عليه الحول يجب تخميسه، وإلاّ فلايجب."
  },
  {
    "id": 1209,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو ان عندي ألف دينار قمت بتخميسها وبعد إجراء الخمس صرفت هذه الألف واستجد لي مال جديد وصرفته، وهكذا حتى مجيء سنتي الخمسية التالية فقمت بجرد مالى فوجدته ألفاً ومائتين، فهل أن الخمس يتعلق بكل المبلغ، أي الألف والمائتين، أم فقط بالزائد عن السنة الماضية، وهي المائتا دينار؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يتعلق الخمس بالألف والمائتين."
  },
  {
    "id": 1210,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا من مقلدي السيد الخوئي (قده) أعمل موظفاَ ليس لي سنة خمسية بل أضبط كل مبلغ يأتيني الفائض من تاريخ استلامه أخمسه الآن أريد أن أبنى قطعة أرض بيتاً لي ولعائلتي (بالطبع اشتريت القطعة قبل 3 سنوات تقريباً بأموال الخمسية) الأموال التي عندي حالياً لاتكفي في بناء القطعة وهي كما يلي:  1 ــ 10 مليون أموال مخمسة.  2 ــ 20 مليون تراكمات رواتب وحوافز عمل، لم يدور عليها سنة لحد الآن. 3 ــ أحتاج 30 مليون ديناً ما من شخص، أو الحكومة قرض تقسيطه دفعات . السؤال، ما حكم هذه الأموال وطريقة تخميسها علماً بأن البناء قد يستغرق 6 أشهر، أو سنة علماً بأن معظم الأموال سوف يدور عليها الحول أثناء البناء بعد تسليمها المقاول.؟",
    "answer": "يخمس الأموال التي دار عليها الحول بلا فرق بين ما صرف في البناء وبين مالم يصرف فيه بعد حلول رأس السنة على كل مبلغ... وأما الأموال المقترضة، فلا تخمس."
  },
  {
    "id": 1211,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما هوحكم من رأى شيئاً في سنته الثانية، ولا يعلم أنه إستفاد منه في سنته الأولى، أم لا؟",
    "answer": "عليه أن يخمسه فوراً بعد تقييمه."
  },
  {
    "id": 1212,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص حالته العقلية ليست متزنة بشكل سوي، فهو ليس مجنوناً ولكن عنده حالات أدوارية، ويريد أن يخمس، فكيف يتعامل الوكيل معه؟ هل يأخذ منه الخمس والحالة هذه؟ أم لا يصح أخذ الخمس منه؟ باعتبار أنه غير معلوم الحال، إذ لايعلم حصول القربة منه، وهل يحتاج لإجازة خاصة من المرجع لأخذ الخمس، منه أم لا؟",
    "answer": "يؤخذ الخمس منه في حالة إستقراره."
  },
  {
    "id": 1213,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إني من مقلدي سماحة الشيخ، هل يجوز لي إعطاء الخمس لأحد مكتب مراجع العلماء؟",
    "answer": "عليك أن تؤدي خمسك إلى مكتب مقلدك، وأما صرفه في مكان آخر فهو بحاجة إلى الإجازة."
  },
  {
    "id": 1214,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص يهب أمواله قبل حلول سنته الخمسية إلى صديق واثق منه بإرجاع أمواله بعد موعد رأس سنته الخمسية هروباً من أداء حق الخمس. 1 ـ هل يبقى حق الخمس في ذمته؟ 2 ــ ما حكم الصديق الذي قبل تلك الأموال، أو أخذها خجلاً منه، هل يترتب عليه شيء وهو عالم بذلك الموضوع؟",
    "answer": "لايسقط الخمس بهذه الحيلة، ولايترتب على الصديق شيء."
  },
  {
    "id": 1215,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "اشتريت بيتاً بمليون ريال، خمسمائة ألف منها دين من آخرين، وخمسمائة نقداً من أموالي الخاصة، وسكنت فيه مدة خمس سنوات، ثم خرجت منه وجعلته للإستثمار، وسكنت في منزل آخر، فهل الخمسمائة ألف التي اقترضتها للبيت المذكور، وأريد تسديدها للدائنين بعد خروجي من البيت المذكور، تسدد بلا تخميس، أم يجب تخميسها ثم التسديد؟",
    "answer": "إذا حال عليها الحول الكامل تسددها بعد التخميس، وإلا فلايجب تخميسها."
  },
  {
    "id": 1216,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا اشترى شخص سيارة ودفع ثمنها سلفاً والتسليم بعد عدة أشهر، فإذا مرت السنة الخمسية قبل استلامها، هل يجب الخمس فيها، أم لا؟ ولو فسخ العقد بعد مرور السنة الخمسية واسترجع الثمن، هل يجب تخميسه، أم لا؟",
    "answer": "1 ـ في مفروض المسألة، يجب تخميس السيارة عند رأس السنة بقيمتها الحالية  إذا لم تكن للحاجات الشخصية. 2 ـ نعم، يجب تخميسه."
  },
  {
    "id": 1217,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا طالب علم وخطيب، وبحسب العادة كل ما أحصل عليه أنفقه في سنتي، بحيث لايبقى عندي شيء مما أحصل عليه في شهرمحرم لشهر محرم اللاحق، إلا نادراُ جداً، وأسأل عن وجوب الخمس في التالي على رأيكم، ورأي المقدس السيد الخوئي (قده) : 1 ــ الكتب التي تناسب مرحلة السطح , وقد اشتريتها في مرحلة المقدمات، مثل المكاسب والكفاية؟",
    "answer": "الخمس واجب في الزائد على مؤونة السنة، نعم، يجب عليك تخميس الكتب الزائدة عن الحاجة ، إلاّ إذا كانت الكتب من شؤون الطلبة."
  },
  {
    "id": 1218,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ الكتب التي أحتاجها كخطيب، ولكن قد لايكون حاجتي فعلية، مثل مالو اشتريت البحار، ولكني لا أرجع له إلا إذا اقتضت المناسبة؟",
    "answer": "الكتب التي أنت بحاجة إليها ولو في الجملة لايتعلق الخمس بها."
  },
  {
    "id": 1219,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "3 ــ أرض اشتريتها لا لأبنيها، بل لأن الدولة لاتعطيني قرضاً لبناء بيت إلا إذا كانت عندي أرض، وبما أن الأراضي باهظة الثمن، فاشتريت أرضاً رخيصة، لأحصل على القرض ثم أشتري به أرضاً للسكنى وأبني؟",
    "answer": "إن اشتريتها من أرباح السنة، فعليك تخميسها بقيمتها الحالية ، وإن اشتريتها من مال دار عليه الحول ، فعليك تخميس ثمن الأرض ."
  },
  {
    "id": 1220,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "4 ـ بيت اشتريته للسكنى في مهجري العلمي، وهو يناسب شأني الإجتماعي، ولكن لا يناسب مقدرتي المالية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايتعلق الخمس بالبيت. ولكن لوكانت قيمتها غير مخمسة فلابد من تخميسها."
  },
  {
    "id": 1221,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "5 ــ الكتب المكررة التي أحتفظ بنسخة منها في مهجري العلمي، ونسخة في بلدي لحاجتي إليها في البلدين، سواءاً حاجة فعلية، أو مستقبلية؟",
    "answer": "لاخمس في تلك الكتب، وإذا كان ثمنها متعلقاً للخمس، فعليك تخميس ثمنها."
  },
  {
    "id": 1222,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "6ـ عندي شقة في بلدي، وبيت في المهجر، وبحسب العادة أرجع لبلدي في شهري محرم ورمضان والعطلة الصيفية، فما اللازم بالنسبـة إلى أثاث الشقـة والأدوات الكهـربائية والمنـزلية فيها؟",
    "answer": "إذا كانت الشقة والأشياء المذكورة مشتراه من أرباح السنة فلاشيء عليك، وأما إذا كانت مشتراه من أموال دارت عليها السنة فلابد من تخميس تلك الأموال فقط ."
  },
  {
    "id": 1223,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "7 ــ أشرت في بداية السؤال، أن الزيادة عن مؤونة السنة نادرة جداً، وسؤالي كيف أصنع مع تلك الزيادة وأنا لا أعلم مقدارها الآن؟",
    "answer": "الجواب:إذا لم تعلم مقدارها، تأخذ بالمقدار المتيقن وتخمسه."
  },
  {
    "id": 1224,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ــ شخص جاء موعد استحقاق مصاريف الجامعة عليه ودفعها عن طريق البطاقة البنكية، ولكن لخلل فني لم يخصم المبلغ من البطاقة وبعد هذا حل يومه المالي، فهل عليه أن يخمس هذا المبلغ الذي خصصه لدفع مصاريف الجامعة ولكنه لم يخصم لخلل فني مع العلم بأنه مضطر لدفع المصاريف ولا توجد عنده مبالغ كافية لدفع مصاريفه؟",
    "answer": "إن كان ذلك بطريق الحوالة بأن من عليه مصارف الجامعة يجعلها على البنك باعتبار أن البنك مدين له فقد خرج مبلغ الحوالة عن ملك المحيل فلا موضوع لوجوب الخمس عليه والخلل في وثيقة الحوالة لايضر بها ."
  },
  {
    "id": 1225,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ هل ما يعطى لطالب العلم بعنوان الشهرية يدخل ضمن عنوان ما يملك بالخمس، وهل يجب فيه الخمس؟",
    "answer": "لايملك الطلبة الشهرية إذا كانت من سهم الإمام عليه السلام، وإذا بقى منها عنده إلى أن حال عليه الحول، فالأحوط أن يخمسه."
  },
  {
    "id": 1226,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "3 ــ شخص لديه أموال لا خمس فيها قد صرفها ولكنه قبل حلول اليوم المالي له جاءته أموال أخرى تجب فيها الخمس، فهل له جبر الأموال اللاحقة بالفائتة بأن يخصم قيمة المال الذي لا خمس فيه من المال المتحصل مؤخراً فلا يخمسه؟",
    "answer": "ليس ذلك من موارد الجبر، وعليك تخميس المال الثاني إذا حال عليه الحول."
  },
  {
    "id": 1227,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "4 ــ الكتب التي من شأن الطالب أن يتملكها ولكن قد يمر عليها عام قبل أن يتصفحها، هل يجب فيها الخمس؟",
    "answer": "إذا كان من شأنه تملك تلك الكتب بأن يكون في مفروض الحاجة إليها بحكم عمله لايجب تخميسها، وإن لم يتصفحها."
  },
  {
    "id": 1228,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "5 ــ شخص لايستطيع أن يبني له منزلاً بسبب ارتفاع أسعار البناء فقرر أن يستثمر بعض أمواله في شراء أرض ينتظر ارتفاع ثمنها ثم بيعها بثمن أعلى لكي يستطيع بناء بيت له، فهل تدخل هذه الأرض في ضمن المؤونة المعفو عنها، أم لا؟ فيجب تخميس الأرض إذا حلّ اليوم المالي للمكلف؟",
    "answer": "يجب تخميس هذه الأرض."
  },
  {
    "id": 1229,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "6 ــ بالنسبة للفوائد الحاصلة، هل استطيع أن أجعل لكل فائدة يوماً خاصاً بها كأن أجعل النصف من شعبان لهذه الهدية التي حصلت في النصف من شعبان، واجعل الثاني من شهر رمضان لهذه الهبة التي حصلت فيه؟",
    "answer": "لامانع من أن يجعل لكل ربح، أو فائدة سنته."
  },
  {
    "id": 1230,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "موظف حكومي، أو تابع لشركة خاصة، يعمل أيام الإجازات بالإضافة إلى عمله الرسمي، فيعطى مقابلها مالاً، فإذا  استلم حقوقه من أجرة العمل أيام الإجازة قبل شهر من راس سنته الخمسية، فهل يجب علية خمسها؟ وهل هناك فرق بين أن يكون استلامه لكل سنة على حدة، وبين أن يكون يستلمها بعد عدة سنوات؟",
    "answer": "إذا كان موظفاً في الحكومة، أو الشركة الحكومية فهو مخير بين إخراج خمس حقوقه المستلم قبل شهر من رأس سنته عند بلوغ رأس السنة، أو يخرج خمسها إلى أن حال الحول عليها إذا بقيت ، وكذلك يجب عليه تخميس المال الذي وضعته الحكومة ، أو الشركة في حسابه بعد مرور السنة عليه ."
  },
  {
    "id": 1231,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "موظف استلم بعد التقاعد مائة ألف ريال (خمسون منها تخصم له من راتبه الأساسي كل شهر، وخمسون أخرى مكافئة)،  فإذا صرف عشرين ألفاً في مؤونته من المال المختلط بينهما قبل رأس سنته دون أن ينوي أن المال من أيهما، فما هو المقدار الواجب تخميسه؟",
    "answer": "المقدار الباقي عنده فيجب عليه تخميسه."
  },
  {
    "id": 1232,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "موظف حكومي، أو تابع لشركة خاصة، يخصم له من رابته جزء من المال ويعطى له بعد التقاعد، فهل يجب تخميس المال المخصوم من راتبه الشهري كل سنة؟ والحال أن المال موجود عند الدولة، أو عند أصحاب الشركة التي يعمل بها ولايمكنه استلامه حالياً، أم يجوز له الإنتظار إلى حين الإستلام بعد التقاعد فيخمس المجموع؟",
    "answer": "إذا كان الموظف حكومياً، فلايجب عليه تخميس ما قطعته الحكومة من راتبه، وأما بعد استلامه من الحكومة فإن حال عليه الحول ولم يصرف في المؤونة يخمسه. وأما إذا كان الموظف في الشركة الأهلية فهو مخير بين أن يخمس ما قطعته الشركة من الآن، أو يصبر ويخمس حين استلامه."
  },
  {
    "id": 1233,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "الموظف عند الدولة، أو عند شركة خاصة إذا كانت الدولة، أو الشركة لاتعطيه رواتب السنة إلا بعد حلول رأس السنة، ولايتمكن من تحصيلها أثناء السنة، هل يجب تخميسها حين استلامها، أو يمهل سنة من حين الإستلام؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجب تخميس الرواتب التي ياخذها من الدولة بعد الإستلام مباشرة. نعم، لو بقيت إلى سنة فيجب تخميسها ، وكذلك إذا وضعتها الحكومة في حسابه وتحت يده فإنه يجب عليه تخميسها إذا بقيت في حسابه سنة ."
  },
  {
    "id": 1234,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص وكله الورثة في بيع عقار لهم، وبعض الورثة هو ولي شرعي عليهم، فباع العقار بمليون ريال، وبعد بيعه لم يدفع الثمن للورثة، ولم يعزل الباقي للقصر، وإنما اشترى به أسهماً بالمليون المذكور للورثة الكبار بدون إذنهم وللقصر لأنه ولي عليهم، والآن قد انخفض سعر الأسهم إلى خمسمائة ألف ريال، فهل يجب عليه الضمان للورثة الكبار وللقصر، أم لا؟",
    "answer": "نعم، الشخص في مفروض السؤال، ضامن للكبار والصغار معاً."
  },
  {
    "id": 1235,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا قسم الورثة التركة بينهم من دون أن يحصل قبض، أو إقباض من قبل الورثة، وإنما هو مجرد كلام بينهم، فهل القسمة لازمة ولايجوز إلغاؤها، أو أنه تعتبر لاغية؟",
    "answer": "إذا حصلت القسمة بين الورثة، فهي لازمة ولايحتاج إلى القبض والإقباض."
  },
  {
    "id": 1236,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو اختلط المال المخمس للمكلف بأرباحه وصرف خلال السنة من المجموع، هل يجوز أن يحسب ما صرفه من الأرباح، أم يحسب بالنسبة؟",
    "answer": "نعم، يحسب ما صرفه في المؤونة من الأرباح في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1237,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل أموال الطفل وممتلكاته (من ملابس، حليب، مراضع، حفاظات، وغيرها..) يجب خمسها على الأب؟ مع أن الأب رجل يخمس، أم يحسب الخمس من عمر التكليف للطفل في فترة البلوغ؟",
    "answer": "لايجب الخمس في مال الصبي."
  },
  {
    "id": 1238,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "الله، وفي هذه الأيام رأس السنة المالية الخاصة بي وقد صادفتني مشكلة ، وهي أن لدي قطعتين اشتريتهما في عهد تقليدي السابق، علماً أن موقعهما لايلائم السكن بالنسبة لي وكانت فكرتي من شرائهما هي بيعهما وشراء أرض مناسبة للسكن لي علماً أن أسعار القطع تتضاعف، هل في حال بيعي لهاتين القطعتين يجب الخمس في المبلغ الزائد عن سعر الشراء، أم لايجب، وهل في حال تعلق الخمس بهذا المبلغ يمكنني المصالحة عليه علماً إني محتاج إلى سكن حيث لا أملك داراً؟",
    "answer": "مع فرض كون قيمة الشراء مخمسة وبعت القطعتين بقيمة زائدة فإن اشتريت بها بيتاً وسكنت فيه، أو أرضاً بنيت فيها بيتاً وسكنت فيه خلال السنة فلا شيء عليك. وأما لو بقيت الزيادة عندك ودارت عليها السنة فهي متعلقة للخمس فيجب عليك تخميسها . وأما إذا كانت قيمة الشراء متعلقة للخمس، فعليك تخميس قيمة الشراء فوراً. وأما المبلغ الزائد فحكمه ما مر. وأما إذا كانت قيمة الشراء من أرباح السنة قبل حلول الحول عليها، فيجب عليك تخميس تمام قيمة القطعتين من الأرض فعلاً، وإن لم تتمكن من إخراج خمسها تماماً فعلاً، فعليك أن تدفع خمسها بالتدريج والأقساط بدون التساهل والتسامح."
  },
  {
    "id": 1239,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لي قطعتان من الأرض، الأولى كان لي مبلغ مخمس واشتريتها. والثانية اشتريتها بعد استدانة نصف مبلغها وقمت بتسديد الدين من راتبي ، وكلتا القطعتين أرض غير مبنية ، و أنا أسكن مع أهلي وليس لي بيت خاص بي، هل يترتب علي خمس القطعة الثانية التي استدنت نصف مبلغ شرائها؟",
    "answer": "نعم، عليك تخميس القطعة الثانية بقيمتها الفعلية شريطة أن يكون نصف قيمتها الموجود عندك من الأرباح قبل حلول الحول عليها. وأما إذا حال عليه الحول ثم اشترى به مع ضميمة الدين، فعليك تخميس هذا النصف مع نصف قيمة الأرض فعلاً."
  },
  {
    "id": 1240,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مهندس مدير قسم في وزارة النفط، وعمره 48 سنة ولايستطيع أن يمتلك بيتاً بسيطاً إلا إذا قام بشراء أرض وبنائها تدريجياً خلال عدة سنوات، فهل تعفى الأرض ومواد البناء من الخمس خلال هذه السنين، علماً أنه يسكن مع أهله في بيت بالإيجار؟",
    "answer": "لا تعفى من الخمس."
  },
  {
    "id": 1241,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم في مسألة أن بعض الشباب عندما يواجه في مسألة الخمس يكون جوابه، أن أبي يخمس نيابة عني، والسؤال هنا، هل يكفي للولد إذا كان أبوه يخمس نيابة عنه؟",
    "answer": "نعم، يكفي إذا كان أبوه نائباً عنه في ذلك."
  },
  {
    "id": 1242,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب دفع خمس الخمس الذي لم يسدد خلال السنة الخمسية في حال جاء رأس السنة الثانية حيث يحسب أموال الخمس التي لم يستطيع دفعها فيخرج منها خمسها ثم تضاف إلى مقدار الخمس الباقي في ذمته الذي لم يستطيع تسديده زائداً عليه خمس السنة الحالية؟",
    "answer": "إذا سدد خمس السنة الماضية من أرباح السنة الثانية فعليه أن يدفع خمس الأرباح أولاً، ثم يسدد ما بذمته من الخمس، أو يدفع الربع بدل الخمس."
  },
  {
    "id": 1243,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص اقترض مبلغاً من المال مقداره مائتا ألف ريال لشراء بيت، أو أرض، ويريد أن يخمس هذا المال الآن، وقبل أن يتصرف فيه؟",
    "answer": "لايجب عليه تخميس المال المقترض."
  },
  {
    "id": 1244,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص اشترى أسهماً بأموال مخمسة ليس لغرض المضاربة، وإنما لغرض لو احتاج لتزويج، أو إصلاح بيت، باعها في حال ارتفاع قيمة الأسهم، هل في هذه الزيادة خمس؟",
    "answer": "نعم، في زيادة قيمتها الخمس."
  },
  {
    "id": 1245,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "تصرف الحكومة الكندية راتباً شهرياً للأطفال، وهذا الراتب تعتمد زيادته ونقصه على مقدار الدخل السنوي للأبوين، بمعنى إذا كان الأبوان يعملان يقل الراتب الشهري،وإذا لم يعملا يصرف راتب الطفل كاملاً،هل يجوزالخمس في رواتب الأطفال؟",
    "answer": "الجواب :لايجب الخمس فيما يعطى للأطفال."
  },
  {
    "id": 1246,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا استلمت سلفة، وهذه السلفة دارت عليها السنة ولكن أنا سددت بعض منها، فهل يجب فيها الخمس كلها، أو المقدار الذي سددته فقط؟",
    "answer": "لايجب الخمس إلاّ في المقدار الذي سددته فقط."
  },
  {
    "id": 1247,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لديّ في الأول من شوال رأس سنة خمسية، ومن ثلاث سنوات لم أسدّد قسطاً بسبب انشغالي ببناء دار في بستان والدي يعني الأرض لا تعود لي، ولعدم وجود مبالغ مدورة لم اسدد الأقساط علماً أني على وشك إكمال الدار أعلمونا المبالغ المستحقة عن البيت، علماً أن مصاريف الدار مدونة لسنوات السابقة وفي النية بعد دخول هذه السنة الخمسية سأقوم بإكمال باقي البيت، أي السنوات المستحقة التي أدفع عنها الخمس؟",
    "answer": "يجب تخميس قيمة المنشأ من الدار بالقيمة الفعلية عدا السنة التي يسكن فيها، فلاخمس في إنشاءات تلك السنة. هذا إذا كانت الدار للسكن وإن كانت للإنتفاع بها وجب تخميسها جميعاً. كما يجب تخميس الأرباح للسنين السابقة إن صرفت في غير المؤونة."
  },
  {
    "id": 1248,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ترك لنا والدنا رحمه الله تعالى بيتاً ثم بعنا هذا البيت واستلمت حصتي من البيت كنقود بعدها بأشهر قليلة جاء وقت السنة الخمسية الخاصة بي وبعد ذلك الحين اشتريت بحصتي نصف قطعة أرض : 1 ــ هل على المبلغ (حصتي من البيت) خمس، أم لا؟ 2 ــ هل على نصف قطعة الأرض خمس، أو لا، وإذا كان الجواب نعم فمتى يحسب مرور سنة كاملة على قطعة الأرض إذا لم أسكن فيها منذ شرائها، أم عند تسجيلها في دائرة التسجيل العقاري؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايتعلق الخمس بحصتك من الإرث، ولا بالأرض المشترى بها، وإن بقيت الأرض عندك سنين."
  },
  {
    "id": 1249,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أحد الأشخاص يملك أرضاً لا خمس فيها وقد غرس فيها أشجاراً بغرض الإستفادة التجارية من ثمرها وأخشابها، إلا أن هذه الإستفادة لا تتحقق فعلاً إلا بعد سنوات، ولكن وجود الأشجار بمعزل عن الأرض لا قيمة لها في حال هذا، السؤال : 1 ـ هل يجب الخمس في ارتفاع قيمة الأرض في هذه الحالة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يقوّم الأرض بقطع النظر عن الأشجار عليها، ولاخمس في زيادة قيمتها طالما لم تكن للتجارة، ولم يبعها."
  },
  {
    "id": 1250,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ هل يجب الخمس في نفس هذه الأشجار ولو لم تكن في حالتها المذكورة، ذات قيمة مالية؟",
    "answer": "يقوم الأشجار فيها ويخمس عن قيمتها، وفي نموها في كل سنة خمس."
  },
  {
    "id": 1251,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا ورثت عن أبي قطعة أرض، ووالدي قد دفع الخمس عنها قبل الوفاة، لهذا أصبحت القطعة مخمسة، وبعد مرور السنين ازدادت قيمة الأرض. 1 ـ هل أدفع الخمس عن الأرض؟ 2 ـ هل أدفع مازاد منها؟ علماً أني لا أعرف كم زادت لأني لا أعرف قيمتها وقت الإرث؟ 3 ـ وفي حالة كان من الواجب دفع الخمس، فإن هذا يتطلب مالاً نقداً وإني لاأملك النقد، فماذا أفعل؟ هل أبيع القطعة؟ أو أنه لاإشكال من بقائها لحين بيعها؟",
    "answer": "لايجب عليك دفع الخمس عن الأرض، ولا عن زيادة قيمتها."
  },
  {
    "id": 1252,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "زوجتي موظفة وتدخر أموالها في البنك ولديها ذهب ملبوس، هي لم تخمس من قبل، وأنا المسؤول عن مصروف البيت. 1 ـ ما هو الخمس المستحق عليها؟",
    "answer": "يجب عليها تخميس أموالها المدخرة في البنك إذا حال عليها الحول. وأما الذهب، فإذا كان من مهرها، أو كانت استعملته للزينة في سنة شرائه وكان من أرباح نفس السنة ، فلا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1253,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ــ ما حكم الفائدة المستحصلة من البنك؟",
    "answer": "عليها أن تدخر مالها في البنك بدون إشتراط الفائدة وبقصد حفظه، فإذا أعطى البنك الفائدة تسلمتها بعنوان المجهول مالكها، بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله. وتتصدق بثلثها للفقراء، والثلثان لها."
  },
  {
    "id": 1254,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "3 ــ في حال شرائها سيارة لغرض التنقل، هل يسقط الخمس عنها؟",
    "answer": "إذا اشترت السيارة من راتبها أثناء السنة، وكانت بحاجة إليها فلا شيء عليها، وإن اشترتها من أموالها التي حالت عليها السنة، فعليها تخميس تلك الأموال."
  },
  {
    "id": 1255,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو أن زيداً من الناس مات وترك 300 ألف ريالاً، وأوصى بثلث ماله، علماً أن عليه خمساً وديناً مقداره مائة ألف ريال، فهل يخمس المال المذكور أولاً ثم يخرج الدين ثانياً، ثم يعزل الثلث، والباقي يوزع على التركة، أو يخرج الدين أولاً، ثم يخمس المال، ثم يخرج ينفذ الوصية ويوزع الباقي على الورثة؟",
    "answer": "يخمس المال المذكور أولاً، إذا كان متعلقاً للخمس ثم يخرج الدين، ثم الثلث، وبعد ذلك يقسم الباقي بين الورثة."
  },
  {
    "id": 1256,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو أن شخصاً أوصى بثلث ماله، وأوصى بفاتحة من الثلث وبقي من الثلث مقدار من المال بعد إقامة الفاتحة ولم يحدد الموصي المصرف لباقي الثلث، فماذا نعمل بباقي الثلث؟",
    "answer": "يصرف الباقي في وجوه الخير والبر إذا لم يعين مصرفه ، أو في صلاته وصيامه إذا كان مشغول الذمة بهما ."
  },
  {
    "id": 1257,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص خمس مليون ريالاً عام 1425 هــ وفي سنة 1431 هـ اتجر بها في الأسهم وخسر مائتي ألف ريال، وفي نفس الوقت من نفس السنة قد ربح من مال آخر غير المليون ريال مائتي ألف ريال من خلال الإتجار أيضاً، فهل يجوز له أن يجبر الخسارة الحاصلة من المليون بالربح المذكور، أم لا؟",
    "answer": "لايجبر في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1258,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص يملك رأس سنة خمسية عنده بعض الأموال التي ربحها خلال السنة اشترى حيواناً (بقرة) صغيرة بمبلغ 500000 ألف دينار عراقي لتربيتها ثم بيعها عندما تكبر. 1 ــ باعها بمبلغ 2 مليون دينار عراقي بعد ما كبرت بعد سنتين، عليها خمس بعد بيعها؟ وما حكم خمس السنة الأولى؟",
    "answer": "نعم ، يجب عليه تخميس قيمة البقرة فعلاً، وهي مليوني دينار ، ولاشيء عليه بعد ذلك ."
  },
  {
    "id": 1259,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ــ لو خمس الـ 500000 ألف دينار عراقي قبل أن يشتريها، فهل عليها خمس إذا حلت راس السنة الخمسية؟ وهل عليها خمس إذا باعها بعد سنتين؟",
    "answer": "إذا كان الشراء بالأموال المخمسة عنده فلا خمس فيها، إلا إذا باعها بزيادة، فيخمس الزيادة بعد مرور السنة عليها ."
  },
  {
    "id": 1260,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "نحن من مقلدي السيد الخوئي (قده) رأ س السنة الخمسية لنا الأول من محرم الحرام المبلغ المخمس لنا هو 5768000 صرف خلال السنة بأكمله واستقرضنا مبلغ مليون دينار ثم ظهر لنا عند جرد أموالنا في رأس السنة مبلغ ثلاثة ملايين تقريباً، ويشمل النقد والعين سوى مبلغ القرض، هل يجب علينا دفع خمس هذا المبلغ؟",
    "answer": "إن كان مبلغ الثلاث ملايين من الأرباح، وقد حصلت عليها بعد صرف مبلغ رأس المال المخمس تماماً وجب تخميسها."
  },
  {
    "id": 1261,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص يعمل في التجارة ورأس ماله غير مخمس، هل تعتبر أرباحه من هذا المال كذلك؟ وما حكم المال الواصل إلينا من هذه الأرباح، هل يجب أن نخرج خمسه، أم لنا الغنم وعليه الغرم؟",
    "answer": "لاتعتبر الأرباح كراس المال، فإن الأرباح إذا بقيت عنده سنة كاملة وجب تخميسها، وأما فوراً فلا."
  },
  {
    "id": 1262,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إقترض أحد الأخوة قرضاً من البنك واشترى به منزلاً ثم بدأ بتسديد الدين بالتدريج، وسكن البيت بعد أن سدد نصف الدين وبعد أن كان قد مضى أكثر من سنة على آخردفعة من الدين التي سددها قبل سكناه البيت، وبقي نصف الدين بعد سكناه البيت وهو ما زال يسدده الآن؟ هل يتعلق عليه خمس بالنسبة للفترة السابقة التي سدد فيها نصف الدين والحال أنه لم يسكن البيت إلا بعد مرور سنة من آخر دفعة سددها، أم ماذا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يتعلق الخمس بالدار مقابل ما أداه من الدين قبل سنة سكناه الدار، وأما ما أداه من الدين في سنة سكناه فلا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1263,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان الزائد من الأغنام في حال بيعها هو عين مبلغ مؤونة الأغنام في العام القادم. فمثلاً، رأس المال هو خمس غنمات وأنتجت ثلاثاً وتم بيع الثلاث بخمسين ديناراً وكانت هذه الخمسون هي عينها مؤونة إطعامه، فهل يجب فيه الخمس؟",
    "answer": "لايجب فيه الخمس."
  },
  {
    "id": 1264,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا طبيب اشتريت بيتاً خرباً كي أعيد بناءه سكناً لي ولعائلتي.",
    "answer": "المال، إذا حال عليه الحول تخمسه، وإلا فلايجب تخميسه. وأما البيت إذا اشتريته من أرباح أثناء السنة وسكنت فيه فلاشيء عليك. أما في إعادة بنائه فإن صرفت فيها من أرباح أثناء السنة وأكملت بناءه قبل السنة، وسكنت فيه فلا خمس. وأما إذا طالت مدة بنائه أكثر من سنة، فما صرفته في بنائه من أرباح أثناء السنة فيستثنى من قيمة البناء مقابل ما صرفته في بنائه في السنة الأخيرة، وتخمس مقابل ما صرفته فيه في السنة الأولى."
  },
  {
    "id": 1265,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يمكن للمكلف أن يجعل رأس سنة خمسية متعدداً كمالو كان له تجارات متعددة قد جعل لكل تجارة دفتراً خاصاً ومداخل ومخارج مستقلة؟ وكذلك لوكان يتاجرويزرع ويعمل أجيراً، هل يمكن أن يجعل لكل واحدة منها راس سنة تخصه؟",
    "answer": "نعم، له ذلك."
  },
  {
    "id": 1266,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لدى والدي راتب تقاعدي وقد دأب على التوفير منه لعدة سنوات حتى استطاع أن يشتري سيارة نفرات وبعد سنتين باع السيارة، والآن السؤال، هل على مبلغ بيع السيارة خمس علماً أنه مجموع من راتب تقاعدي، أم ماذا؟ 2 ــ السنة الخمسية لي تبدأ من 1 شعبان ولكن مرت هذه السنة، ومضى شعبان وعلي خمس مازاد عن المال المخمس ولم استطع تخميسه، فهل استطيع الآن أن أدفع الخمس، وهل علي من كفارة؟",
    "answer": "نعم، على مبلغ بيع السيارة خمس. عليك في مفروض السؤال، تخميس مازاد على المال المخمس فوراً، ولا كفارة عليك غير التوبة من التأخير إذا كان عمدياً."
  },
  {
    "id": 1267,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا استلمت مبلغاً من القرض وأتى يوم الخمس، هل يجب علي تخميس القرض، أو المتبقي من القرض؟ علماً أن المبلغ المتبقي من القرض أنا بحاجة له؟",
    "answer": "لايتعلق الخمس بالقرض."
  },
  {
    "id": 1268,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا موظف وأقوم بجمع المال بغية شراء دار، أو قطعة أرض، أو أي وجه آخر من وجوه الإنتفاع، أي يبقى المال كرصيد لي ولعائلتي وأقوم بشراء المصوغات الذهبية ، وهي ملكي ولكن زوجتي تقوم بإقتنائها ولبسها ومصدر المال من عدة جهات مبينة أدناه، فهل يترتب عليه الخمس : 1 ــ مبلغ حصلت عليه مقابل صلاة إستيجار؟ 2ــ سلفة مع مجموعة أصدقاء ندفع كل شهر مبلغاً معيناً ويستلمها في كل شهر واحد منا؟ 3ـ مكافئة مالية في العمل؟ 4ــ مال أقوم بجمعه ولا تدور عليه السنة؟ علماً أن رأس سنتي الخمسية هي 1 رمضان.",
    "answer": "يجب تخميس كل مال دارت عليه السنة مع قطع النظر عن مصدره منه المصوغات الذهبية . وأما السلفة، فيتعلق الخمس بمقدار الذي دفع مقابله فقط لا مطلقاً."
  },
  {
    "id": 1269,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "زيد عنده مائة ألف ريالاً، وقبل 3 سنوات تعلق بها خمس، وفي السنة الرابعة يريد أن يخرج خمس المائة ألف ريالاً من أرباح السنة الرابعة، هل يكفي أن يدفع الخمس، أم لابد من دفع الربع؟",
    "answer": "يجب عليه دفع الربع."
  },
  {
    "id": 1270,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز إعطاء الخمس لمن هم في عيلولة الذي يملك قوت سنته ، بمعنى آخر إذا كان هناك رب عائلة سيد عنده قوت سنة له ولعياله وعياله بعضهم طلاب مدارس وكليات، فهل يجوز إعطاء هؤلاء الطلاب من الخمس لغرض التوسعة على أنفسهم؟",
    "answer": "لايجوز، لأنهم ليسوا من الفقراء."
  },
  {
    "id": 1271,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز لي أن أحسب الدين من الحقوق الشرعية ــ الخمس ــ إذا كان المديون فقيراً من دون إعلامه بذلك؟",
    "answer": "إذا كان المديون فقيراً، فعلى الدائن أن ينتظر إلى الميسرة، ولايجوز إحتسابه خمساً."
  },
  {
    "id": 1272,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندما استخرج الخمس فإذا كان عندي مليون أستخرج منه 200 ألفاً، فهل رأس السنة التالية، رأس مالي 800 ألفاً، أو مليوناً، وإذا تبدّل هذا المال منتصف السنة بأن صرفته وجاءني غيره فما حكمه؟",
    "answer": "رأس مالك ثمانمائة ألفاً، وهومخمس. وفي رأس السنة التالية تستثنى ثمانمائة ألفاً، وتخمس الباقي."
  },
  {
    "id": 1273,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا موظف حكومي وقد منحتني دائرتي قطعة أرض سكنية قبل 15 سنة ولم أقدر على بنائها طوال هذه السنين والآن أريد أن أبيعها لأشتري بثمنها بيتاً لعائلتي في منطقة أخرى تكون البيوت فيها أرخص ثمناً من المنطقة التي تقع فيها الأرض. السؤال هو، هل يجب تخميس ثمن الأرض قبل شراء منزل لعائلتي؟",
    "answer": "نعم، يجب تخميس الأرض قبل شراء البيت بالسعر الحالي."
  },
  {
    "id": 1274,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان وقت خمس زيد مثلاً يوم استلام الراتب في الأول من محرم وبعد سنة يكون لديه الزائد من الأرباح المتبقية من رواتب السنة أي رواتب اثني عشر شهر، فهل يتعلق براتب محرم القادم الخمس، أم يخمس مع أرباح السنة الجديدة؟",
    "answer": "عليه أن يخمس الرواتب السابقة الباقية عنده في أول شهر محرم. وأما ما يستلمه من الراتب في هذا الشهر فلايخمسه."
  },
  {
    "id": 1275,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا مخمس ولكن عائلتي غير مخمسة، أو بالدقة عندهم فهم خاطيء للخمس، ولكن بعد وفاة والدي رحمه الله؟ 1 ــ فهل يحتسب هذا اليوم هو بداية السنة الخمسية للعائلة؟",
    "answer": "لامانع من جعل اليوم المذكور بداية للسنة الخمسية للعائلة، والتركة في مفروض السؤال، إذا كانت متعلقة للخمس فلابأس بتخميسها إذا كان الورثة راضين بذلك، ويجعل هذا اليوم رأس السنة."
  },
  {
    "id": 1276,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "الحصة التموينية،إذا سلمت لنا قبل هذا اليوم من السنة القادمة،هل يخمس الفائض عنها؟",
    "answer": "نعم، يخمس إذا حال عليه الحول."
  },
  {
    "id": 1277,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا نسيت أي يوم هو رأس السنة الخمسية، فهل يجوز التقدم عليه، أو التأخير بقليل، أو كثير؟",
    "answer": "لامانع من ذلك شريطة أن لايصدق عليه عنوان التساهل والتسامح."
  },
  {
    "id": 1278,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "الشيء إذا خمس ثم دار عليه الحول ولم يستعمل، فهل يخمس مرة أخرى؟",
    "answer": "لايخمس مرة أخرى."
  },
  {
    "id": 1279,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا أجمع المال منذ فترة لشراء سيارة فإذا جاء رأس سنتي الخمسية، فهل علي تخميس هذا المال الذي لم يكتمل لشراء السيارة؟",
    "answer": "نعم، يخمس في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1280,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان الفائض عن السنة الخمسية من الرز، أو الطحين، فهل يجوز بيعه (تحويله نقداً) لتسهيل تسليمه لمستحقيه؟",
    "answer": "نعم ، يجوز مع الإذن."
  },
  {
    "id": 1281,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "يوجد في ذمتي مبلغ من الخمس ولم استطع أن أسدده جملة واحدة، وأنا أطلب مبلغاً من المال ولايستطيعون تسديدي لأنهم فقراء، فهل يجوز لي بإسقاط هذا المبلغ من ذمتي وتقسيط ما بقي منه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجوز لك احتساب ما في ذمة هؤلاء الأشخاص الذين لايستطيعون الأداء حقاً شرعياً ، وتسقط هذا المقدار عن ذمتك، لأنه دين ميت وليس لك حق المطالبة منهم، فعليك أن تنتظرهم إلى الميسرة. نعم، إذا لم تستطع تسديد الحق الشرعي دفعة واحدة فعليك تسديده بالأقساط وبالمقدار الممكن."
  },
  {
    "id": 1282,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص يقلّد السيد الخوئي (قده) ويرجع إلى سماحتكم في المستحدثات لديه قطعة أرض سكنية غير مسيجة، ولا مبنية، هل يجب فيها الخمس؟",
    "answer": "نعم، يجب فيها الخمس إذا اشتراها بأرباح أثناء السنة، أو كانت هبة، أو الحكومة أعطتها إياه، وأما إذا اشتراها بثمن مخمس فلا خمس فيها. وأما اذا اشتراها بثمن متعلق للخمس (أي دار عليه الحول) فعليه تخميس الثمن فقط لا قيمة الأرض حالاً."
  },
  {
    "id": 1283,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يتعلق الخمس بالمال الذي يدفع للشخص كتعويض عن فقدان عضو من أعضائه في العمل، أو حادث سيارة، أو كتعويض لآلام حدثت نتيجة ذلك، وهل الحكم ساري على الحوادث المفتعلة إختياراً للحصول على المال؟",
    "answer": "نعم، يتعلق الخمس به إذا حال عليه الحول ولايجوز أخذ التعويض على الحوادث المفتعلة إختياراً ، بل لايجوز الإخبار بها لأنه كذب محرم."
  },
  {
    "id": 1284,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أريد أن أخمس إبتداءً ، فما هو المترتب على فعله، علماً إني موظف في شركة أهلية واستلم راتب 600000 ألف دينار، وعندي طلب بحدود 7 ملايين دينار فكيف يكون عليه الخمس، وكيف أبدأ بسنة خمسية؟",
    "answer": "المواد والممتلكات المستخدمة، وكذلك الذهب للزوجة التي اشتريتها بأرباح لم تمر عليها السنة فلا خمس عليها. وإن اشتريتها بأرباح مرت عليه السنة، فعليك تخميس قيمتها وقت الشراء. أما الديون فإن كانت للمؤونة وكانت قبل الربح، جاز أداؤها من أرباح السنة قبل حلول السنة عليها. وأما بعد حلولها فيخمس الأرباح أولاً ثم يؤدي الديون من المال المخمس. وأن كانت لغير المؤونة كما إذا اشترى أرضاً، أو محلاً تجارياً، فإن أدى الديون أثناء السنة من الأرباح انتقل الخمس إلى الأرض، أو المحل. وأما إذا لم يؤدها إلى أن حال الحول على الأرباح، فيجب تخميس الأرباح أولاً، ثم يؤدي الديون منها."
  },
  {
    "id": 1285,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ظهر في الآونة الأخيرة ناس ادعوا أنهم سادة بناءً على بعض الشجرات النسبية والتي صدرت في الفترة المتأخرة مما أدى إلى انشطار بعض القبائل إلى قسمين قسم بقي على حاله والقسم الثاني يدعي السيادة، والسؤال هنا هو، ما هو الموقف الشرعي من إعطاء الحق الشرعي للمدعي؟",
    "answer": "لايجوز إعطاء حق السادة، إلاّ لمن ثبت كونه هاشمياً بالعلم والبينة، وبالشياع الموجب للإطمئنان، ولايكفي مجرد الدعوى."
  },
  {
    "id": 1286,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بناءً على عدم وجوب الخمس في المهر، فلوكان المهر عيناً كالذهب المصوغ فباعته الزوجة وقد ارتفعت قيمته عما كانت عليه حين قبضه كمهر، فهل يجب الخمس في الزيادة عند حلول رأس السنة الخمسية لها؟",
    "answer": "لايجب الخمس في الزيادة."
  },
  {
    "id": 1287,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي مبلغ من المال وقمت بتخمسيه والمبلغ هو 275 ألف دينار عراقي، وقد عملت مع شخص شاركني في محل لبيع أجهزة الحواسيب، ودخل هذا المحل من 200 ألف إلى 350 ألف، وهذا المبلغ لايكفيني شهرياً وعلماً إننا نأخذ من وارد المحل ونطور فيه محلنا، فالمواد الموجودة والأغراض الموجودة في المحل، هل عليها الخمس؟",
    "answer": "المواد الموجودة في المحل يجب فيها الخمس بقيمتها الحالية إذا اشتريتها بأرباح أثناء السنة ، وأما إذا اشتريتها بالأرباح التي دارت عليها السنة تخمس ثمن الشراء ، وأما إذا اشتريتها بالمال المخمس فلا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 1288,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "البيت والسيارة والموبايل، هل هذه الأشياء عليها الخمس، أم لا؟",
    "answer": "نعم، إذا بقيت هذه الأشياء إلى رأس السنة الخمسية من غير استعمال، واستخدام وكانت زائدة على قدر الحاجة، فإنه حينئذٍ يجب تخميسها."
  },
  {
    "id": 1289,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "تقوم الحكومة بدفن البحر، وعمل مخططات سكنية ويعطى للمتنفذين والذين يقومون ببيعها على المواطنين، فإذا اشتريت قطعة أرض من هذا المخطط من شخص اشتراها قبلي ولكنه لم يقم بإحيائها. 1 ـ هل أملك هذه الأرض شرعاً من يوم شرائي إياها، أم من يوم إبتدائي بالبناء؟",
    "answer": "لاتملك الأرض إلاّ بالإحياء كالبناء ونحوه. نعم، إنها صارت متعلق حقك."
  },
  {
    "id": 1290,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ لو اشتريتها ومرت أكثر من سنة على شرائي إياها، ولكن لم أبدأ بالبناء لعدم تهيؤ الأمور، فهل يجب علي الخمس؟",
    "answer": "إن اشتريتها للسكن من مال مخمس فلايتعلق الخمس بها، ولا بزيادة قيمتها إلاّ إذا بعتها فحينئذ تدخل زيادة قيمتها في أرباح سنة البيع. وإن اشتريتها من مال غير مخمس وقد مرّت عليه سنة، فيجب تخميس قيمتها وقت الشراء، وإن اشتريتها من أرباح أثناء السنة، فعليك تخميس الأرض بقيمتها الحالية."
  },
  {
    "id": 1291,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي ماءة وخمسون ألف دينار عراقي خمس من السهمين، وأنا متوسط الحال وأريد أن أعمل موكباً صغيراً في تقديم العزاء للإمام الحسين عليه السلام، وأريد شراء بعض الحاجيات الخاصة بالموكب من أواني للطبخ وغيرها، فهل يجوز لي أن أصرف الخمس، أم لا؟",
    "answer": "إنّ حقّ الإمام عليه السلام لابدّ أن يصرف في الحوزات العلمية ، وينبغي أن يصرف في مفروض من المال الشخصي ، أو المتبرع."
  },
  {
    "id": 1292,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما هي الجهات التي يجب على الوكيل عن المرجع، أو المجاز بإذنه أن يضع الثلث من الحقوق الشرعية فيها، وهل يجوز له الصرف على نفسه، أو عياله منه إذا كان غنياً؟",
    "answer": "نعم، يجوز له الصرف على نفسه وعياله، وعلى فقراء البلد من السادة وغيرهم إذا كانت له خدمة دينية كما هو كذلك."
  },
  {
    "id": 1293,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما مشروعية أخذ الوكالة من سيد فقير في استلام حق السادة، وإعطاء الإذن للوكيل في التصرف بهذا الحق، أو بقسم منه في الإنفاق على ما يراه ضرورياً كمساعدة الإيتام، وبناء المساجد والحسينيات وما شابهه ، وفي حال عدم الجواز فمن هو الضامن لما سبق صاحب الخمس، أو السيد الفقير، أو وكيله ؟",
    "answer": "لايجوز ذلك ، ومن أخذ بهذا العنوان فهو ضامن."
  },
  {
    "id": 1294,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شرعت في بناء دار سكني بعد مضايقة صاحب الإيجار فاقترضت مبلغاً من المال مع ما عندي من مال وشرعت في بناء الدار. وقد حصلت على مبلغ من المال من أحد أقاربي كمساعدة في البناء قيمة المبلغ ثلاث ملايين ديناراً ، علماً أن الشخص غير مخمس لأمواله ولحاجتي للمبلغ صرفته في البناء، ماذا يترتب وعلى من تخميس المبلغ. علماً أنني لازلت مديوناً وأن الدار غير كامل؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ليس عليك خمس المبلغ الذي حصلت عليه من أقاربك كمساعدة بل خمسه على صاحب المال. وأما المبلغ الذي عندك وصرفته في بناء الدار فإن كان مخمساً فلاشيء عليك، وإن كان متعلقاً للخمس بأن حال عليه الحول عندك، فعليك تخميس نفس ذلك المال، وإن كان من أرباح السنة وحال عليه الحول بعد صرفه في بناء الدار، فعليك تقويم الدار والإستثناء من قيمتها مقدار الدين، ويخمس الباقي. وأما المبلغ الذي اقترضته وبقى في ذمتك، فلا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1295,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لقد تم تقسيط الخمس الواجب عليّ على شكل دفعات من قبل سماحتكم ولكني لم استطع أن أدفع كل الخمس خلال السنة، لأن المبلغ كان كثيراً، هل يجوز تمديد فترة الخمس إلى سنة أخرى من قبل سماحتكم، وإذا كان ذلك جائزاً فكيف أخمس السنة الحالية، والخمس المتبقي من السنة الماضية؟",
    "answer": "لايجوز التساهل والتسامح في أداء الخمس، وأدفع أي مقدار تتمكن، وإذا دفعت خمس السنة الماضية من أرباح السنة الآتية. فعليك أن تدفع الربع، أو تخمس الأرباح أولاً، ثم تدفع الخمس من الباقي."
  },
  {
    "id": 1296,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "كيف يمكن حساب خمس الصيدلية عند جردها، هل سعر شراء الأدوية ام سعر بيعها في الصيدلية، ولماذا؟",
    "answer": "يخمس بسعر بيعها."
  },
  {
    "id": 1297,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "قمت بتخميس كل ما أملك من مال في الشهر الثالث من العام الماضي وكان ذلك أول تخميس لي وكنت في ذلك الوقت عاطل عن العمل، وأنا مسؤول عن عائلة فقررت أن يكون الشهر الثالث بداية سنتي الخمسية واستمرذلك الشهر إلى منتصف الشهر التاسع، وأنا من دون عمل فاضطررت أن انفق كل ما أملك من أجل المعيشة وأيضاً اقترضت بعض المال لسد الحاجة ومن الشهر التاسع إلى منتصف هذا الشهر عملت بعقد ولكن العقد قد انتهى، وأنا الآن من دون عمل وسوف تقترب بداية السنة التي أقررتها وأنا عندي بعض المال من أعمالي الأخيرة وهو لسد حاجة عائلتي ونفسي، وأنا لاأعرف متى سوف أجد عملاً جديداً والله العالم، فهل : 1 ـ أعتبر الشهر الثالث بداية سنتي الخمسية، وأخمس ما عندي من مال من أعمالي الأخير 2 ـ أم أعتبر بداية تكسبي هو بداية سنتي الخمسية إلا إني أشرت بقيت أكثر من 7 اشهر من دون عمل. 3 ـ إذا وجب علي الخمس، هل يجوز لي قبل حلول الحول على المال أن أهب نصفه، أو أكثره إلى عائلتي لضمان معيشتهم وهم أسرة أبي وأمي وإخوتي، فأنا المعيل لهم بعد الله سبحانه وتعالى؟",
    "answer": "مبدأ السنة الخمسية من حين ظهور الربح، وللمكلف أن يجعل لكل ربح سنة، وله أن يجعل لجميع أرباحه سنة واحدة تسهيلاً. نعم، يجوز لك قبل حلول الحول على المال أن تهب نصفه، أو أكثر، أو تمامه لشخص آخر."
  },
  {
    "id": 1298,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يعتبر المبلغ المبذول للحج من مؤونة السنة، ولا يجب فيه الخمس؟",
    "answer": "لايجب تخميسه إذا حججت به في نفس السنة، و إذا كان المبلغ المبذول على سبيل التمليك ولم تصرفه في الحج وجب عليك أداء خمسه بعد حلول سنة من تملكه. وأما إذا كان على سبيل الإذن في التصرف فلا موضوع لوجوب الخمس فيه."
  },
  {
    "id": 1299,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل على السيارة الخاصة لأغراضي فقط خمس؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا اشتريتها بثمن مخمس، أو من أرباح أثناء السنة فلاشيء عليك. و أما إذا اشتريت بمال متعلق للخمس فعليك تخميس ذلك المال."
  },
  {
    "id": 1300,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بقي بذمتي مبلغ بسيط من حصة السادة، ثم ذهب الإطمئنان من قلبي اتجاههم، وبقيت حائراً إلى من أدفع الخمس، ثم أضعت رأس السنة الخمسية وإلى أكثر من أربع سنوات ولا أطلب إلا أبراء ذمتي؟",
    "answer": "يجب عليك في مفروض السؤال، دفع المقدار المتيقن من الخمس في ذمتك."
  },
  {
    "id": 1301,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ـ أحد الأخوة اشترى محلاً ليفتحه صيدلية لبيع الدواء، وقد خمس المحل والبضاعة، فباعتبار أن المحل من رأس مال التجارة، هل يجب عليه عند رأس سنته الخمسية من كل عام أن يقوّم ثمن المحل فإذا ارتفعت قيمته السوقية وجب تخميس ارتفاع القيمة، أم يكفي إخراجه للخمس أول مرة فقط؟ وكذلك لو كان المحل قد تملكه بالهبة، أو الإرث وقد ارتفعت قيمته؟",
    "answer": "يكفي إخراج خمسه مرة واحدة، ولاخمس في ارتفاع قيمته، إلاّ إذا باع المحل. فعندئذ يدخل ارتفاع قيمته في أرباح سنة البيع. نعم، إذا كان حصل على المحل بالإرث فلا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1302,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "2 ـ كذلك ما يعمله من ديكور وواجهات وخزائن للمحل وكمبيوتر، وقد يغير بلاط الأرض ولمبات الإنارة وما إلى ذلك هل يجب أن يرى ارتفاع قيمتها في كل عام فيخمسه على فرض الإرتفاع ويخرج خمس الجديد أيضاً، ألا يعتبر بعض هذه الأمور من مؤونة تحصيل الربح؟",
    "answer": "يظهر حكمه مما تقدم."
  },
  {
    "id": 1303,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل هناك إشكال في أن يأخذ المستحق الخمس ثم يرده كلاً، أو بعضاً إلى دافعه بعنوان الصدقة، أو الهبة إذا كان الدافع محتاجاً له لشراء حاجياته المعيشية، أو لسداد دين مثلاً؟",
    "answer": "لايجوز للمستحق أن يأخذ من الخمس، أو الزكاة ثم يرده إلى المالك هدية، أو هبة."
  },
  {
    "id": 1304,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يعتبر المكلف مستحقاً للحقوق الشرعية إذا كان ذا دخل متذبذب وغير مستقر فقد ينقطع دخله تماماً في بعض أشهر السنة ولكنه يكفي لإعاشته ومؤونته معيشة ضنكاً مقتصدة حتى مع انقطاعه وذلك من المدخر منه ولكنه يريد بناء بيت له ولعائلته المتكونة من زوجة وولدين وبنتين، وذلك لأنه يعاني ضيقاً وحرجاً شديداً من سكنه في غرفة واحدة مع أهله، فهل يكون مستحقاً للحقوق من هذه الجهة خصوصاً إنه غير متمكن من بناء الدار بالنظر للأسباب إلا بلطفه تعالى؟ وهل يترتب عليه دفع خمس ما ادخره لعيشه إذا انقطع دخله (وهو وارد ومحتمل) وما فاض منه،فعلى أمل البناء؟ وإن وجب فهل يمكن المصالحة بتخفيض الخمس رعاية لحاله وعياله؟",
    "answer": "لايعتبر المكلف في مفروض السؤال، مستحقاً للحقوق الشرعية، فإذا دارت السنة على ما ادخره من المال، فعليه تخميسه."
  },
  {
    "id": 1305,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لدي قطعة أرض اشتريتها أثناء السنة بسعر ثلاثة ملايين ونصف ديناراً ، هل يترتب عليها خمس وإن كان الجواب، بنعم. فهل يكون بالسعر الفعلي، أم بسعر الشراء، وهل يمكن تقسيط المبلغ على مدار السنة؟",
    "answer": "إذا اشتريتها من أرباح أثناء السنة، فعليك تخميس الأرض بقيمتها الحالية، وإن اشتريتها بمال حال عليه الحول، فعليك تخميس ذاك المال فقط ، وإذا لم تتمكن من دفع الخمس مرة واحدة جاز التقسيط شريطة عدم التساهل والتسامح فيه."
  },
  {
    "id": 1306,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إبني أصبح عمره 15 عاماً يوم 5 / 2 / 2009 وهو مشخص طبياً بأنه من أصحاب الإحتياجات الخاصة، بمعنى أن لديه تخلفاً ذهنياً وتعليمياً واضحاً وقلة في التركيز والإهتمام بنفسه و ما يدور حوله. ونتيجة لذلك فهو لايجيد القراءة والكتابة (إلاّ القليل) والحفظ والتفكير المنطقي ولم يعِ الواجبات الشرعية ولايؤدي الصلاة اليومية مثلاً لقصوره ولعدم قابليته حيث لايستطيع ولا يجيد قراءة آية من الذكر الحكيم. وإستناداً لابتلائه هذا فالدولة تعطي عائلته مبلغاً معيناً لدعم احتياجاته الخاصة والصرف على متطلباته الإضافية، ولكننا ندخرها له متحسبين لمستقبل صعب لربما سيواجهه (لا سمح الله) خاصة بعد رحيلنا من هذه الدنيا. وأحياناً نضيف لها بعض المبالغ (كهدية كذلك) بمناسبات مختلفة كالأعياد وغيرها، فالسؤال هو، هل أن هذه الأموال المدخرة له بتلك الصفة والغرض، وهو بهذه الحالة من التخلف، عليها خمس سنوي، أم لا؟",
    "answer": "ما هو مدخر له قبل البلوغ لايتعلق به الخمس، وما يتملكه بعد البلوغ ودارت عليه السنة، يجب عليه تخميسه."
  },
  {
    "id": 1307,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي دار والحمد لله، ولكن لازال ينقصه البناء وسيارة نقضي بها حاجاتنا، وأثاث بسيط قديم ولم أخمس وراتب زوجتي نعيش منه حيث لايوجد مورداً آخر للعيش وعندي ثلاث بنات و ولد، وكلهم طلبة، هل علي راتب زوجتي الخمس؟",
    "answer": "إذا كانت تصرف من راتبها على المؤونة للعائلة ولنفسها فلا خمس، إلاّ فيما زاد على ذلك."
  },
  {
    "id": 1308,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إني اقترضت مبلغاً من البنك بنية مجهول المالك بعد إفادتي بجواز ذلك لبناء الدور الثاني بالمنزل، وترتب على ذلك خصم مبلغ من مرتبي شهرياً علماً بأن مدة القرض سبع سنين وبعد اكتمال البناء قمت بتأجير الشقق لعدم حاجتي لها حالياً وللمساعدة في تسديد مبلغ القرض علماً بأن دخل الشقق يغطي القسط الشهري، وقد طولبت بتخميس الأقساط المسددة سنوياً إضافة للخمس السنوي حيث علي دفع مبلغ سبعة آلاف ومائة وخمسة وخمسون ريال سنوياً وقد تجمع علي مبلغ خمسة وثلاثون ألفاً وسبعمائة وخمسة وسبعون ريال سعودياً حالياً لخمس سنوات مع ارتباطي بتأمين مصاريف أبنائي الجامعية وغيرها، فإنه ومع وجود الدخل الجيد لدي فإنني لازلت ملتزماً بتسديد دين آخر ورأيت أن ارفع الأمر لسماحتكم؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، حيث إن الشقق التي بنيت زائدة على مؤونتك فعليك تخميس المقدار الذي أديت من الدين، فإذا فرضنا أنك دفعت نصف المبلغ الذي صرفته في بناء الشقق إلى البنك وبقي نصفه الآخر في ذمتك، فتقوم الشقق فيخرج خمس نصف قيمتها الحالية، وإذا أديت تمام المبلغ، فعليك تخميس نصفها الآخر بقيمته الحالية."
  },
  {
    "id": 1309,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان عندي مبلغ من المال المخمس وكان قدره 200 ألف دينار وكنت أضع أموالي المخمسة وغير المخمسة في خزنة واحدة وتدخلني أموال لمؤونة السنة الثانية وكنت أصرف منها لمؤونتي من دون تعيين أي من المال المخمس وغير المخمس الذي لم تأت رأس سنته، وفي راس سنتي الثانية كان في حوزتي 300 ألف دينار. فما قدر المال الذي يجب علي إخراج خمسه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تخمس مائة ألف دينار."
  },
  {
    "id": 1310,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو اشترى المكلف من أرباح سنته شيئاً تبين أنه ليس مورداً في هذه السنة، وأراد إخراج خمسه وقد ارتفعت قيمته أثناء السنة ثم انخفضت، فهل يراعي أعلى القيم، أم القيمة الأخيرة وقت الدفع.",
    "answer": "في مفروض السؤال، قيمة وقت الدفع."
  },
  {
    "id": 1311,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص يؤدي الخمس عند الوكيل ولديه عدد من الفقراء والمساكين من عائلته وبعض من السادة، هل هناك نسبة من الخمس يستطيع الوكيل منحه إياها لصرفها لمستحقيها حسب معرفته، وما هي هذه النسبة؟",
    "answer": "لصاحب الحق الشرعي أن يعطي ثلثه لمستحقيه إذا كانوا عنده،وإرسال الباقي إلى مكتبنا في النجف الأشرف."
  },
  {
    "id": 1312,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "طالب يدرس ويحصل على مكافئة شهرية تمنح له خلال الدراسة، فهل يجب عليه الخمس فيما جمعه من هذه المكافئات؟",
    "answer": "يجب عليه تخميسها بعد أن دارت عليها السنة."
  },
  {
    "id": 1313,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بنت، أو امرأة جالسة بالبيت وتحصل من ولي أمرها بعضاً من المال وتجمعه، فهل يجب عليها الخمس في ذلك؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 1314,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أنا من مقلدي سماحتكم أجريت مصالحة بشأن الخمس مع أحد معتمديكم في محافظة البصرة، وحدد لي رأس سنة خمسية، وقبل دورانها اقترضت مبلغاً من المصرف الحكومي لشراء سيارة واعددتها للتجارة، أي أعمل فيها (تكسي) هذا المبلغ الذي اقترضته هل يدخل فيه الخمس، علماً إنني اقترضته قبل مجيء رأس السنة؟",
    "answer": "لايدخل فيه الخمس."
  },
  {
    "id": 1315,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص عمل محاسبة خمس مع بعض العلماء فكان خمسه مثلاً عشرة ملايين ليرة لبنانية، فدفعها في مشروع حسينية ومسجد بإجازة الحاكم الشرعي، لكنه عند حلول رأس سنته الخمسية تبين أن خمسه أقل من ذلك بكثير، أي ما يقارب الثلاثة ملايين فقط، فهل يجوز له استرجاع الزيادة علماً أنها صرفت في المشروع المذكور، وبعبارة أخرى ما هو الحل الشرعي ليسترجع ماله؟",
    "answer": "لايجوز له استرجاع المبلغ بعد صرفه في الحسينية، أو المسجد، وعليه أن يحسب ذلك في سبيل الله، وله أجر وثواب عظيم."
  },
  {
    "id": 1316,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أعطاني أحد الأصدقاء مبلغاً من الخمس لأوزعه على سادة محتاجين ففعلت ولكني أحتجت إلى مبلغ في حاجة فأخذت من الخمس بنية إرجاعه، فهل يجب علي ذلك، علماً أني من السادة حيث أني غير متزوج ولكني أعمل بعقد؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب عليك إرجاعه إلى فقراء السادة."
  },
  {
    "id": 1317,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب الخمس في الأجرة إذا قبضت بعد السنة الخمسية في حالة : 1 ـ إذا كان العمل منجزاً في أثناء السنة وكانت الأجرة غير معلومة وقبضت بعد السنة الخمسية؟ 2 ـ إذا كان العمل غير منجز في أثناء السنة كاملاً، وأكمل بعد السنة الخمسية؟",
    "answer": "لايجب الخمس في الحالتين في مفروض السؤال. نعم، يستحب إخراج خمسها فوراً."
  },
  {
    "id": 1318,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "بعت مبلغاً من المال قدره 10000 دولاراً بمبلغ معين من العملة العراقية على أن استلم المبلغ بعد مرور سنة كاملة من الموعد المتفق عليه، وبعد شهر منذ الآن يأتي الحول علي أي السنة الخمسية، فما الحكم؟",
    "answer": "يجب عليك تخميس المبلغ بعد الإستلام."
  },
  {
    "id": 1319,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "نحن شيعة في تونس نعاني من الوحدة في العلماء والحوزات العلمية والحسينيات والكتب والمحاضرات و غيره، ونحن نريد نؤدي التزاماتنا الدينية إلاً أن الخمس عجزنا عنه فما مقداره بالنسبة لمن دخله الشهري 300 دينار تونسياً ، وكيف نوصله إلى سماحتكم؟",
    "answer": "إذا بقى من دخلك الشهري إلى سنة ولم تصرف في مؤونتك وحاجتك، فعليك تخميس الباقي، فإذا كان الباقي عندك ماءة مثلاً، فخمسها عشرون، نصفه سهم الإمام عليه السلام، ونصفه الآخر سهم السادة. وسهم السادة لابد أن يصرف للسادة الفقراء. وأما سهم الإمام (ع) فيجوز لك صرفه فيمن يحتاج إليه من الشيعة هناك."
  },
  {
    "id": 1320,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص أوصى أن يعمل من ثلثه صلاة وصيام.. إلخ ومنها، أن يخرج الخمس. ولا نعلم هل نخرج خمس أمواله كله مع احتمال أنه يخمس واحتمال أنه لا يخمس، أم نخرج فقط خمس الثلث كما هو ظاهر الوصية. مع العلم أن بعض أمواله مختلطة مع أموال اثنتين من بناته معاقات يستلمن من الدولة ولا نعلم هل جميع أمواله له، أم بعضها يرجع إلى البنتين، فما المخرج لاستخلاص أموال البنتين وشكراً، ونرجو أن تضيفوا رأي السيد الخوئي؟",
    "answer": "الظاهر، إخراج الخمس من ثلثه لا إخراج خمس الثلث، وإذا علم بالإشتراك وجب التقسيم، ولا أثر لاحتماله."
  },
  {
    "id": 1321,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا أعطى سيد فقير طالب علم أو غيره من حق السادة بمقدار مؤونة سنته، فاستلمه. وبعد أن قبضه هل يحق له أن يتجر به بالبيع والشراء، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان السيد فقيراً بالقوة وبالفعل جاز له الأخذ من حق السادة بمقدار مؤونة سنته، وبعد الأخذ والقبض يجوز له أن يتجر به."
  },
  {
    "id": 1322,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1 ـ إذا توفي والدي وهو ممن لايخمس وأردنا أن نفرّغ ذمته مما عليه من خمس، فهل يتعين دفع الإحتمال الأكبر، أم يكفي المصالحة من قبل بعض الورثة مع وكيل المرجع؟ 2 ـ إذا صعب علينا تقدير ما عليه من حق شرعي، فكيف الطريقة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وجب عليك دفع المقدار المتيقن في ذمته، ولا بأس بالمصالحة في الزائد المشكوك."
  },
  {
    "id": 1323,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "توفي والدي العلوي وقد استقرت حجة الاسلام بذمته، وليس له تركة، فهل يجوز لي صرف بعض خمس سنتي الماضية في إبراء ذمته بإخراج حجة له؟",
    "answer": "لايجوز، بل ينبغي لك أن تحج من قبل والدك نيابةً من مالك الشخصي، وللوالدين حق على الأولاد."
  },
  {
    "id": 1324,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "سؤالي حول فريضة الخمس، حيث إنه لدي رأس سنة خمسية وقد تأخرت عن دفع الخمس للسنوات الثلاثة الماضية (2006 , 2007، 2008) وقد رزقني الله تعالى مبلغاً من المال بعد دفعي الخمس بالتحديد عام 2007 وقد سخرت ذلك المبلغ مع ما لدي من الأموال لخدمة عائلتي (أخي الكبير) حيث وضعت المال في المصرف كرأس مال لدعم أخي في عمله وبدون أي فائدة بأي شكل من الأشكال، كون حالتي المادية أفضل منه ولي راتب شهري كوني موظفاً، وبقى المال على هذا الحال مدة السنوات الثلاث السابقة، وعلى هذا الأساس بقي المبلغ كما هو فقط بعض الزيادة التي حصلت على المبلغ ما ادخره من الراتب راجين من سماحتكم مساعدتنا في كيفية إخراج الخمس لتلك السنوات؟",
    "answer": "إذا كان المال الذي بقى ثلاث سنوات مخمساً فلا خمس فيه مرة أخرى ، والمال الذي بقى ثلاث سنوات مخمساً فلا خمس فيه مرة ، وأما المال الذي رزق الله بعد دفعك خمس السنوات المتأخرة فإن خمست ذلك المال المرزوق أيضاً فلا شيء عليك ، إلاّ في بعض الزيادات من راتبك الشهري."
  },
  {
    "id": 1325,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل تشترطون على المكلف في تسليم سهم الإمام عليه السلام إلى مرجع تقليده حصراً، أم إلى أي فقيه آخر من فقهاء الإمامية (دام الله ظلالهم)؟",
    "answer": "نعم، على المكلف أن يسلّمه إلى مقلده ، أو أذن منه."
  },
  {
    "id": 1326,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص اشترى أسهماً بخمسين ألف ريالاً من أرباح سنته، وعندما حان وقت رأس سنته الخمسية وصل المبلغ إلى مائة ألف ريال، ولم يخرج الخمس، وبعد شهرين من حلول راس السنة أراد أن يخمس ولكن المبلغ وصل إلى ثمانين ألف ريالاً، فهل عليه أن يخمس المائة ألف، أو الثمانين ألف ريالاً؟",
    "answer": "يخمس المائة ألف ريالاً في مفروض المسألة ، وأما إذا اشتري السهام بخمسين ألف ريال مخمس ثم زادت قيمة السهام السوقية إلى أن وصلت ماءة ألف ريالاً إلى رأس سنته الخمسية ثم تساهل وتسامح في إخراج الخمس إلى أن مضى مدة شهر أو شهرين ثم تنازلت قيمة السهام إلى أن وصلت إلى خمسين ألف ريالاً فعلى المشهور يضمن خمس الخمسين وهو عشرة آلاف ريالاً باعتبار أن تلفها مستند إلى تقصيره ، وأما بناءً على ما هو الصحيح فيجب عليه تخميس الباقي وهو خمسون ألف ريالاً بالنسبة بمعنى أن قيمة السهام إذا زادت كانت الزيادة بنحو الإشاعة في تمام هذا المال ، وعلى هذا فتعلق الخمس بعشر العين ، بمعنى أن عشر كل جزء من أجزائها للإمام عليه السلام والسادة وتسعة أعشارها للمالك ، وعليه فإذا رجعت قيمتها ونزلت بعد نهاية السنة إلى الخمسين وجب عليه إخراج العشر من الباقي بالنسبة ، وضمان العشر من التالف إذا كان مقصراً. فالنتيجة ، الباقي فهي تختلف عن نتيجة المشهور فيما إذا كان رأس المال مخمساً ، وأما إذا لم يكن مخمساً فلاتختلف النتيجة."
  },
  {
    "id": 1327,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان لدى الإنسان سيارة قد تعلق الخمس فيها، وهي موجودة في غير بلده، فهل يلاحظ قيمتها عند إخراج الخمس من المكان الموجود فيه، أو الموجود في غير بلده، علماً أن القيمة في البلدين مختلفين باختلاف كبير؟",
    "answer": "نعم، يلاحظ قيمتها في بلدها."
  },
  {
    "id": 1328,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل تأذنون لعموم المؤمنين والمؤمنات التصرف في العين المخمسة وقبل إيصاله للجهة الشرعية، نظراً لابتلاء المؤميين بذلك؟",
    "answer": "قد أذنا لمن يرجع إلينا بالتقليد، التصرف في الثلث للفقراء، وعلى مسؤوليته، وإيصال الباقي إلينا."
  },
  {
    "id": 1329,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "الراتب الحكومي وغير الحكومي، هل يتبع سنة القبض، أم سنة الإستحقاق من ناحية الخمس؟",
    "answer": "يتبع في الخمس سنة القبض في الراتب الحكومي، هذا شريطة أن لايمضى الحاكم الشرعي عقود الإجارة الجارية بين الموظفين والحكومة،حيث إن له ذلك إذا كانت الأعمال المستأجرة عليها حلالاً، وحينئذٍ يملك الراتب من حين إجراء العقد، وفي تخميسه مخير بين أن يخمس الراتب قبل القبض، أو بعد القبض والإستلام فوراً، وفي غير الحكومي يتبع في الخمس حكم الأرباح التي تكون ديناً في ذمة غيره، فإما تخميسه في سنة الإستحقاق وهي سنة العقد، أو الإنتظار إلى سنة القبض."
  },
  {
    "id": 1330,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا ربح المكلف ألفاً فلم يخمّسها وظلّت موجودة إلى السنة الثانية، فربح مالاً جديداً وأراد وفاء خمس السنة الماضية من ربح هذه السنة، فهل يجب عليه دفع مائتين هي خمس الألف مع زيادة أربعين هي خمس المائتين؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، يجب عليه دفع مائتي وخمسون ديناراً من أرباح السنة الثانية."
  },
  {
    "id": 1331,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا فرضنا أن رأس المال المخمس 1 / 1 / 2009 مثلاً كان 800 ديناراً فصرفه في حوائجه خلال سنة 2009 وقبل نهاية السنة ظهر ربح جديد بالمقدار نفسه أي 800 ديناراً، فهل الحكم هنا هو عدم وجوب الخمس في هذا الربح، لأن مثل هذه الخسارة يجبرها الربح الظاهر في السنة نفسها؟",
    "answer": "لامورد للجبر هنا، وعليه تخميس الـ (800 ديناراً الثانية إذا لم يستخدمها في المؤونة قبل انتهاء السنة."
  },
  {
    "id": 1332,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان المال المخمس (800 ديناراً) قد صرف جزءاً منه في مؤونة السنة، فهل يجوز له استثناء مقدار ما صرفه من ذلك المال المخمّس وتعويضه من الربح الجديد وعدم تخميسه؟",
    "answer": "لايجوز، فإما أن يصرف من الربح فعلاً ويستثنى من الخمس،أو إذا صرف من المال المخمّس لايستثني ذلك من الربح الجديد بعد الصرف، أو وجب تخميس الربح كاملاً. نعم ، إذا كان عنده ربح وقت الصرف يستثنى منه."
  },
  {
    "id": 1333,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص حلت سنته الخمسية وعنده مليوني دينارارباح سنته، هل يجب عليه الخمس إذا :1ـ  كان مديوناً مليون دينار لأجل تزويج ولده؟ 2ـ كان مديوناً مليون دينار لأجل بناء دار سكنية؟",
    "answer": "يخمس مليوني دينار إذا حال عليهما حول، إذا كان الدين قبل الربح، وكذلك لو كان الدين بعد الربح على الأحوط وجوباً."
  },
  {
    "id": 1334,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "رأس سنتي الخمسية غرة شهر رمضان وكان صافي خمسي من مواد غذائية واموال نقدية وغيرها من الحاجيات سبعة وثلاثون الف ديناراً وانا مطلوب ديوناً على المؤنة اكثر من خمسين الف ديناراً. فهل يترتب علي خمس أو لا؟ هل يترتب الخمس على الأموال التي حصلت عليها مقابل صلاة الإستيجار علماً اني إذا مت ، أو حصل لي اي حادث اقوم بإرجاع الأموال المستلمة إلى اهلها؟",
    "answer": "إذا كان الدين للمؤنة قبل الربح لايستثنى من الخمس في آخر السنة. نعم ، يجوز أداؤها أثناء السنة ، وأما إذا كان الدين بعد الربح يستثنى منه . نعم، فيها الخمس إذا حال عليها الحول ولم تصرف في المؤونة في حال قيامك بصلاة الإستيجار ، وأتيت بها كاملاً."
  },
  {
    "id": 1335,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب الخمس في مقدار الزيادة الحاصلة في المال الذي أعدّ للتجارة ما لم يبع؟",
    "answer": "نعم، يجب الخمس فيه، وإن لم يبعه."
  },
  {
    "id": 1336,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب الخمس في الصدقات الزائدة عن حاجتي؟",
    "answer": "يجب الخمس فيما يملكه الإنسان، ويكون زائداً عن مؤونته."
  },
  {
    "id": 1337,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "أخطأت في حسابات خمسي فزدت على الواجب مبلغاً اكبر مما يجب علي فهل لي ان اعتبره من الحقوق التي ستترتب عليّ في السنوات القادمة ان أعطاني الله عمراً. علماً ان المبلغ الذي أخطأت فيه كبير؟",
    "answer": "لايجوز إعتبار ما دفعته خمساً للسنوات القادمة. نعم، في مفروض السؤال يجوز لك الرجوع على المعطى له مع بقاء عينه، وكذلك مع تلفها إذا كان عالماً بالحال."
  },
  {
    "id": 1338,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما حكم من كان مقلداً لغيركم ثم عدل إلى سماحتكم من ناحية الحقوق الشرعية التي دفعها سابقاً هل يعيدها أو هي مجزية؟",
    "answer": "إذا صرفت في مواردها، فلاتجب إعادتها."
  },
  {
    "id": 1339,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا استؤجر المكلف على إنجاز عمل معين واعطي الأجرة فجاء يوم الخمس قبل الشروع في إنجازها فهل يتعلق الخمس بالأجرة؟",
    "answer": "لا يتعلق الخمس بها، لأنها ليست ملكاً طلقاً له."
  },
  {
    "id": 1340,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص اشترى ارضاً للسكنى بمائتي الف ريالاً، المائة الف الاولى حال عليها الحول، والمائة الف الثانية لم يحل عليها الحول، وبعد سنتين ارتفعت قيمة المذكورة إلى ستمائة الف ريالاً، فهل يجب عليه ان يخمس الارض بقيمتها الفعلية (وهي ستمائة الف ريال) او يخمس الثلاثمائة الف مقابل قيمة نصف الارض التي تعلق الخمس بنفس الارض، ومائة الالف الاخرى ثمن النصف الثاني من الارض؟",
    "answer": "يخمس بالطريقة الثانية المذكورة في السؤال."
  },
  {
    "id": 1341,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يحق للسيد طالب العلم ان يستلم حق السادة أو سهم الإمام أو الإثنين؟",
    "answer": "لايجوز لطالب العمل الهاشمي الأخذ من حق السادة، وكذا حق الإمام (ع) إلا بعد مراجعة الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 1342,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا تعلق الخمس بمجموعة من الكتب مثلاً فهل يجوز إخراج الخمس بحيث يكون كتباً ايضاً ولكن لامن نفس الكتب التي تعلق بها الخمس، وتكون عناوين الكتب المدفوعة خمساً مختلفة عن عناوين الكتب التي تعلق بها الخمس؟ مع ملاحظة كون قيمة الكتب المدفوعة خمساً مساوية لمقدار الخمس الواجب دفعه؟",
    "answer": "لابد ان يكون الخمس من نفس العين، أو قيمتها، ولايكفي الدفع من النوع الآخر، إلا بإذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 1343,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "من كان عليه دين من ثمن بيت للسكنى إشتراه في سنة الربح، هل يعتبر تسديد ما يستحق من اقساط من مؤونته فيستثنيها عند حلول رأس سنته الخمسية ام لا؟",
    "answer": "ما يدفعه لتسديد دين المؤونة كما في مفروض السؤال لا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1344,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا اردنا إجراء مداورة مع من عليه مقدار من الخمس متعلقة بقطعة ارض كيف نتمكن من ذلك مع عدم القدرة على الوصول إلى قطعة الارض لكونها نائية؟",
    "answer": "يمكن إجراء المداورة بتقييم الارض ثم دفع خمس القيمة إلى الحاكم الشرعي، او الوكيل المأذون سنة الخمس ثم إرجاع الوكيل المبلغ ديناً في ذمة الشخص، وإمهاله إلى فترة لتسديد الدين وبذلك ينتقل خمس الارض إلى ذمة الشخص حتى مع عدم القدرة على الوصول إلى قطعة الارض."
  },
  {
    "id": 1345,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا شك الوارث ان على المورّث خمساً ام لا، فهل يجب عليه إخراج خمس التركة ام لا؟",
    "answer": "إذا كان الشك من جهة إخراج الخمس مع العلم باشتغال ذمته بالخمس فراغ ذمته من الخمس من أصل التركة قبل الإرث وجب ، وإن كان الشك في اشتغال ذمته به فلاتجب."
  },
  {
    "id": 1346,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا علم الوارث ان المورث لم يخمس امواله، فهل يجب على الوارث إخراج الخمس سواء كان الخمس متعلقاً بالعين او في الذمة علماً ان بعض الوارثين لم يصلوا حد البلوغ؟",
    "answer": "إذا علم ان الخمس في الذمة وجب إخراجه من التركة ويتولى ذلك ولي القاصرين، وأما إذا كان الخمس متعلقاً بالأعيان الخارجة ، فلايجب على الورثة تخميسها."
  },
  {
    "id": 1347,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان عند الشخص عمارة سكنية مكونة من خمس شقق وقد تعلق بها الخمس وسعر العمارة إذا بيعت بمجموعها يساوي مليون ريالاً، وإذا بيعت كل شقة مستقلة فقيمة الشقة تصل إلى ثلاثمائة الف ريالاً وبإمكانه البيع بالطريقتين معاً فإذا اراد تخميس العمارة عند رأس السنة، فهل يخمسها بسعر المجموع او بسعر الشقة منفردة؟",
    "answer": "يخمسها بقيمة بيعها مجموعة إلاّ إذا لم يتعارف بيعها إلاّ شققاً منفردة فحينئذ يخمس قيمتها كذلك."
  },
  {
    "id": 1348,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا اشترى ارض موات بقيمة خمسمائة الف ريالاً وقد تعلق الخمس بالثمن المذكور او كان الثمن من ارباح سنته وكان الهدف من شراء الارض بناء عمارات وتأجيرها وارتفعت القيمة خلال السنة إلى مليوني ريال فهل يجب تخميس الزيادة عند حلول راس السنة ام لا؟",
    "answer": "يخمس قيمتها آخر السنة إن اشتراها من ارباح السنة، ويخمس سعر الشراء إذا كان قد إشتراها من مال مرت عليه سنة، او اكثر."
  },
  {
    "id": 1349,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لدي بيت وقطعة ارض وسيارة خاصة وراتب شهري وبعض الاحيان احصل على ارباح متفرقة اخرى عن طريق التجارة فماذا يجب عليّ الخمس به علما اني لم اخمس لحد الآن واريد ان ابدأ من الآن علماً اني طول هذه السنوات انفق على اخوتي واخواتي والكثير من الفقراء مبلغاً قد يفوق مبلغ الخمس؟",
    "answer": "البيت والسيارة وغيرهما مما يعدان مؤونة لاخمس فيهما إذا اشترهما بارباح لم تمر عليها سنة كاملة. وأما إذا علم بأنه اشتراها بأرباح مرت عليها سنة فعليه خمس اثمانها وقت شرائها. وأما الاموال والارباح كقطعة الارض التي تكون زائدة على مؤونته فإن فيها الخمس بقيمتها الفعلية."
  },
  {
    "id": 1350,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص عنده عملة كالدولار مثلاً، وتعلق فيها الخمس، وبعد فترة سقطت ماليتها قبل إخراج الخمسن فهل يجب تخميسها بإخراج خمسها من مال آخر او يسقط الخمس؟",
    "answer": "تخمس قيمتها من مال آخر، ولا يسقط الخمس إذا كان مقصراً في إخراج الخمس ، وإلاّ فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 1351,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا وهب زيد عدنان الف ريال قبل رأس السنة لزيد بيومين، ولم يتحقق القبول من عدنان للهبة، وكذلك القبض إلا بعد راس السنة بيومين، فهل يجب على زيد تخميس المبلغ المذكور أو لا؟",
    "answer": "لايجب عليه تخميس المبلغ المذكور إلاّ بعد حلول الحول عليه. نعم ، يستحب إخراج خمسه."
  },
  {
    "id": 1352,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا دفع زيد لعدنان شيكاً بمقدار عشرة آلاف ريالاً قبل رأس السنة لزيد بيومين، ولم يتحقق صرف المبلغ إلاّ بعد رأس السنة بيومين، فهل يجب على زيد تخميس المبلغ المذكور ام لا؟",
    "answer": "لايجب عليه تخميس المبلغ المذكور كما مرّ."
  },
  {
    "id": 1353,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص بنى داراً للسكنى من اموال تعلق بها الخمس ومن ارباح سنته ايضاً وقد استمر البناء ثلاث سنوات وفي السنة الرابعة سكن في الدار المذكورة والآن يريد تخميس الأموال التي صرفها في بناء الدار خلال الثلاث سنوات التي قبل السكنى، فهل يكفي ان يدفع الخمس من ارباح سنته الحالية او لابد من دفع الربع في الفرض المذكور؟",
    "answer": "لابد من دفع الربع ، هذا من جهة. ومن جهة أخرى ، إن ما صرفه في بناء الدار من أموال تعلق بها الخمس ومن أرباح أثناء السنة بنحو التساوي ، فعليه أن يقوم الدار ، ويخرج خمس نصف قيمتها من خمس الأموال التي تعلقت بها."
  },
  {
    "id": 1354,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "حصلت على قطعة ارض من الدولة بمليون دينار بعتها بمبلغ ثمانية عشر مليون لسداد ديون عليّ مقدارها خمسة عشر مليون ديناراً وهذا كما كان قبل حلول رأس السنة الخمسية وقبل حلول الحول على بيعها فهل عليّ خمس؟",
    "answer": "عليك خمس ثلاثة ملايين الباقية إن لم تصرف منها شيئاً في المؤونة."
  },
  {
    "id": 1355,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "المبلغ المستحق للمكلف من راتب ومكافآت وغير ذلك هل يتبع سنة القبض، ام سنة الإستحقاق من ناحية الخمس؟",
    "answer": "يتبع سنة القبض. وفيه تفصيل قد تقدم."
  },
  {
    "id": 1356,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "متى يخرج خمس غنيمة الحرب هل عندما يأخذ المقاتل او قبل ان ياخذها وهل على الإمام ان يجمع غنائم الحرب فيخمسها ثم يوزعها على المقاتلين؟",
    "answer": "يجب تخميس غنائم الحرب فوراً إذا كانت الحرب بإذن الإمام، او نائبه، الفقيه الجامع لشرائط التقليد."
  },
  {
    "id": 1357,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز للمكلف ان يقضي دينه ولو من سنين سابقة من راتبه الشهري او الربح الذي تقاضاه في يوم رأس سنته الخمسية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب تخميس الربح اولاً، ثم أداء الدين إذا لم يكن الدين للمؤنة ، وإلاّ فيجوز أداؤه."
  },
  {
    "id": 1358,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي مبلغ من المال النقدي مقداره 34 مليون دينار عراقي، ولدي رأس سن خمسية، ولكني احتاج هذا المبلغ لاكمل دراستي في الدكتوراه خارج العراق وانا ادخر هذا المبلغ لهذا الغرض إذ احتاج الى ما يقارب 100 مليون دينار عراقي، وقد سالت بعض المشايخ عن وضعي هذا واجروا لي المصالحة وقبضوا مبلغ الخمس مني ومن ثم تم إعادته لي بنية الهبة كوني احتاج المال في مؤنتي (الدراسة) وإذا دفعت مبلغ الخمس سيقل المال المدخر لهذا الغرض. مفروض سؤالي: هل ما اقوم به مجزئ من الناحية الشرعية(المصالحة وإستلام الهبة). وسؤالي الآخر: لدينا في الجامعة صندوق توفير إجباري يتم بموجبه إستقطاع مبلغ شهري ثابت ولانستطيع فسخ هذا التوفير الإجباري إلا بعد الإنتقال من الجامعة بعبارة اخرى صعوبة إسترجاع المبلغ المدخر إلا بإجراءات إدارية صعبة، فهل يجب الخمس في هذا المبلغ المدخر، علماً انه بمثابة المبلغ المسلف للجامعة؟",
    "answer": "1- يجب تخميس المبلغ عند حلول رأس السنة الخمسية مالم يصرف في المؤونة ، وإخراج الخمس بركة في عمر الإنسان وماله والخوف من أنه يقلل المال ولايكفي لما أدّخره ناشيء من وسوسة الشيطان. وأما المصالحة المذكورة فلا تبرأ الذمة ولا أثر لها. 2- لايجب تخميسه إلاّ حين قبضه، ومرور سنة عليه."
  },
  {
    "id": 1359,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص لديه سيارة إشتراها باموال مخمسة يستخدمها منذ فترة طويلة ويحتسبها من المؤنة. قام بشراء سيارة جديدة ليستخدمها بدل الاولى وقرر بيع السيارة القديمة ولكن حلت عليه راس السنة الخمسية وهو لايزال يمتلك السيارتين معاً فما هو حكم الخمس فيهما؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب تخميس قيمة السيارة الجديدة عند حلول رأس السنة، إلاّ إذا إشترها من اموال مخمسة ، أما السيارة الأولى فلا خمس فيها."
  },
  {
    "id": 1360,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "زيد عنده بضاعة تعلق بها الخمس، وقيمتها في بلده تساوي الف دولاراً، وفي بلد آخر يبعد عن بلده كيلوان قيمة البضاعة الفا دولار، فهل يكفي إخراج الخمس بلحاظ قيمة البلد او لابد من إخراج الخمس بلحاظ قيمة البلد المجاور لبلده؟",
    "answer": "لا يجب عليه إلاّ خمس قيمة بلده."
  },
  {
    "id": 1361,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجوز لطالب العلم ان يسدد الديون التي عليه لأجل المؤونة من حق الإمام الذي يدفعه له المرجع؟ وهل يجوز للسيد الفقير إذا كان مديناً ان يسدد ديونه التي للمؤونة من حق السادة، علماً ان الدائن في الفرضيين معاً يطالب بالدين في الفرضين المذكورين فقط دون ان يظهر الدائن إهانة لطالب العلم المذكور والسيد المذكور؟",
    "answer": "يجوز لكليهما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1362,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "من كان عليه دين للمؤونة استدانه في سنة الربح إلا ان تسديده مؤجل إلى ما بعد رأس سنته الخمسية وهو مقسم على اقساط شهرية، فهل يجوز له ان يستثنى مقدار هذا الدين عند مجئ رأس السنة من ارباحها لتسديده بنحو التقسيط المذكور؟",
    "answer": "لايجوز إستثناء مقدار الدين من ارباح السنة لتسديده بنحو التقسيط."
  },
  {
    "id": 1363,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لو كان عندي اموال وقدرها خمسمائة الف ريالاً فخمستها(خمسها 100000) ثم اشتريت ارضا بقيمة ثلاثمائة الف ريالاً ومرّ عليها الحول ولم أبنها. هل فيها الخمس مستقلاً بحيث يكون خمسها ستين الف ريالاً من دون لحاظ مقدار الأموال ام احسب مجموع (عين الاموال التي عندي مع قيمة الارض) فما زاد على اربعمائة ففيها الخمس؟",
    "answer": "إذا لم تكن الارض مشتراة للتجارة لم يجب خمس الزائد على المال المخمس إلا إذا باع الارض بزيادة فيخمس الزيادة فقط."
  },
  {
    "id": 1364,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مقدمة سنتي الخمسية تصادف بداية ربيع الأول من كل سنة. العام الماضي قبل حلول سنتي الخمسية اشتريت قطعة ارض والمتبقى من اموالي كان خمسها 7,5 مليون ديناراً. عملت مصالحة من أجل دفعها على شكل دفعات. وبدات ايضا ببناء بيت لي في القطعة المذكورة آنفاً بحلول شهر رجب للعام الماضي ولم يكتمل بناء البيت لحد هذا اليوم لم استطع دفع مستحقات الخمس وبدأت سنتي الخمسية الجديدة وأنا مدين بــ 8مليون ديناراً. سؤالي ما حكم الارض والبيت هل سقط عنهما الخمس علماً ان البيت لم يمر عليه السنة من بنائه وما حكم الاموال التي عملت لها مصالحة ولم استطع دفعها؟",
    "answer": "الاموال التي صولحت عليها لا تسقط، وهي في ذمتك حتى تدفعها كاملة، وعليك خمس ما صرفته في البناء قبل سكنك فيه إذا حال عليه الحول كما أن عليك خمس الأرض."
  },
  {
    "id": 1365,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل الهدية تخمس بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "نعم، تخمس إذا حال عليها الحول ولم تصرف في المؤونة."
  },
  {
    "id": 1366,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "ما حكم خمس الاموال التي وضعت في المضاربة وقد خسر المبلغ في الكامل. 1- إذا كانت الاموال مخمسة في الاصل. 2- إذا لم تكن مخمسة وقد تعلق بها الخمس. 3- على فرض وجوب الخمس فهل يبقى في الذمة ويجب إخراجه من مال آخر.",
    "answer": "إذا كانت الاموال مخمسة في الاصل فلاشئ غير خسارة الاموال. وإذا كانت متعلقة للخمس ولم يخرج خمسها وتلفت، إنتقل خمسها في ذمته فصار ديناً عليه، ومتى تمكن يؤدي ولو تدريجاً."
  },
  {
    "id": 1367,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "سيد فقير مستحق للعطاء الشرعي اشترى داراً صغيرة بالدين وبقدر ثلاثين مليون ديناراً وليس له ما يسدد به دينه علماً ان الدين اكثر من مؤونة سنته فهل يجوز تسديد دينه من السهمين او من احدهما ام لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز بشرطين: الاول: ان لايكون قادراً على أداء دينه، ولو بالشغل والعمل. الثاني: إن كل من اراد ان يؤدي دينه، فعليه ان يستجيز اولاً مع تعيين المبلغ."
  },
  {
    "id": 1368,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "العين المعدة للإقتناء الشخصي مثل شراء الذهب من اجل لبسه او شراء الارض من اجل بنائها والسكن فيها، وبعد مضي الحول على الذهب دون لبسه وبقاء الارض دون بنائها والسكن فيها او بعد مضي اعوام على الشراء: 1- هل يجب تخميسها بالقيمة التي إشتراها سابقاً او بالقيمة السوقية الفعلية؟ 2- إذا اراد بيع الذهب او بيع الارض فهل يخمس المبلغ الكلي او خصوص الزيادة؟",
    "answer": "إن اشتريت الارض بثمن لم تمر عليه السنة، فالواجب تخميسها في نهاية السنة بقيمتها الفعلية. وإن اشتريتها بثمن متعلق للخمس، فالواجب هو تخميس الثمن وقت الشراء فقط. وإن اشتربتها بثمن مخمس فلاشئ عليك. وإذا بعتها تخمس الزيادة فقط في هذا الفرض، وكذلك الحال في الذهب من الفروض السابقة إذا دارت عليه السنة."
  },
  {
    "id": 1369,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "اسأل عن الاراضي التي يستاجرها المزارعون من الدولة بعقود سنوية او بعقود دائمية مشروطة بالإستغلال من قبل المزارع هل تقع موضوعاً للخمس؟ وهل تقع موضوعاً للإرث اي إذا مات المستأجر؟",
    "answer": "الاراضي المذكورة في السؤال، لاتخضع للخمس مادات أمانة بيد الناس، ولاتكون إرثاً."
  },
  {
    "id": 1370,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لدي مبلغ من المال وموعد إستحقاق الخمس عليّ قريب وانا بحاجة ماسة له. انوي الهروب من الخمس عن طريق شراء ذهب لمحارمي وإسترجاعه وقت حاجتي. فهل هذا جائز؟",
    "answer": "دفع الخمس بركة في عمر الإنسان، واولاده وماله، فالهروب منه بالطريقة المذكورة في السؤال غير جائز."
  },
  {
    "id": 1371,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "إذا كان زيد سيدا ودفع له من حق السادة لمؤنته وقبضه ، فهل يجوز له بعد القبض الإتجار بحق السادة المذكور ام لا؟",
    "answer": "إذا كان مستحقاً حين الإعطاء جاز له الإتجار به."
  },
  {
    "id": 1372,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "التعويض الذي يعطى للموظف (الحكومي والاهلي) عند نهاية الخدمة على نحوين: الاول: ان يكون مقتطعاً من راتبه الشهري ويدخر له إلى حين إنتهاء خدمته او إستقالته. الثاني: ان لايكون كذلك، بل هو مبلغ يستحقه عند تقاعده او إستقالته، فتكون ملكيته له حادثة وجديدة. والسؤال: عند الشك في إنطباق النحو الاول او الثاني فما وظيفة المكلف؟",
    "answer": "إذا كان السؤال من جهة تخميس المال فلايجب إلاّ بعد قبضه، وعند راس سنته في الحالتين."
  },
  {
    "id": 1373,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يمكن للرجل الذي يخمس امواله ان يجعل قسماً من هذا المبلغ في بناء حسينية قيد الإنشاء؟",
    "answer": "اما سهم السادة، فلايجوز صرفه في الحسينية. وأما حصةالإمام فصرفها بحاجة إلى إذن الحاكم الشرعي، سواء أكان في الحسينية، ام كان في غيرها."
  },
  {
    "id": 1374,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "يحين رأس السنة على المكلف وليس بإمكانه المبادرة إلى اخراج الخمس فهل تأذنون لعموم المؤمنين بتأجيل دفع الخمس فيما بعد ولو على شكل اقساط ودفعات حسب المقدرة (لكون المسألة محل إبتلاء للكثير من المؤمنين وخاصة النساء)؟",
    "answer": "لا يمكن عموم الإذن بالتأجيل ومن يجد حرجاً في دفع الخمس يراجع وكلائنا لملاحظة الخصوصيات المقتضية للتأجيل إذا كانت هناك مصلحة فيه أجازوه."
  },
  {
    "id": 1375,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل تأذنون لعموم المؤمنين بالتصرف في العين بعد عزل الخمس جانباً لإيصاله إلى الجهة الشرعية فيما بعد إذ لا يتيسر التوصيل على نحو الفورية؟",
    "answer": "يجوز عزل الخمس ويتصرف في الباقي من العين ويمكن في مواردالإضطرار وعدم إمكان إيصال الخمس لمستحقيه أخذ الوكالة منا للقبض نيابة عنا وإيصاله في اقرب فرصة."
  },
  {
    "id": 1376,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي مبلغ لتخميسه، ولدي صديق يريد ان يشتري بيت وهو في ضائقة لذلك، هل يجوز إعطاؤه كامل خمسي كقرض وإذا ارجعه لي بعد ذلك اقوم بأخذ الخمس من جديد وارسله لمكتب مقلدي؟",
    "answer": "لا يجوز لك هذا التصرف في الخمس و إذا كنت تريد ان تقرض صديقك فإقرضه من اموالك الشخصية لامن اموال الإمام (ع) والسادة."
  },
  {
    "id": 1377,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل يجب الخمس في الميراث بعد إرتفاع قيمته بعد القسمة وبعد مضي عدة سنوات على إمتلاك الوارث له؟",
    "answer": "لايجب الخمس في إرتفاع قيمة الميراث إلاّ إذا كان غير محتسب وأعده للتجارة."
  },
  {
    "id": 1378,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "اقترضت من الشركة التي اعمل فيها (ثلاثين الف ديناراً) للبناء وبقي من المبلغ بعد البناء (ثلاثة آلاف ديناراً) ودفعت من الأقساط الشهرية (ثلاثة آلاف دينار) فهل (ثلاثة آلاف دينار) الباقية تخمس ام لا؟",
    "answer": "لا تخمس في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1379,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "لدي بيت اسكان سكنت فيه (25سنة) واشتريت قطعة ارض بقيمة (ثلاثة عشر الف ديناراً) ودفعت هذا المبلغ خلال(5 سنوات) اقساط، وبعد ذلك بنيت عليها منزلاً وسكنت فيه، فهل على الارض خمس ام لا ؟ ولدي منزل استغرقت مدة البناء فيه اكثر من سنة فهل اخمس بمقدار ما بنيت إذا تجاوز البناء السنة ولم اسكن فيه إلاً بعد السنة ؟",
    "answer": "نعم، الأرض المذكورة متعلقة للخمس وبالسعر الحالي في مفروض السؤال الثاني يجب عليك تخميس ما صرفته في البناء في السنة التي لم تسكن فيها ، وأما صرفته في سنة السكنى من الأرباح فلا خمس فيها إلاّ إذا كان متعلقاً للخمس من الأول ، فعندئذٍ يجب تخميس ما صرفه في البناء."
  },
  {
    "id": 1380,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مكلف اشترى قنينة عطر قبل رأس سنته بفترة، وبقي فيها مقدار النصف عند حلول يوم خمسه، فهل يجب عليه ان يخمسها، وهل الضابطة في وجوب إحتسابها ضمن الفائض هو وجود قيمة إعتبارية لها من خلال إمكانية بيعها في السوق، بمعنى انها قابلة لان يشتريها اهل السوق فيما لو عرضت للبيع من صاحبها، وبالتالي فمع عدم قابليتها للبيع يسقط احسابها من الخمس، ام ان الضابطة والمعيار غير ذلك؟",
    "answer": "يجب تخميس الباقي إذا كانت له قيمة في السوق، وإلا فلا خمس فيه."
  },
  {
    "id": 1381,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "هل هناك صورة من صور الخمس يجب فيها إخراج الربع من الفائض بدل الخمس؟",
    "answer": "لو اراد مكلف ان يدفع خمس ماله في السنة الأولى من ربح السنة الثانية يجب عليه ان يدفع، الربع بدل الخمس، بأن يدفع عن كل ماءة خمسة وعشرين وهكذا، او يدفع خمس الارباح السنة الثانية اولاً، ثم خمس الأرباح السابقة من المال المخمس."
  },
  {
    "id": 1382,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "انا طالب في الحوزة العلمية متزوج ولدي طفلتين اسكن مع اهلي فأنا لا املك بيتا او سيارة او مبلغاً كبيرا يؤمن المستقبل فأحاول التقليل من المصاريف وعزل بعض المال من راتبي للظروف مع العلم ان راتبي لا يتجاوز 160000 ألفل ديناراً ، سؤالي هل يعتبر هذا المال من الزائد عن المؤنة وهل يكون الخمس في حالتي هذه واجباً؟",
    "answer": "إذا دارت على هذا المال سنة، يجب تخميسه على الأحوط."
  },
  {
    "id": 1383,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "اشترى رجل واخوه داراً على ان يدفعوا ثمنه على شكل اقساط شهرية للبائع. 1- ما الحكم إذا كان هذا البناء غير مكتمل (هيكل) وغير مؤهل للسكن فيه إلاّ بعد إكماله. 2- إذا كان البناء مكتملاً وقام الرجلان بتأجير البيت لغرض دفع الأقساط الشهرية المرتبة عليهما للبائع، علماً بأنهما لايملكان سكناً مستقلاً، وإنما يسكن احدهما مع عائلته والآخر مع عائلة زوجته.",
    "answer": "1- يجب تخميس قيمة حصة البناء في مقابل الأقساط المدفوعة آخر سنة الخمس فلو دفع ربع الثمن خمس ربع قيمة البناء الفعلية عند رأس السنة ، وهكذا. 2- حكمه مماثل للفرض الأول مع ملاحظة إختلاف القيمة."
  },
  {
    "id": 1384,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "نحن مجموعة من المدرسين ومن أجل بناء دور سكنية لنا يتطلب ذلك بأن يكون البناء على مراحل حيث نقوم بشراء مواد البناء بعد عزل جزء من مرتبنا الشهري وبطبيعة الحال فإن ذلك قد يؤخر عملية البناء لاكثر من سنة مع حاجتنا الماسة لهذه الدار بسبب ضيق السكن مع اوليائنا. في ضوء ما ذكرناه. سؤالي: هل يتعلق الخمس في هذه الصورة بالدار السكنية التي مرّ على بنائها اكثر من سنة. علماً باننا اصبحنا الآن مدانين وقد يستمر إيفاء ذلك الدين لمدة سنوات؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب إخراج خمس الدار، ويستثنى منه ما صرف على الدار في سنة السكنى، وكذلك ما يقابل الدين."
  },
  {
    "id": 1385,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص عنده مائة الف ريالاً مخمسة، وقد وضعها في الحساب الذي ينزل فيه راتبه، واخذ يسحب من هذه الاموال – الممزوجة بالراتب والمائة الف المخمسة- ويصرفها في المؤونة دون نية الاخذ من المال المخمس او من الرواتب، إلى ان جاء آخر السنة وقد بقي سبعون الف، فهل يخمس السبعين الف او يجري مصالحة مع الوكيل او لاشيء عليه؟",
    "answer": "لايخمس المبلغ المتبقي."
  },
  {
    "id": 1386,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "سيد مؤونة سنته 50 الف ريالاً، وعنده تحت يده 30 الف ريالاً، فهل يجوز إعطاؤه 20 الف لتكمل إلى 50 الف ريالاً، او لابد ان يصرف 30 الف ريالاً ومن ثم يعطى 20 الف ريالاً ؟",
    "answer": "يجوز إعطاؤه ما يكمل به نفقته السنوية."
  },
  {
    "id": 1387,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص دخل مع شركاء في مؤسسة تجارية، وقد تبانى الشركاء ان يعطوا الارباح لهذا الشخص بعد تسع سنوات، فهل يجب عليه إخراج الخمس من الارباح بعد حلول الحول عليها من مورد آخر او ينتظر إلى ان تعطى فيخرج الخمس؟ وهل هناك فرق بين اتفاقه معهم من البداية على تأخير الربح او لم يكن إتفاق ولكن الشركاء قد امتنعوا عن الدفع إلا بعد تسع سنوات؟",
    "answer": "إذا كان لو طلب منهم أعطوا له وجب عليه تخميسها. وأما لو منع فهو مخير بين تخميسها، او الإنتظار لحين حصوله عليها. فإذا حصل عليها يخمسها فوراً."
  },
  {
    "id": 1388,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "النص القرآني وروايات اهل البيت (عليهم السلام) تشير إلى ان الخمس فقط للإمام والسادة من بني هاشم والعديد من المراجع الكرام يصرفونه في مواضع يستفيد منها العامي الذي له زكاة والصدقات محرمة على السادة. فهل يعتبر ذلك إجتهاد مقابل النص؟",
    "answer": "التصرف بحق الإمام (عج) موكول إلى نظر الفقيه الجامع للشرائط. منها، الأعلمية لأنه نائب الإمام (عج) في عصر الغيبة ، أما سهم السادة فيعطى لهم."
  },
  {
    "id": 1389,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "طالب علم من السادة، له حصة من بيت والده عن طريق الإرث، فلو بيع البيت لتحصل على مؤونة سنته، ولكن هذا السيد لايستطيع بيع البيت لسببين وهما ان البيت مسجل بإسم غير والده وهذا الشخص متردد في تسليمه للورثة، والسبب الثاني انه لايريد ان يتحرج مع الورثة مراعاة لهم خوفاً ان يتأثروا لو طالب بحقه، فهل يجوز له ان يأخذ من حق السادة على الفرض المذكور علماً انه من طلبة العلم ولايملك شيئاً آخر لموؤنته؟",
    "answer": "يأخذ من حق الإمام عليه السلام دون السادة."
  },
  {
    "id": 1390,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "سيد من طلبة العلم، هل يجوز ان يشتري له بيتاً من حق السادة أو لا إذا كان محتاجاً للسكنى مع تمكنه من إستئجار بيت؟",
    "answer": "لامانع إذا كان فقيراً مستحقاً ومحتاجاً إلى البيت."
  },
  {
    "id": 1391,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "يوجد اثاث يحتاج إليه صاحب البيت يوماً او يومين في كل سنة، فهل تعد من مؤونة سنته ام لا؟",
    "answer": "إذا كان الأثاث لائقاً بشأنه تعد من المؤونة."
  },
  {
    "id": 1392,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص لديه راس سنة، ونسي تاريخ رأس سنته لضياع الاوراق التي تثبت ذلك، فهل يجب تخميس الارباح الموجودة فعلاً او هناك حل آخر لذلك؟",
    "answer": "يجب عليه تخميس الارباح الموجودة عنده."
  },
  {
    "id": 1393,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عندي سنة خمسية بتاريخ 105 من كل عام وامتلك بيتاً ومحلين وسيارة ولاتوجد عندي متغيرات جديدة في اموالي حيث نقص راس مال (المحلين) من 14 مليون ديناراً إلى 11 مليون ديناراً وهذا الفرق تم صرفه في تبديل نوع سيارتي والمساهمة في الفواتح المقامة على روح عمي وخالي ، هل انا مطلوب خمس لهذه السنة؟ وهل يعتبر رأس المال الجديد الحدّ الأعلى للسنة القادمة؟",
    "answer": "ليس عليك خمس لهذه السنة في مفروض السؤال. نعم، يعتبر رأس المال الجديد هو الحد الاعلى للسنة القادمة اي 11000000 مليون ديناراً."
  },
  {
    "id": 1394,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "مكلف يقوم بتوفير المال لغرض شراء دار وفي هذا الزمان يتطلب سنوات طويلة في تحصيل ذلك فهل يعتبر المال المذكور داخلاً في المؤونة فلايجب فيه الخمس؟",
    "answer": "يجب تخميس المال إذا دارت عليه السنة. نعم ، إذا كانت مكانة هذا الشخص بدرجة عند الناس وكان سكناه في دار الإيجار منقصة له وتوهيناً فعندئذٍ يجوز له أن يقوم بتوفير المال لشراء الدار ، أو بنائها في سنين متعددة فإنّ ذلك يعد من مؤنته."
  },
  {
    "id": 1395,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "موظف قبض سلفة من الدولة بعد أخذ الإذن من احد وكلائكم ودار الحول عليه فهل يجب فيه الخمس علماً انه يتم إستقطاع مبلغ من الراتب شهرياً ويستمر ذلك لسنوات؟",
    "answer": "لايجب الخمس إلاّ في المقدار الذي دفعه من الأقساط إذا كان من الأرباح في أثناء السنة، او من المال المتعلق للخمس، وإلاّ فلا."
  },
  {
    "id": 1396,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1ـ الشهرية اوالراتب الذي يستلمه طالب الحوزة من المراجع العظام او العلماء الافاضل (وهو من المال المخمس)، لو زاد عن مؤنة السنة هل فيه خمس (بخصوص النقد فقط لا الأعيان كالكتب او الأواني)؟ 2ـ بأي عنوان يعطي سماحة المرجع الشهرية او الراتب هل بنحوالتمليك ، او الإباحة؟ 3ـ إذا كان جواب السؤال الأول بانه يخمس، لو استقطع طالب العلم في الحوزة جزءاً من راتبه شهرياً للإيجار الذي يدفعه –الإيجار- بعد ستة اشهر او سنة هل يخمس مجموع الإستقطاع لو جاءت السنة الخمسية وهي (السنة الخمسية) قبل موعد سداد الإيجار؟ 4ـ هناك بعض الطلاب يواصلون دراستهم الأكاديمية (الجامعية)، لو استقطعوا في كل شهر من الشهرية (الراتب) لسداد رسوم الدراسة بعد نصف سنة او سنة، هل يخمسوا المجموع بحلول السنة الخمسية وهي –السنة الخمسية- قبل موعد تسليم الرسوم الدراسية؟",
    "answer": "1ـ الأحوط وجوباً تخميس عين المال الذي يأخذه إلى سنة.2ـ بعنوان الإباحة والإستحقاق.3ـ يجب التخميس على الأحوط في مفروض السؤال.4ـ لا يستحق الراتب إذا كان يدرس دراسة اخرى غير الدراسة الدينية."
  },
  {
    "id": 1397,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "سألت اكثر من رجل دين حول موضوع رأس السنة الخمسية واختلف الجواب. السؤال: السنة الاولى الصافي من الأموال عندي مثلا 1000 خمسها كما معروف 200 إذن راس المال المخمس للسنة الخمسية لهذه السنة هي 800. السنة الثانية صافي الاموال لدي 2000. لكي نحسب راس السنة الخمسية لسنة الثاني: 2000-800=1200 خمسها 240 سؤالي الآن ما هي الطريقة التي نحسب بها راس السنة الخمسية الثانية؟",
    "answer": "الطريقة المذكورة في السؤال صحيحة. وراس مالك المخمس للسنة الثالثة هو 1760 الف وهكذا."
  },
  {
    "id": 1398,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "رجل عنده محل تجاري ورأس سنته بعد ايام فهل يجب عليه ان يخمس البضاعة التي في محله مع امواله؟",
    "answer": "نعم، يجب تخميس الاموال والبضاعة عند رأس سنته، ولو بالتقدير."
  },
  {
    "id": 1399,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "عند زوجتي كمية من المصوغات الذهبية قسم منها تم شراؤها قبل زواجنا من قبل والدتها مع العلم إن والدة زوجتي لاتخمس ولا تزكي وقسم من المصوغات اشتريتها لزوجتي بعد زواجنا وأنا لله الحمد لي سنة خمسية. فهل يجب تخميس الذهب او تزكيته الذي تم شراؤه من قبل والدة زوجتي؟ وهل يجب تخميس الذهب او تزكيته الذي تم شراؤه من قبلي؟ السؤال الأهم إذا كان يجب تزكية الذهب فكم الكمية بالمثقال الذي يجب تزكيته؟ وإذاكان يجب تخميس الذهب فكم الكمية بالمثقال الذي يجب تخميسه؟",
    "answer": "لايجب الخمس في المصوغات الذهبية إذا استعملتها المرأة قبل حلول السنة عليها، وكانت تتناسب مع شأنيتها، وإلاّ فيجب الخمس فيما زاد عن شأنيتها ولا زكاة على المصوغ من الذهب مطلقاً والزكاة إنما هي على الدرهم والدينار المسكوكين الرائجين في الأسواق."
  },
  {
    "id": 1400,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "شخص اشترى سيارة للعمل بها وكانت الاموال التي اشترى بها كالتالي: 1- 50 ورقة دولاراً: امانة عنده إذن له في التصرف بها. 2- 74 ورقة دولاراً: قرض. 3- 53 ورقة دولاراً: سلفة وقد دفع منها 29 ورقة. 4- 8 ورقة دولاراً: عنده (ملكه) ملاحظة: وارد السيارة مليونان (دينار عراقي).",
    "answer": "يتعلق الخمس بالأموال التي تكون ملكاً للمكلف وقد دارت عليها السنة، وكذا ما دفع من المال لأداء السلفة ، ولاخمس على الأمانة والقرض والسلفة الباقية."
  },
  {
    "id": 1401,
    "category": "​​مسائل في الخمس",
    "question": "1- إذا استثمر احد مبلغا معينا من اموال سهم الإمام او السادات وضمن ذلك المبلغ مائة بالمائة فهل يجوز له اخذ نسبة معينة من الارباح التي ترد نتيجة ذلك الإستثمار لقاء هذا الضمان. 2- إذا اودع شخص المبالغ التي تخص سهم الإمام او السادات باسمه في احد البنوك للحفظ فقط لانه لايستطيع ان يحفظ تلك الاموال عنده سواء في المكتب او المنزل وعادة البنوك هنا توزع شهرياً وسنوياً هدايا بمبالغ تصل الى حوالي نصف مليون ريالاً في بعض الأحيان على القرعة، فإذا حصل هذا الشخص باسمه على مثل تلك الهدايا فهل تلك الهدايا تعود لسهم الإمام او السادات لان المبالغ الاصلي تعود لهما او تعود له لأن المبالغ مودعة باسمه؟",
    "answer": "أما سهم السادة، فلايجوز إستثماره. بل لابد من صرفه على السادة الفقراء المستحقين، وإذا لم يكونوا في البلد، او زاد على مصرفهم، فيرسل إلى الحوزة العلمية الدينية في النجف الأشرف. نعم، في فرض عدم التمكن من الإرسال بسبب آخر، لا بأس بوضعه في البنوك بعنوان الحفظ، وعند التمكن من إيصاله لابد من الإرسال، وعدم التعطيل. وأما سهم الإمام (ع) فلا يجوز إستثماره، إلا بشروط: 1- إذا كانت فيه مصلحة، وخدمة دينية اهم وأكثر من صرفه. 2- ان يكون بإذن المرجع. 3- ان يكون مع الضمان. 4- ان يكون في فترة زمنية محددة. 5- ان لاتكون الحوزة العلمية المباركة بحاجة ماسة إليه. 6- ان يصرف ارباحه في نفس مصارفه، ولايجوز الاخذ منها لقاء الضمان، ومع عدم توفر هذه الشروط كلا او بعضاً، فلايجوز حفظ سهم الإمام (ع) عند، او في البنك مع تمكنه من إرساله إلى المراجع لدعم الحوزة العلمية، وسدّ حاجتها."
  },
  {
    "id": 1402,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "أحد الأخوة من أهل السنة دفع مبلغاً من المال بعنوان الزكاة لشخص من الشيعة لينفقه كزكاة، ومن المعلوم أنهم يدفعون زكاة المال، هل يجب على الشيعي أن يراعي مذهب الحق في ذلك فلايصرفه إلا فيما هو صحيح عندنا، أم يراعي مذهب الدافع؟ ولو كان قد دفع جزءاً منه إلى هاشمي ، هل يجزي، أم يضمنه؟",
    "answer": "على الشخص المذكور أن يصرف الزكاة المشار إليها في السؤال فيما هو راض بصرفه فيه ، وأما إذا لم يعلم برضاه ، أو علم بعدم رضاه بصرفه فيه فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1403,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "هل يجوز إعطاء زكاة الفطرة إلى شخص يشرب الخمر وقاطع الصلاة إذا كانت له عائلة من بنين وبنات يصرف عليهم المال الذي يصل له من صدقات وهدايا؟",
    "answer": "لايجوز إعطاء الزكاة للشخص المذكور إلاّ إذا علم بأنه يصرف على عائلته كما يجوز له أن يصرفها على عائلته مباشرة."
  },
  {
    "id": 1404,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "شخص من الأحساء سافر إلى المدينة المنورة آخر شهر رمضان وبقي فيها إلى ليلة العيد، فهل يجوز له أن يوكل شخصاً آخر في الأحساء بأن يخرج الزكاة عنه من ماله، بعنوان القرض؟ وتبرأ ذمته بذلك الطريق ، ولايكون هذا من نقل الزكاة الممنوع ؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال، وتبرأ ذمته."
  },
  {
    "id": 1405,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "شخص من الأحساء يريد أن يعطي الزكاة لفقير في بلد آخر ، فهل هذا جائز مع وجود المستحق في بلد المعطي، أم لا؟",
    "answer": "لايجوز نقل الزكاة إلى غير بلد التكليف إلا إذا كان لمصلحة أهم."
  },
  {
    "id": 1406,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "مجموعة فقراء أتوا من مناطق بعيدة يوم العيد إلى بيت من وجبت عليه الزكاة، فهل تبرأ ذمة المعطي بدفع الزكاة إليهم والحال أنه يوجد مستحقون للزكاة في بلد المعطي، أو لابد من إعطاء الزكاة لفقراء البلد؟",
    "answer": "لايجوز إخراج الزكاة من البلد وتعطى لفقراء بلد آخر إلا إذا كان هؤلاء الفقراء أشد فقراً."
  },
  {
    "id": 1407,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "لو دفع زكاة الفطرة من دون قصد القربة جاهلاً بالحكم، فهل تبرأ ذمته؟ وإذا كان الجواب لا تبرأ، فما هي وظيفته؟ أيدفع الزكاة من جديد، أو يكفي أن يحتسب المال الموجود عند الفقير زكاة مع قصد القربة؟",
    "answer": "تصح الزكاة مع كون الداعي إلهياً ولو ارتكازاً من دون إخطاره عند الدفع، وإذا لم يحصل حتى الإرتكاز كفى نيته القربة مع وجود المال عند الفقير."
  },
  {
    "id": 1408,
    "category": "مسائل في الزكاة",
    "question": "رجل يعمل مزارعاً في أرضه أنتجت أرضه هذا العام 900 كيلو غراماً من الحنطة وقد بذل أموالاً منها أجور البذور وأجور الحاصدة والأسمدة، فهل يستخرج ما خسره على إنتاج هذا المحصول؟ فإذا استخرج الخسارة يكون الناتج أقل من النصاب أي يكون 700 كيلو غراماً ، علماً أنه كان يسقي الزرع في أغلب الوقت من النهر؟",
    "answer": "لايستثنى ما صرف من الأموال كأجور البذور والحاصدة والأسمدة ونحوها من الحاصل ، فإذا بلغ الحاصل النصاب مع قطع النظر عما صرف في سبيل تحصيله وجب الزكاة."
  },
  {
    "id": 1409,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "شخص متزوج لم يطف طواف النساء، وقارب زوجته فأنجب طفلاً، هل يرث هذا الطفل من هذا الأب، أم لا؟",
    "answer": "الولد شرعي، ويرث من أبيه."
  },
  {
    "id": 1410,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "لو اعتمر عدة مرات ولم يطف طواف النساء، و أراد الزواج فهل يكفيه طواف نساء واحد؟",
    "answer": "لايكفي طواف نساء واحد، بل لكل عمرة طواف نساء."
  },
  {
    "id": 1411,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز قطع الطواف، أو السعي اختياراً ثم الإبتداء من أول العمل؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1412,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في هذه الأيام قامت الحكومة السعودية بإغلاق المسعى القديم لأجل إكمال بناء المسعى المستقبلي والذي يضم الزيادة المضافة ومن أراد أن يسعى يمكنه السعي من خصوص القسم المستحدث : 1 ـ هل يجوز لي الذهاب إلى العمرة، وأنا أعلم بعدم إمكاني السعي في المسعى القديم؟ 2 ـ لو ذهبت للعمرة هل يكتفي بالسعي في القسم المستحدث (الجديد)؟ 3 ـ هل يجوز الرجوع لغيركم في مسألة تشخيص الموضوع إذ أن بعض الفقهاء صرح بأن الجبلين يمتدان إلى حيث المسعى الجديد؟ 4 ـ من ذهب إعتماداً على من يرى الإمتداد المذكور وسعى في الجديد لعدم رؤية فتوى لكم سابقاً، فهل يتعين عليه الرجوع لإكمال عمرته، أم أن عمرته صحيحة؟",
    "answer": "يجوز الذهاب إلى العمرة في مفروض السؤال، ويكتفي بالسعي في القسم المستحدث ، وعمرته صحيحة."
  },
  {
    "id": 1413,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "أنا متعهد كنت نائباً في ذبح الهدي عن 80 حاجاً ، فتعاقدت مع طرف آخر على شراء وذبح 80 هدياً وكنت ناوياً تسلسلها نيابة عن الـ 80 حاجاً المكتوب أسماؤهم عندي بورقة بالترتيب ليكون ما يذبح أولاً من الهدي عن الحاج الأول والأخير عن الأخير وهكذا. بالإضافة إلى ذلك كنت أمسك الغنم واحداً تلو الآخر لإختيار الأسمن والواجد للشروط على قدر إستطاعتي فأختار من الغنم واحداً واحداً، وأمسكه بيدي وأنوي عليه بقولي : (أذبح هذا الخروف هدياً لحج التمتع حجة الإسلام وجوباً نيابة عن الحاج فلان بن فلان ــ وأسميه ــ قربة إلى الله تعالى)، ثم أعزله ليستلمه الذباحون وكنت أدقق العدد المعزول (بحسابه ككل ما ذبح منه أم بعد لم يذبح) بين الحين والآخر. فلما دققت المرة الثانية وكنت قد عزلت 50 هدياً ونويت عليها وجدت أن المعزول هو 51 هدياً ، لأن واحداً من الغنم سبقني غفلة إلى المذبح فما كان مني إلا أن اعتبرته هدياً عن الحاج الـ 51 الذي وصل له الدور في الذبح عنه، فهل أجزأه، أم لا؟ وإن لم يجزءه فماذا يترتب علي أنا المتعهد وقد فعلت ذلك معتقداً صحته والحال أنه مضى موسم الحج؟ فهل يجب علي إخباره، أم يكفي أن أذبح عنه الموسم القادم في منى يوم العيد ويجزؤه؟",
    "answer": "إنّ ما ذكرت في السؤال صحيح ، ويقع كل هدي عمن نويت من الحاج ، وأما الزائد فإن كان من حاج آخر وعينه للهدي كفى عنه ، وإن كان صاحب الأغنام فأنت ضامن باعتبار أنه ذبح بأمرك ، وحيث إنك شاك في ذلك فلاشيء عليك."
  },
  {
    "id": 1414,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ذكرتم في (مناسك الحج) أن كثير التردد والدخول والخروج إلى مكة المكرمة لايلزمه الإحرام لدخول مكة، والسؤال هو : أ ـ ما هو المقياس في كثرة الدخول والخروج؟(أي كم مرة في الإسبوع ليصدق عليه هذا العنوان)؟",
    "answer": "يكفي في الأسبوع مرتين ، كما إذا كان شغله يتطلب ذلك كان كالخطاب والمعلم ، وما شاكلهما."
  },
  {
    "id": 1415,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ (كثير الدخول والخروج إلى مكة المكرمة)، هل يجب عليه الإحرام في كل سنة مرة واحدة، أو لا يجب عليه الإحرام أبداً من ناحية الدخول والخروج؟",
    "answer": "لايجب عليه الإحرام إلاً للحج إذا كان واجباً عليه. نعم، يجوز له الإحرام لحج مستحب، أو عمرة مستحبة."
  },
  {
    "id": 1416,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "(جامعة أم القرى) تقع خارج حدود مكة المكرمة وخارج حدود الحرم، وبعض المؤمنين يدرسون فيها، لذا فهو يسكنون في مكة المكرمة سنوات الدراسة فقط، ويخرجون إلى الجامعة عدة مرات في الإسبوع. والسؤال هو (أ) ـ هل ينطبق عليهم عنوان (كثير الدخول والخروج من مكة المكرمة) في الصورة المذكورة؟",
    "answer": "نعم، يصدق ولكن إذا لم يصدق لم يجب عليه الإحرام."
  },
  {
    "id": 1417,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "(ب) ـ في فصل الصيف يرجع هؤلاء الطلاب إلى أوطانهم، ويرجعون إلى مكة المكرمة في بداية الدراسة، فهل يجب عليهم الإحرام لدخول مكة المكرمة بعد انقطاعهم فترة الصيف؟",
    "answer": "يجب عليهم ذلك."
  },
  {
    "id": 1418,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ج ـ لو أراد هؤلاء الطلاب الإحرام للعمرة المفردة، فهل يمكنهم الإحرام من بيوتهم في مكة المكرمة، أو يلزمهم الإحرام من أدنى الحل؟",
    "answer": "يلزمهم الإحرام من أدنى الحل."
  },
  {
    "id": 1419,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "أ ـ هل الجبال المحيطة بـ (منى) داخلة في منى، وبالتالي يصح المبيت عليها؟",
    "answer": "نعم، سفوح الجبال المحيطة بوادي منى جزء منه."
  },
  {
    "id": 1420,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ على فرض أن الجبال المحيطة بمنى ليست جزءاً منها، لو تمت إزالة جزء من تلك الجبال، إلى أن أصبح مساوياً لأرض (منى)، أو قريباً من ذلك، فما حكم المبيت في ذلك المكان؟",
    "answer": "ظهر جوابه مما سبق."
  },
  {
    "id": 1421,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "قامت الحكومة السعودية باقتطاع مقدار من الجبال المحيطة بمنى، والبناء عليها عمارات لسكن الحجاج ومبيتهم، فقواعد هذه العمارات ليست على أرض منى الحالية، كما أنها ليست في قمة الجبل، فما حكم المبيت في هذه العمارات؟",
    "answer": "مع وقوعها على سفوح الجبال يكون المبيت فيها مبيتاً في منى."
  },
  {
    "id": 1422,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في الحج النيابي، تبرعاً، أو استئجاراً، هل يجب على النائب مضافاً إلى نية النيابة وتعيين المنوب أن يحدد نوع الحج هل هو حجة الإسلام، أو مستحبة، أو منذورة؟ وعلى فرض وجوب تعيين ذلك لكنه لم يعينه جهلاً فما حكم الحج؟",
    "answer": "نعم، يجب عليه تحديد نوع الحج الذي يأتي به نيابة، أو تبرعا ، ويكفي في تحديد نوعه ارتكازاً بحيث لو سئل لالتفت إلى ما هو المرتكز في أعماق نفسه وعليه. فإذا أتى بالعمل مع الغفلة عن النيابة ، أو المنوب عنه ، ولو سئل عمن يعمل لالتفت كفى ذلك."
  },
  {
    "id": 1423,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "النائب عن غيره في أداء الحج إذا طرأ عليه عذر فاستناب غيره في أداء الطواف مثلاً فكيف تكون نية النائب الثاني، وكذا لو وكل الغير في الذبح؟",
    "answer": "ينوي عن النائب الأول."
  },
  {
    "id": 1424,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز حمل حقيبة صغيرة وتعليق مقبضتها في الرقبة بعد تلبس الحاج بالإحرام، علماً أنها من المخيط؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك شرعاً."
  },
  {
    "id": 1425,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز للمخالف أن يتولى التقصير للموالي في الحج، أو العمرة، لاسيما في يوم العاشر من ذى الحجة حيث تتوفر مجموعة من الباكستانيين من أبناء العامة يتصدون لحلق الحجاج من الشيعة وغيرهم، علماً أن هؤلاء الباكستانيين وغيرهم من أبناء العامة يحرمون للحج ويقطعون كوبونات قبل يوم العاشر عند شركة الراجحي لتذبح عنهم الهدي، وكل ما يفعلونه في يوم العاشر أنهم يرمون ثم يقصرون من غير أن يتأكدوا من أن الشركة المعنية ذبحت عنهم أم لم تذبح بعد، فما هو التكليف في هذا الفرض، وما هو التكليف في فرض تقصيرهم بعد علمهم بأن الشركة ذبحت عنهم؟",
    "answer": "نعم، يجوز. ولا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1426,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "حججت حجة إسلام وحججت بعدها عدة مرات وفي إحدى السنوات اكتشفت أن طواف النساء لحجة الإسلام فيه خلل يبطله. 1 ـ هل الحجة الثانية، أو الثالثة إذا كانت بنية حج المستحب تكفي عن حجة الإسلام؟",
    "answer": "طواف النساء واجب مستقل، لايضر بطلانه بصحة الحج."
  },
  {
    "id": 1427,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "2 ـ أو هل تكفي الحجة الثانية والثالثة إذا كانت بنية الإمتثال لأمر الله المتوجه إليه؟",
    "answer": "حجة الإسلام، هو الحج الأول. وأما الحجة الثانية والثالثة، فهي ليست حجة الإسلام."
  },
  {
    "id": 1428,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "3 ـ في حال عدم قبولها عن حجة الإسلام، هل تعتبر الحجة الثاني والثالثة صحيحة؟",
    "answer": "نعم، صحيحة."
  },
  {
    "id": 1429,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "4 ـ لو قمت بعمرة مفردة بعد حجة الإسلام والتي فيها إشكال طواف النساء، هل العمرة المفردة صحيحة، وهل تصحح حج الإسلام؟",
    "answer": "نعم، صحيحة. ولا علاقة لها بحج الإسلام."
  },
  {
    "id": 1430,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "5 ـ لو أتيت بطواف النساء زيادة على ماتوجه له في الحجة الثالثة وبدون قصد حجة معينة غير طواف حجة تلك السنة، هل يكفي عن طواف النساء لحج الإسلام، ويصحح حج الإسلام، وهل الحجة الثالثة مقبولة؟",
    "answer": "نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 1431,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل غسل الإحرام وركعتاه ينويهما النائب عن نفسه، أو عن المنوب عنه؟",
    "answer": "ينويهما النائب عن المنوب عنه شريطة أن يكون عقد النيابة يشمل المستحبات أيضاً."
  },
  {
    "id": 1432,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في رمي الجمرات وعدم قدرة المرأة على ذلك يتفرع السؤال : أ ـ هل يجب عليها الحضور إلى مكان الجمرات إذا كانت تعلم أنها غير قادرة على الرمي نتيجة الزحام، أم لايجب عليها الحضور ؟",
    "answer": "لايجب عليها الحضور في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1433,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ إذا ذهبت إلى مكان الحضور واكتشفت عدم قدرتها نتيجة الزحام الشديد، فهل يجوز لها أن تنيب غيرها، أم يجب عليها الإنتظار وما مقداره، وخاصة إذا كانت الرفقة لا تنتظرها؟",
    "answer": "إذا علمت بأنها تقدر على الرمي مباشرة بعد ساعة مثلاً، وجب عليها الإنتظار ولاتكفي النيابة حينئذ."
  },
  {
    "id": 1434,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ج ـ هل يجب عليها التحري والفحص في أجزاء النهار للتأكد من إرتفاع عذر الزحام؟",
    "answer": "نعم، يجب الفحص والسؤال."
  },
  {
    "id": 1435,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم من شك في صحة الرمي، أو في عدد الرمي بعد الإنصراف وقبل الدخول في الذبح والحلق وأعمال مكة، أو قبل دخول الليل، فهل يلزمه الرمي مرة أخرى؟",
    "answer": "إذا شك بعد الدخول في واجب آخر، أو بعد دخول الليل فلايعتني بشكه، وإذا كان قبل ذلك كما في مفروض السؤال، فتجب عليه الإعادة."
  },
  {
    "id": 1436,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل الحشرات كالذباب والنمل والبعوض وما شاكلها تدخل في حرمة الصيد على المحرم، وفي الحرم المكي للمحرم والمحل، وبالتالي يحرم وضع قاتلة الذباب الكهربائية التي توضع في المحلات السكنية، أم أن عنوان الأذى متحقق فيها فلا يحرم ذلك؟",
    "answer": "لايصدق عنوان الصيد، ولكن قتل هذه الحشرات حرام، إلا إذا كانت مؤذية، وأما وضع قاتلة الذباب الكهربائية فلايكون حراماً."
  },
  {
    "id": 1437,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز للمحرم شمّ الفواكة والرياحين ذات الرائحة الطيبة؟",
    "answer": "يجوز شمّ الرياحين والنباتات طيبة الريح التي لاتتخذ منها مادة للطيب، وأما الورد والياسمين فالأحوط وجوباً ترك مسّها وشمّها."
  },
  {
    "id": 1438,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل تعتبر جدة محاذية لأحد المواقيت فيصح الإحرام منها باعتبار المحاذاة؟",
    "answer": "لايصح الإحرام من جدة بعنوان المحاذاة من الميقات، أو محاذي الميقات و يجوز الإحرام منها بالنذر شريطة أن لايتمكن من الذهاب إلى أحد المواقيت."
  },
  {
    "id": 1439,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم الصلاة جماعة في موسم الحج في العمارات السكنية والفنادق، وخاصة في منطقة العزيزية بمكة، وكذلك المدينة المنورة بحيث لايشكل ذلك أي محذوراً سلبياً، إذ المحذور فيما لو أقام المؤمنون صلاة الجماعة في الساحة المكشوفة الخارجية وهذا غير حاصل على أرض الواقع؟",
    "answer": "لا بأس بإقامتها في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1440,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل حرمة ستر بعض الوجه للمرأة المحرمة احتياط وجوبي، أو فتوى؟",
    "answer": "نعم، يجوز للمرأة المحرمة ستر بعض الوجه على الأظهر، وإن كان الأولى والأجدر عدم ستره."
  },
  {
    "id": 1441,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز للمحرم تنشيف الرأس بنحو الإمرار؟",
    "answer": "نعم، يجوز تنشيف المحرم رأسه بالإمرار."
  },
  {
    "id": 1442,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز للمرأة المحرمة تنشيف الوجه بالمنديل؟",
    "answer": "يجوز التنشيف بالمنديل."
  },
  {
    "id": 1443,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز للمرأة وضع الكمام الذي يستر بعض الوجه؟",
    "answer": "نعم، يجوز للمرأة لبس الكمام."
  },
  {
    "id": 1444,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "المضطر للبس المخيط بعد الإحرام، هل تجب عليه الكفارة على نحو الإحتياط، أو الفتوى؟",
    "answer": "لاتجب على المضطر الكفارة."
  },
  {
    "id": 1445,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل تختص حرمة قتل القمل وسائر هوام الجسد بكونها على جسد المحرم ام حتى لو كانت على جسد غيره، أو على شيء آخر، أو على الأرض فلايكون حراماً وما الحكم بالنسبة إلى كفارتها كذلك؟",
    "answer": "الحرمة تختص بقتله في جسده، والأحوط أن لايقتلها على جسد غيره ولا كفارة في قتله."
  },
  {
    "id": 1446,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": ": الأحكام المترتبة على إكراه الزوج لزوجته من حيث الكفارة، هل تعم مالو كان محرماً في عمرة مفردة، أو تمتع؟",
    "answer": "لايختص بحج التمتع، وعليه كفارتان إذا أكره زوجته على الجماع فيه، وكذلك في العمرة المفردة وعمرة التمتع."
  },
  {
    "id": 1447,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم شمّ الفواكه والخضروات الطيبة في غير حالة الأكل، هل هي مشمولة بنفس الإحتياط الإستحبابي بالإجتناب؟",
    "answer": "نعم، هي مشمولة بالإحتياط الإستحبابي."
  },
  {
    "id": 1448,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "عدم وجوب الإمساك على الأنف عن الطيب بين الصفا والمروة، هل هو خاص بالطيب الذي يباع بينهما، أم يشمل كل طيب كان بينهما وإن كان على جسم شخص آخر مثلاً؟",
    "answer": "نعم، هو شامل لكل طيب."
  },
  {
    "id": 1449,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "يتعرض الفقهاء عادة إلى تعدد الكفارة وعدمه في حالة تعدد ارتكاب موجبها، في موارد محددة كالتظليل والصيد ولبس المخيط. ولكن ماذا لو تعدد الموجب في غير هذه المواضع، كالجماع والإستمناء واللمس والتقبيل وغيرها؟",
    "answer": "مع صدق التكرار تتكرر التكفارة، إلاّ في التظليل والصيد فإن له كفارة واحدة في كل إحرام وإن تكرر التظليل والصيد."
  },
  {
    "id": 1450,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "يذكر الفقهاء استحباب تجديد التلبية في حق من ينظر في المرآة. والسؤال، هل هذا الإستحباب مقيد بحال عدم كونه في موضع يجب عليه فيه قطع التلبية، كما لو كان بعد مشاهدة بيوت مكة القديمة في العمرة، أو بعد الزوال من يوم عرفة في الحج؟",
    "answer": "الظاهر، أن إستحباب التلبية مطلق وغير مقيد بما ذكر."
  },
  {
    "id": 1451,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "أيجوز للمحل أن يزيل شعر المحرم سواء في مورد الحرمة على المحرم، أو في مورد رفع التكليف عنه كما لو كان المحرم مضطراً لذلك لعلاج ونحوه؟",
    "answer": "لا بأس بذلك للمحل، وإن كان الأحوط تركه."
  },
  {
    "id": 1452,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في حالة إحرام الحائض يذكر الفقهاء صورة ما لو كان في أثناء الإحرام. فماذا يريدون من الأثناء؟ هل هو ما بين لبس الثياب والتلبية، أو ما بين النية والتلبية، أو غير ذلك؟",
    "answer": "المقصود من الأثناء، هو المقدمات القريبة من الإحرام، و منها ما ذكرت."
  },
  {
    "id": 1453,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "يحتاط الفقهاء في بعض الأحيان ــ وجوباً أو إستحباباً ـ بإعادة الطواف، وفي المقام سؤالان : الأول ــ هل يؤتى بصلاة الطواف الأول قبل الإتيان بالطواف الثاني، أو أنه لا ضرر من تخلل الطواف الإحتياطي بين الطواف الأول وصلاته؟",
    "answer": "نعم، لابد من الإتيان بصلاة الأول قبل الطواف الثاني."
  },
  {
    "id": 1454,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "الثاني ــ هل يشترط الإتيان بصلاة خاصة للطواف الثاني؟",
    "answer": "نعم، يعتبر الإتيان بصلاة طواف بعد الطواف الثاني."
  },
  {
    "id": 1455,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا احتاط الفقيه ولو استحباباً بأن لا يمد الطائف يده إلى جدار الكعبة، أو إلى الشاذروان أو إلى حجر إسماعيل، أو يضع يده عليه، فهل يحتاط أيضاً ولو استحباباً بتدارك المسافة التي فعل بها ذلك، أو إعادة الشوط، أو نحو ذلك؟",
    "answer": "ليس عليه شيء."
  },
  {
    "id": 1456,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إمرأة مستحاضة بالإستحاضة القليلة قامت بوضوء واحد فطافت ما عليها من طوافات وصلت صلاته ـ أي صلاة تلك الطوافات ــ في عمرة مفردة، أو تمتع، أو في حج، وكان ذلك عن جهل،أو نسيان. فماذا يترتب عليها؟ هل يكفيها الإتيان بالصلاة لكل طواف أتت به، أو يكفيها الإتيان بها لطواف العمرة، أو الحج، وعليها الإتيان بطواف النساء، بلحاظ أنه أتت بطواف النساء من دون وظيفة، وأما طواف الحج، أو العمرة فقد أتت به مع الوظيفة، وتعاملها من حيث صلاته ـ أي صلاة طواف الحج ــ معاملة التارك لها جهلاً؟ أم أن الحق شيء آخر؟ وماذا لو كانت الإستحاضة متوسطة، أو كثيرة؟",
    "answer": "لايصح الطواف من دون سبقه بوضوء في الاستحاضة القليلة، فتكون طوافاتها غير الأول منه باطلة، كما لاتصح صلاة الطواف إلاّ بوضوء آخر لها. وبالتالي تبطل العمرة، أو الحج من دون طواف مع تلك الوظيفة الخاصة بها، وكذلك طواف النساء فتحرم المرأة على الرجل مالم تأتي بطواف النساء، أو تستنيب له.(حكم هذه المسألة مذكور تفصيلاً في المناسك ص 165، مسألة 161)."
  },
  {
    "id": 1457,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا أوجب الفقيه في بعض صور الأختتان ولو احتياطا الجمع بين أن يأتي المكلف بنفسه بالطواف وإن يستنيب للطواف ويصلي هو بعد الطواف النائب : أ ـ هل يشترط تقديم أحد الطوافين على الآخر؟",
    "answer": "لايشترط تقديم أحدهما على الآخر."
  },
  {
    "id": 1458,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ هل يجوز التفرق بينهما؟",
    "answer": "لامانع منه."
  },
  {
    "id": 1459,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ج ــ هل الفصل بالطواف الثاني ضار بالموالاة بين الصلاة والطواف الأول؟",
    "answer": "نعم، هو ضار إذا كان عن عمد وعلم."
  },
  {
    "id": 1460,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "حرمة الإفاضة من عرفات قبل الغروب، هل المقصود من الغروب استتار القرص، أو وقت الصلاة الذي يكون بعده بعشر دقائق تقريباً؟",
    "answer": "الأحوط هو أول وقت صلاة المغرب."
  },
  {
    "id": 1461,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "تقييدكم ــ في المناسك ــ لشرطية الختان في الصبي بأن يكون أحرامه بنفسه، وبأن يطوف كذلك، يفهم منه أنه يمكن للمميز أن يحرم عنه وليه، يطوف عنه، فهل هذا الفهم صحيح؟ وتقييدكم غير المميز في عدم وجوب الختان عليه بأن يكون إحرامه من وليه، هل يفهم منه أن غير المميز يمكن أن يحرم بنفسه؟ كما لو كان بالتلقين مثلاً؟",
    "answer": "إذا كان الصبي المميز قادراً على أن يباشر الأعمال فلا يصح الإحرام به وإتيان الأعمال عنه، والفهم المذكور غير صحيح. والصبي غير المميز يلبي عنه وليه، لأن إحرامه من قبل وليه وليس له مفهوم ذلك."
  },
  {
    "id": 1462,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم القران في الطواف بين فريضة ونافلة، مع سبق الفريضة، أو العكس؟",
    "answer": "تقدم طواف النافلة على الطواف الواجب ليس من القران،وهو جائز. وكذلك سبق طواف الفريضة عليه، ولكن لايجوز تأخير صلاة الطواف الواجب عن طوافها بلا عذر."
  },
  {
    "id": 1463,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "قطع الطواف لأداء صلاة الفريضة أمر لايوجب بطلان الطواف، ولكن ماذا لو كان الطائف وقد صلى الفريضة قبل ذلك، كما في حالة قطعه في عصرهم، أو عشائهم، لو كان غير متمكن من إقامتها كما لو منعته شدة الزحام من أداء الصلاة، لو كان القطع في وقت المغرب مع الشك في دخول الوقت الشرعي للصلاة حين توقف الطواف، ومع هذا كله هل أن الأثر ــ أي عدم بطلان الطواف ــ يترتب على الإتيان بالصلاة جماعة معهم، أم مطلق الإتيان؟",
    "answer": "في كل الأحوال قطع الطواف بصلاتهم لايضر بالطواف."
  },
  {
    "id": 1464,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "حينما يقطع الطواف لأجل الفريضة قد يكون الطائف في شوطه الأخير، فيمكنه إتمامه، ولكن قد يتفق ــ كما في شدة الزحام ــ أن لايتمكن من الإتيان بالصلاة ــ خلف المقام ــ من دون فوات الموالاة، وإنما تفرض عليه شدة الزحام أن يكمل دورة أخرى للخروج من المطاف ثم التسلل بين الجموع المصلية لأجل الوصول إلى خلف المقام، فما هو الحكم في هذه الصورة، هل هو الإتيان بالصلاة في غير منطقة خلف المقام، أم الذهاب إلى تلك المنطقة، ولو استغرق الوقت أكثر من عشرة دقائق مثلاً؟ أم يجب عليه غير ذلك؟",
    "answer": "إذا تمكن من الوصول خلف المقام وجب ، وأن استغرق وقتاً يضر بالموالاة يصلي في نفس المنطقة."
  },
  {
    "id": 1465,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "كيف يؤدي النائب أعمال الحج، هل يؤديها على وفق رأيه إجتهاداً، أو تقليداً، أم وفق رأي المنوب عنه كذلك؟",
    "answer": "إذا كان رأي النائب موافقاً للإحتياط دون رأي المنوب عنه، أو كان رأي النائب مستنداً إلى الامارة ورأي المنوب عنه إلى الأصل العملي، أوأن النائب يرى بطلان رأي المنوب عنه عمل برأيه. نعم، إذا كان رأي المنوب عنه موافقاً للإحتياط دون النائب فعليه أن يعمل على طبق رأيه."
  },
  {
    "id": 1466,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز أن يأتي شخصان بعمرة مفردة في شهر واحد عن شخص واحد؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1467,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا طرأ العجز على النائب، فعجز عن الطواف مثلاً، و أراد أن يستنيب غيره، فالنائب الثاني يأتي بالعمل عن النائب الأول، أم عن المنوب عنه الأصلي؟",
    "answer": "إذا كان النائب مجازاً من قبل المنوب عنه في أن يستنيب شخصاً آخر مكانه من قبله مباشرة، أو من قبل المنوب عنه في صورة عجزه عن إتمام العمل، أو النيابة مطلقاً ففي الفرض الأول يأتي بالعمل نيابة عن النائب ، والثاني عن المنوب عنه ، والثالث عن النائب ، وإن لم يكن مجازاً فلايجوز بل تبطل الإجارة في صورة العجز عن العمل."
  },
  {
    "id": 1468,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إجزاء الهدي الذي يتبين هزاله بعد الشراء، هل يتصور في طريقة الشراء المتعارفة في المجازر الحكومية هذه الأعوام، بمعنى أن حجز البطاقة وإعطاء الأموال للجنة البيع هل يعتبر هذا شراءً بحيث إذا ذبح الهدي وتبين أنه مهزول أجزء؟",
    "answer": "إذا كان معتقداً حين الشراء سمنه ولو من جهة اطمئنانه بأخبارهم كفى."
  },
  {
    "id": 1469,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا وقتنا أحرام العمرة المفردة بالشهر الهلالي الذي تقع فيه، فهنا مجموعة من الأسئلة : أ ـ هل المراد من الذي وقعت فيه هو وقوع أحرامها، أو دخول الحرم، أو أعمالها؟",
    "answer": "المدار على وقت الإحرام."
  },
  {
    "id": 1470,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ إذا أحرم في آخر يوم من شهر هلالي وأخّر الطواف والسعي إلى اليوم الآخر الذي هو من شهر هلالي ثان، فهل نعامله معاملة من أخّر الطواف في العمرة المفردة إلى حين فوات زمن التدارك؟",
    "answer": "لاتعامل المقام هذه المعاملة. والعمرة في مفروض السؤال صحيحة ، ولامانع من أن يكون الإحرام في شهر ، والأعمال في شهر آخر."
  },
  {
    "id": 1471,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في مفروص السؤال في النقطة (ب) هل الإتيان بالطواف، أو السعي حين التذكر، أو العلم في الشهر الثاني، يجب أن يكون قضاء؟",
    "answer": "لايكون قضاءً ولكل شهر عمرة."
  },
  {
    "id": 1472,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "لم يعتن الفقهاء بالشك في عدد أشواط السعي، أو في صحتها إذا كان الشك بعد التجاوز عن محلها. ولكن ما هو الحكم لو كان الشك بعد خروج الوقت، كما لو شك في سعي عمرة التمتع وهو في عرفات، أو سعي الحج بعد انقضاء شهر ذى الحجة؟",
    "answer": "لايعتني بشكه."
  },
  {
    "id": 1473,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "يستحب الوقوف في عرفات عند ميسرة جبل الرحمة، فما هو المراد من الميسرة؟ هل المراد هو ما يقع في يسار الشخص إذا جعل الجبل بينه وبين القبلة؟",
    "answer": "المراد جعل الجبلعلى يمين الواقف المستقبل للقبلة."
  },
  {
    "id": 1474,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يجوز في العمرة المفردة الإتيان بطواف النساء قبل الإتيان بالتقصير، ولو اختياراً؟",
    "answer": "لايجوز اختياراً ولو قدمه أعاده بعد التقصير."
  },
  {
    "id": 1475,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم تقديم السعي على الطواف نسياناً، او جهلاً بالحكم، وماذا يترتب عليه؟",
    "answer": "مع النسيان فإذا تذكر بعد الإنتهاء من السعي أتى بالطواف بعده ولايجب إعادة السعي وإن كان أحوط ، وإذا تذكر في أثناء السعي قطعه وطاف وصلى واستأنف السعي من جديد. ومع الجهل بالحكم يعيد السعي بعد الإتيان بالطواف وصلاته."
  },
  {
    "id": 1476,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "الإحلال قبل التقصير في العمرة المفردة الذي يوجب الكفارة، هل يكفي فيه مجرد نية الإحلال، أم لابد من الإتيان بأحد المحرمات بنية الإحلال؟",
    "answer": "لا يكفي مجرد نية الإحلال."
  },
  {
    "id": 1477,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "من علم من نفسه أنه لايتمكن من الوقوف الإختياري في عرفات، متي يكون مناط تاخير الإحرام عنده، هل هو بلحاظ تمكنه من اضطراري عرفه أو بلحاظ اختياري مزدلفة؟",
    "answer": "من تمكن من الوقوف الإضطراري في عرفه وأخر الإحرام بما لايدرك معه ذلك الوقوف عامداً بطل حجه، فيجب عليه الإحرام في وقت يتمكن من إدراك الوقوف الإضطراري في عرفة فلايجوز تأخيره."
  },
  {
    "id": 1478,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل يكفي في التقصير قطع الشعر بالأسنان، كما روي فعل امرأة الحلبي في القضية المعروفة؟",
    "answer": "نعم، يكفي ذلك."
  },
  {
    "id": 1479,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "الإحرام للحج قبل ثلاثة أيام من يوم التروية، هل هو ممنوع تكليفاً فقط، أو وضعاً ايضاً؟",
    "answer": "يجوز الإحرام قبل يوم التروية بثلاثة ايام. أما أكثر من ذلك فلايصح إحرامه إذا كان عامداً ملتفتاً، وأما الجاهل فإحرامه صحيح مطلقاً."
  },
  {
    "id": 1480,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في بعض المطالب يرجع الفقيه الأمر إلى علم المكلف ومعرفته، ككون السعي من الطابق الثاني، أو في المسعى الجديد سعياً بين الجبلين، أو لا، كما تصرح به بعض الإجابات الفقهية لبعض الإعلام. وها هنا مسائل: أ ـ هل للمرشد الديني المتثبت في أموره أن يرتب الأعمال على ما يعلمه من تلك الموضوعات، مع اتصاف الحاج عادة بحالة عدم العلم تجاه الحدود الشرعية لأغلب المشاعر؟",
    "answer": "نعم، له ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1481,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ماذا على النائب الذي ينوب عمن يرى ــ إجتهاداً، او تقليداً ــ أن الأمر يرجع إلى معرفة المكلف؟ هل على النائب العمل بعلمه، أو عليه الإحتياط مع الإمكان؟",
    "answer": "يعمل بعلمه والإحتياط أفضل."
  },
  {
    "id": 1482,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا كان النائب يرى ــ إجتهاداً، أو تقليداً ـ جواز الخروج من مكة بعد عمرة التمتع، وأنه لا يجب عليه إعادة العمرة وأن خرج في شهر ثان، ما دام لم يتجاوز المواقيت، كما هو مبنى سماحتكم، ولكن كان رأي المنوب عنه خلاف ذلك، فماذا الحكم بالنسبة للنائب إذا أراد الخروج؟",
    "answer": "يعمل النائب على طبق رأيه إجتهاداً، أو تقليداً في مثل هذه المسألة."
  },
  {
    "id": 1483,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "النية في الذبح وكالة تكون من الحاج عند التوكيل، فإذا أريد من الوكيل هو الذابح، فعادة لا يتم توكيل الذابح، وإنما يوكل المرشد، أو الحملدار، فما هي الطريقة المثلى في التوكيل الصحيح، ومتى تكون النية حينئذ؟",
    "answer": "يوكل من يريد ــ كالمرشد، أو الحملدار ــ ولا يشترط أن يكون الوكيل هو المباشر للذبح والنية تكون من نفس الحاج ويكفي بقاؤها في عمق نفسه ارتكازاً بحيث لو سئل تنبه."
  },
  {
    "id": 1484,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "في بعض أحكام المصدود في العمرة المفردة يكتفي الفقهاء بذبح الهدي في مكان الصد إذا كان المعتمر ساق الهدي معه. والسؤال، أنه ما هو حكم أصل سوق الهدي في العمرة المفردة، هل هو مستحب؟ وهل هو كذلك حتى في العمرة المفردة المندوبة؟",
    "answer": "لم يثبت إستحبابه."
  },
  {
    "id": 1485,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "هل استحباب الإفاضة من مزدلفة حيث (يشرف ثبير وترى الأبل مواضع إخفافها) مطابق للإستحباب الذي تشير إليه موثقة إسحاق بن عمار : (قال : سألت أبا إبراهيم (ع) أي ساعة أحب إليك أن أفيض من جمع؟ قال : قبل أن تطلع الشمس بقليل فهو أحب الساعات إلي قالت : فإن مكثنا حتى تطلع الشمس؟ قال : لا بأس).",
    "answer": "لعلّ التعبير الأول كناية عن الثاني ، والثاني هو الصحيح."
  },
  {
    "id": 1486,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "قال الفقهاء : حكم الزيادة في السعي حكم الزيادة في الطواف. والسؤال، أنه لو زاد في سعيه بعد الفراغ وبعد فوات المولاة، فهل هذا مبطل للسعي مثلما كان مبطلاً في الطواف؟",
    "answer": "إذا زاد في سعيه عالماً عامداً بطل سعيه، وإذا زاد ناسياً أو جاهلاً لم يبطل ، والمراد بالزيادة ان يأتي بالشوط الثامن بقصد الجزئية."
  },
  {
    "id": 1487,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "الإتيان بالرمي قضاءً في العام القادم مباشرةً , أو نيابةً ، هل يشترط فيه أن يكون في أيام الرمي، او في يوم الرمي الخاص؟ بمعنى أنه إذا أراد أن يقضي رمي اليوم الحادي عشر من العام السابق، هل يجب أن يكون ذلك في اليوم الحادي عشر، أو في مطلق أيام الرمي، أم له الإتيان به متى شاء ولو قبل ذى الحجة؟",
    "answer": "لايكون إلاً في أيامه الخاصة، ولكن لايجب قضاء الرمي وإن كان أولى وأجدر."
  },
  {
    "id": 1488,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "متى ينتهي وقت التدارك لمن ترك رمي اليوم العاشر عمداً؟",
    "answer": "قبل غروب اليوم العاشرة من ذى الحجة."
  },
  {
    "id": 1489,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ ماذا عن طريقة الإئتمام الدائرية التي يقومون بها في المسجد الحرام، هل الإئتمام فيها يترتب عليه بالنسبة لنا سائر ما يترتب على الصلاة معهم منعدم بطلان الطواف إذا وقعت أثناءه ومن جواز السجود على ما لا يصح السجود عليه، ونحو ذلك؟",
    "answer": "ما يترتب على جماعتهم يترتب على الجماعة الدائرية."
  },
  {
    "id": 1490,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ما حكم من قدّم الطواف على الذبح عالماً عامداً، أو جاهلاً، أو ناسياً؟",
    "answer": "مع العلم والعمد يجب إعادة الطواف ومابعده، وعليه كفارة دم شاة، ولايعيد مع الجهل والنسيان."
  },
  {
    "id": 1491,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "العمرة المفردة المكملة لحج الإفراد هل يشترط فيها أن تكون في أشهر الحج؟",
    "answer": "لايشترط فيها ذلك، وهي واجب مستقل لمن كانت وظيفته حج الإفراد. نعم، تجب على الحاج المفرد إذا كان مستطيعاً لها بعد الحج."
  },
  {
    "id": 1492,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا أمكن تصور وجود ميقاتين أمام من يريد الإحرام في غير ذو الحليفة والجحفة، كما لو ترك ذا الحليفة وسار إلى الطائف وأراد الإحرام من قرن المنازل، فهل يجري فيه نفس ما يجري في ذي الحليفة والجحفة؟",
    "answer": "لايجوز المرور على الميقات من دون إحرام إختياراً، ولو فعل ذلك وجب عليه الرجوع إلى الميقات على الأحوط والإحرام منه، ومع عدم القدرة على ذلك أحرم من الميقات الثاني وإن كان المكلف وصل إلى المحاذى للميقات وكان أمامه ميقات آخر يجوز له ترك الإحرام منه، والإحرام من الميقات الآخر، وإن كان أولى والأجدر الإحرام من الأول."
  },
  {
    "id": 1493,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا اعتمر شخص عمرة مفردة، فهل يجوز له أن يستنيب شخصاً ليعتمر عنه في نفس الشهر؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1494,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "نفس الفرض السابق ولكن أراد الإستنابة قبل أن يحل ـ المنوب عنه ـ من إحرامه؟",
    "answer": "لامانع منه."
  },
  {
    "id": 1495,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا ترك الحج في العام الأول لوثوقه من تمكنه منه في العام الثاني، ولكن لم يوفق له أصلاً إلى أن مات، أو عجز. فهل يعتبر الحج مستقراً في ذمته؟",
    "answer": "نعم، يستقر الحج في ذمته."
  },
  {
    "id": 1496,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "سماحتكم تفتون بعدم بطلان العمرة المفردة بالجماع ولو قبل السعي، ولكن أوجبتم ـ برغم عدم البطلان ـ أن يبقى في مكة لشهر آخر ويأتي بعمرة ثانية، وهنا عدة أسئلة : أ ـ ما المراد من الشهر هنا هل هو ثلاثون يوماً، أم الشهر الهلالي؟",
    "answer": "الشهر الهلالي."
  },
  {
    "id": 1497,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ب ـ أنه لايتمكن من البقاء بسبب انتهاء مدة إقامته الرسمية، أو بسبب عدم انتظار قافلته له، فما هو تكليفه حينئذ من حيث أصل البقاء ومن حيث العمرة الثانية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، سقط عنه وجوب البقاء والعمرة."
  },
  {
    "id": 1498,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "ج ـ إذا كان المعتمر أجيراً، فهل نتعامل مع العمرة المعادة تعاملنا مع الحجة المعادة بالجماع قبل المزدلفة، من حيث كونها تكليفاً محضاً في ذمة النائب ولا علاقة للمنوب عنه بها؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 1499,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا لم يقصر، أو يحلق، نسياناً أو جهلاً، فتذكر أو علم بعد الفراغ من أعمال الحج، تداركه. والسؤال، هل للتدارك زمان و مكان محددان، بمعنى هل يمكنه التدارك إذا رجع إلى أهله بعد ذى الحجة، فتذكر، أو علم حينها؟ وهل أنه في هذه الصورة يكلف أيضاً بإرسال شعره إلى منى؟",
    "answer": "ليس للتدارك زمان."
  },
  {
    "id": 1500,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "إذا طاف مع الحدث جهلاً أو نسياناً أو اعتماداً على توجيه خاطىء بطل طوافه، لكون شرطية الطهارة من الحدث واقعية، ولكن ما مصير النسك فيه ـ أي الحج، أو العمرة ـ فهل نعامله معاملة تارك أصل الطواف جهلاً فنحكم عليه بالفساد، أو نسياناً فنطالبه بالتدارك؟ أو كل بحسبه؟",
    "answer": "إذا لم يتدارك الطواف حتى خرج الوقت بطل النسك مطلقاً."
  },
  {
    "id": 1501,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "كيف نتعامل مع المرأة المحرمة، أو التي تريد الإحرام وهي بحالة مكلفة فيها بالإحتياط بالجمع بين تروك الحائض وافعال الإستحاضة؟",
    "answer": "يمكنها الإحرام وتؤجل أعمال المسجد الحرام."
  },
  {
    "id": 1502,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "من رمى يوم الثاني عشر قبل الزوال، هل يجوز له الخروج من منى قبل الزوال لا بقصد النفر، ومن ثم يعود إلى منى قبل الزوال، أو بعده لكي ينفر منها؟",
    "answer": "يجوز ذلك لابقصد النفر."
  },
  {
    "id": 1503,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "لبس القفازات المحرم على المرأة حال الإحرام، هل يشمل القفازات الشفافة الحاكية عن البشرة؟",
    "answer": "يشمل ذلك."
  },
  {
    "id": 1504,
    "category": "​​مسائل في الحج",
    "question": "أحد الأخوة وكّل شخصاً بأن يعقد له على امرأة، وتبين لاحقاً أن الوكيل عقد للموكل في حالة كون الموكل محرماً دون علم ولا بأمر منه. فهل تحرم عليه المرأة مؤبداً حينئذٍ؟ وهل يفرق بين علم الوكيل وجهله بالحرمة؟",
    "answer": "نعم، في مفروض السؤال، هي محرمة مؤبداً عليه إذا كان الوكيل عالماً بحرمة العقد حال الإحرام. وأما لو كان جاهلاً بطل العقد فقط، ولاتحرم عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 1505,
    "category": "الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر",
    "question": "هل من الواجب علي أن أمنع زوجتي من الإستماع إلى الأغاني، وهل أتحمل ذنب إذا لم أجبر زوجتي على الحجاب؟",
    "answer": "يجب عليك الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، ولاسيما بالنسبة إلى عائلتك."
  },
  {
    "id": 1506,
    "category": "الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر",
    "question": "متى يجب بيان الحكم الشرعي الواجب، هل عند السؤال فقط ام عند مشاهدة شخص يؤدي عمله العبادي الواجب بصورة خاطئة؟",
    "answer": "يجب بيان الحكم الشرعي في حال السؤال عنه فقط ، وأما في الفرض الثاني ، فيجب من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر إذا توفر شروطهما وكان جاهلاً بالحكم."
  },
  {
    "id": 1507,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يعمل بالغناء يرسل أموالاً إلى أهله في العراق للمعيشة ’ وكذلك يرسل راتباً شهرياُ إلى أحدى عوائل الأيتام من أرحامه للمعيشة علماً أن هؤلاء الأيتام ليس لهم دخل إلاّ هذا الراتب الذي يرسله، فما حكم هذه الأموال، وهل يجوز له أخذها والإستفادة منها؟",
    "answer": "يجوز أخذها والإستفادة منها، إلاّ إذا علم أن هذه الأموال بعينها من كسبه الحرام مع المسلمين فقط."
  },
  {
    "id": 1508,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نرى في عصرنا الحاضر، إحياء المناسب الدينية (مناسبات أهل البيت عليهم السلام)، وهي من أفضل العبادات،سواء أكانت بالحسينات، أو المساجد، بالأهازيج والقصائد التي تحمل نغمة التصفير وتحمل معها تصفيق الجمهور وبعضها الآلات موسيقية. 1-هل هناك دليل شرعي على حلية التصفيق؟ 2-وما رأي سماحتكم بإصدارات بعض الرواديد التي تحمل صبغة موسيقة وألحان غنائية؟",
    "answer": "1 ـ لا بأس في التصفيق في حدّ نفسه شريطة أن لايخرج عن الحدود المتعارفة. 2 ـ إذا لم يصدق على الأناشيد المذكورة في مفروض السؤال الغناء عند العرف فلا بأس بالإستماع إليها، إذ المحرّم في الشريعة المقدّسة هو الغناء، وهو الصوت بالكيفية اللهوية المناسبة للمجالس اللهوية."
  },
  {
    "id": 1509,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إستعمال آلات الموسيقى المناسبة لمجالس اللهو والباطل في مدائح ومراثي أهل البيت عليهم السلام مدة من الزمن هل يؤدي إلى صيرورتها آلات مشتركة فيجوز حينئذٍ إستعمالها إبتداءاً، أم لا؟ وهل يرجع في عدها مشتركة، أو لا إلى العرف؟ بناءاً على تبعية الأحكام للمصالح والمفاسد، هل ينقلب ما فيه المفسدة إلى ما فيه المصلحة، أو العكس مثلاً بحسب تغيّر نظرة العرف؟ ما هي الموارد التي يرجع فيها إلى العرف؟",
    "answer": "الظاهر أن العرف لايعدّ آلات الموسيقى لمجالس اللهو والباطل من الآلات المشتركة. وأمّا إذا لم تكن معدّة لها، بل قد تستعمل فيها، وقد تستعمل في غيرها فهي من الآلات المشتركة. وأما الموارد التي يرجع فيها إلى العرف فهي التي لم يرد في الشرع تحديد مفهومها بحدود معيّنة كمّاً وكيفاً."
  },
  {
    "id": 1510,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز الإستماع إلى الغناء، أو الموسيقى لأجل رقص المرأة لزوجها، أم الأمر غير جائز؟",
    "answer": "لايجوز إستماع الغناء في كل حال."
  },
  {
    "id": 1511,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم التعلم والعزف الموسيقي الذي لايكون شبيهاً لمجالس اللهو والطرب؟",
    "answer": "تعلم العزف والموسيقى مطلقاً يؤدي في نهاية المطاف إلى إستخدامه في مجالس اللهو واللعب والتكلم بالباطل، ولهذا لانرى مجوّزاً لذلك."
  },
  {
    "id": 1512,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هي السنة في قص االشارب. هل يقصه حتى يبدو الإطار؟ ام يبالغ في تقصيره؟ أم يحلقه نهائياً؟ وما هو الفعل الذي يتحقق به الإقتداء بالرسول الأكرم وآل بيته الطاهرين عليهم السلام؟",
    "answer": "المراد من قص الشارب، هو تقليله بمعنى قص ما تجاوز منه طرف الشفة العليا حتى يبدو أطارها."
  },
  {
    "id": 1513,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "4 ـ لبس المرأة الخواتم المزينة ذات كرستال والفصوص اللامعة سواء ذهب، أ معدن وخروجها به من المنزل للأماكن العامة؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لإنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1514,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لبس المرأة الخواتم المزينة ذات كرستال والفصوص اللامعة سواء ذهب، أ معدن وخروجها به من المنزل للأماكن العامة؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لإنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1515,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا قرأت في فتاويكم أن حلق اللحية لايجوز على الأحوط وحسب علمي أن الأحوط وجوباً هو أن المرجع لافتوى له في هذه المسألة، فله أن يرجع إلى من هو أعلم من غيره ولكن لا يجب ذلك بل له أن يعمل الإحتياط بمعنى أنه مخير بين العمل بالإحتياط وبين العمل بفتوى من هو أعلم من غيره في خصوص تلك المسألة. علماً أن سماحتكم أفتيتم في فتوى أخرى أن حالق اللحية فاسق ولايصلي خلفه ولا يعتد بشهادته، فكيف الجمع بين الفسق، أو التفسيق وبين الأحوط وجوباً؟ وهل أن تفسيق حالق اللحية على الأحوط وجوباً، أم هو إجماع الإمامية؟ وهل أن معنى الأحوط وجوباً يدل على أن هناك من الفقهاء، أو المراجع من يجوز حلق اللحية؟",
    "answer": "في هذا الإحتياط لا بأس بالرجوع إلى من يجوز حلقها لا في كل إحتياط. ومعنى الإحتياط الوجوبي، وجوب العمل به، ولا يجوز تركه. ولهذا يكون تارك الإحتياط الوجوبي فاسقاً وعاصياً."
  },
  {
    "id": 1516,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تقصير اللحية باستخدام الماكنة الكهربائية، مع بقاء الشعر ولكن على مستوى قصير مائل إلى السواد، ما حكمه؟",
    "answer": "المناط بالصدق العرفي فإن كان بنظر العرف حلق فلايجوز على الأحوط، وإلا فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 1517,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يحرم أخذ شعر الوجه سواء أكان ذلك بالخيط، أم بالملقط؟",
    "answer": "لا باس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1518,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم من يقوم بنتف لحيته؟",
    "answer": "لايجوز إذا صدق معها الحلق عرفاً."
  },
  {
    "id": 1519,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم من تلجئه الحاجة إلى نتف لحيته؟",
    "answer": "لايجوز، إلا مع الحرج، أو الضرر فيجوز."
  },
  {
    "id": 1520,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو مقدار وحدود اللحية؟",
    "answer": "ما يصدق عليه أنه ملتح عرفاً."
  },
  {
    "id": 1521,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم ما يأخذه الحلاق من الأجرة على حلق لحية غيره بالشفرة، أو الماكنة الحديثة؟",
    "answer": "مع صدق الحلق عرفاً لايجوز أخذ الأجرة عليها."
  },
  {
    "id": 1522,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم أخذ ايجار المحل لمن يعلم بأنه يقوم بحلق اللحية؟",
    "answer": "لا بأس به."
  },
  {
    "id": 1523,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم ما يلي : 1 ـ حلق الحلية لمستحلها؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1524,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ أخذ الأجرة ممن يستحل حلق اللحية؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1525,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يحلق لحية المسلم، ولحية المسيحي إذا كانت مهنته الحلاقة؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1526,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يوجب حلق اللحية التعزير؟",
    "answer": "لايوجب التعزير."
  },
  {
    "id": 1527,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل أن حالق اللحية فاسق، وإذا كان كذلك، فهل يجوز غيبته؟",
    "answer": "نعم، هو فاسق إذا لم يكن معذوراً. ولاتجوز غيبته إلا في موارد حلقه اللحية."
  },
  {
    "id": 1528,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هي دية من تسبب في إزالة لحية غيره؟",
    "answer": "هذا تابع لنظر الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 1529,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": ": هل تقبل شهادة حالق اللحية لا لعذر، وهل يصلي خلفه؟",
    "answer": "لاتقبل شهادته، ولايصلي خلفه."
  },
  {
    "id": 1530,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو انحصرت الشهادة في شخصين أحدهما، أو كلاهما حالق اللحية، فهل يجوز التعويل على هذه الشهادة؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1531,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هي العناوين الثانوية التي يرخص لأجلها في حلق اللحية؟",
    "answer": "الحرج والضرر."
  },
  {
    "id": 1532,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "يرغب زوجي في الذهاب إلى عيادة لإزالة شعر اللحية بالليزر، حيث يقوم الدكتور بتوجيه أشعة لمنبت الشعر فتزول الشعرة، ولا تنبت مرة ثانية، فما حكم ذلك؟",
    "answer": "لايجوز إزالة شعر اللحية على الأحوط."
  },
  {
    "id": 1533,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أريد أن أسأل سماحتكم عن حكم حلق الشعر مابين الحاجبين (فوق الأنف) وحلق، أو تخفيف شعر الرجلين؟",
    "answer": "لا باس بحلق شعر المواضع المذكورة."
  },
  {
    "id": 1534,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للرجل حلق شعر :  1 ـ اليد. 2 ـ الأرجل. 3 ـ الصدر؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1535,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سماحة الشيخ أود أن تفتوني في مشروع أود إنشاءه وهو فتح صالون حلاقة، المشكلة تكمن في المكسب المالي من هذا المشروع. ما حكمه؟ و هل يجب شيء فيه شرعاً، وهل يعتبر من المال المشبوه؟",
    "answer": "لا بأس بحلق الراس، و أخذ الأجرة عليه، وأما حلق اللحية فإذا لم يكن مضطراً فلايحلق على الأحوط، والمراد من اللحية الذقن. وأما حلق العارضين فلا بأس به.ولاتصح الأجرة على حلق الذقن. وأما على حلق العارضين، وسائر المقدمات، فلا بأس باخذ الأجرة عليه."
  },
  {
    "id": 1536,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إذا جاءت امرأة سافرة إلى صالون التجميل للتزين، هل يجوز للمزينة تزيينها مع عدم علمها بالقصد الذي من أجله تقوم بالتزين، ولكنها تعلم أنها سوف تخرج من عندها ويراها الرجال الأجانب وهي على زينتها؟",
    "answer": "نعم، يجوز وليس عليها شيء، غاية الأمر لها الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر إذا احتملت التأثير فيها."
  },
  {
    "id": 1537,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع اللباس الذي يعد زينة عرفاً، أو تبرجاً للمرأة السافرة مع علم البائع بأنها سوف تخرج به أمام الأجنبي ؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1538,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل حلق شعر العورة واجب؟",
    "answer": "لايجب حلق شعر العورة، إلا أنه من السنن المؤكدة. وقد ورد في الحديث أن الرجل لايتركه أربعين يوماً، والمرأة عشرين يوماً."
  },
  {
    "id": 1539,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يحب فتاة وتقدم لخطبتها لكن أهلها لم يوافقوا بسبب أنهم يريدونها أن تكون قريبة من سكنهم والولد يبعد قليلاً عنهم  السؤال، هل يجوز استخدام السحر لأهلها لجلعهم يوافقون، علماً أن البنت والولد ملتزمون دينياً ولايريدون مخالفة الشرع؟",
    "answer": "لايجوز إستخدام السحر، ولاتعليمه، ولا تعلمه."
  },
  {
    "id": 1540,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك شخص يدعي قراءة الكف ويعطي الماضي الذي حصل للناس فتخرج صحيحة، فما حكم هذا الشخص ومدى صحته، وهل يجوز التعامل معه؟",
    "answer": "لاتجوز عملية قراءة الكف والإخبار عن الماضي، والمستقبل. لأنه إخبار عن الغيب، ولايعلم الغيب إلا الله تعالى."
  },
  {
    "id": 1541,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك بعض الأشخاص الذين يطلق عليهم روحانيون يستخدمون أسرار وخواص بعض السور من القرآن الكريم لتأثير على أناس غيرهم لإقناعهم في بعض الأمور، ومنها في معاملات البيع والشراء والسيطرة عليهم من خلال عمل بعض الأعمال كقرائة سور التوحيد، أو بعض السور لتاثير عليهم.  السؤال، هل هذا العمل جائز، والعامل به غير مأثوم؟ وهل يجوز العمل بهذا العمل لسلب حريّةإنسان آخر حريته في اتخاذ القرار بدون تدخل العوامل الروحانية، وإذا كان غير جائز، فما عقوبة العامل به؟",
    "answer": "لايجوز هذا العمل والعامل به آثم ومعاقب عند الله تعالى."
  },
  {
    "id": 1542,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا طالب جامعي وتخصصي هو فنون جميلة، ومما يجب أن أرسمه هو الحيوانات والأشجار والإنسان، فما حكم ذلك شرعاً؟",
    "answer": "يجوز رسم ذوات الأرواح من غير تجسيم خارجاً."
  },
  {
    "id": 1543,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "مكلف له عائلة لايستطيع أن يشتري ارضاً للسكن وليس له القدرة الكافية على الإيجار، بنى داراً متواضعة في ارض غير عائدة لأحد وراجع الدوائر الحكومية ذات العلاقة في محافظته فلم يجد لها رسماً ولا رقماً، وهو الآن يسكن فيها، ومستعد لإخلائها فوراً لصاحبها ـ إن وجد ـ أو الدولة عند المطالبة، وفي حالة تمكنه المادي بشراء أرض، أو أيجار سيترك هذه الأرض فوراً أيضاً. ما حكم هذا االمكلف : أولاً ــ السكن. ثانياً : عباداته فيه؟ وفي حالة عدم الجواز سيكون هناك الضرر والمشقة البالغة التي لا تحتمل لمثله؟",
    "answer": "إذا اكانت الأرض المذكورة مواتاً، ولم تكن محياة من قبل أحد، والحكومة غير مانعة عن السكنى فيها، فلا شيء عليه وعباداته صحيحة فيها."
  },
  {
    "id": 1544,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الدار التي أسكنها تقع ركن ج0 سم متر مع العلم أن هذا التجاوز ليس فيه ضرر على الشارع أبداً، ال:  1 ـ هل يتوجب عليّ هدم السياج في الوقت الحاضر؟",
    "answer": "لامانع من إبقاء السياج طالما لم تطلب الدولة رفعه."
  },
  {
    "id": 1545,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ في حال بقاء السياج، هل تترتب عليه أحكام عبادية؟",
    "answer": "لايترتب عليه شيء."
  },
  {
    "id": 1546,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3 ـ في حال ترتب بعض المحاذير العبادية، ما حكم الأفعال السابقة به كالوضوء والغسل والخلاء؟",
    "answer": "يعلم جوابه مما تقدم."
  },
  {
    "id": 1547,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤالنا حول رفع الخصومات إلى المحاكم المختصة في الوقت الحاضر، علماً بأن صاحب الحق معتدى عليه، وهو من المستضعفين الذين لايستطيعون الدفاع عن أنفسهم؟",
    "answer": "يجوز الرجوع إلى المحاكم لانقاذ حقه إذا لم يتمكن من إنقاذه من طريق الشرع."
  },
  {
    "id": 1548,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم دخول المناقصات الحكومية، علماً أن دخولي للمناقصة لغرض أخذ مبلغ مالي من المقاول الثاني؟",
    "answer": "لايجوز الدخول فيها في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1549,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل بالأسود في أوربا؟",
    "answer": "إذا كان المقصود بالعمل بالأسود، هو العمل خلافاً للقانون في ذلك البلد، فلانجوّز مخالفة النظام."
  },
  {
    "id": 1550,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن مجموعة من المواطنين نسأل عن حليّة تزوير شهادات دراسية كتزوير شهادات إيرانية، أو سعودية، أو أي دولة أجنبية أخرى لغرض التعيين في دوائر الدولة، أو التقديم للقبول في الكليات والجامعات الحكومية، فأسئلتنا تتعلق : 1 ـ هل عملية تزوير الشهادات صحيحة للغرضين أعلاه، أي للتعيين، أو الدراسة؟ 2ـ هل الأجرة المأخوذة عن عملية التزوير تعتبر من الرزق الحلال؟ 3 ـ ما هو موقف الموظفين المسؤولين عن تقييم الشهادات، هل يعتبر الكشف عنها كشف هؤلاء المزورين عمل يؤجرون عليه حتى وإن أدى هذا العمل إلى قطع أرزاق هؤلاء المزورين، أو ربما تعريضهم للمحاكمات القضائية والسجن. خصوصاً أن هذا من صلب عمل هؤلاء الموظفين؟",
    "answer": "لايجوز تزوير الشهادات وغيرها وهو محرم واخذ الاجرة عليه حرام واما الكشف والاخبار فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 1551,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز إطلاق العيارات النارية في المناسبات كالأعراس ومجالس الفاتحة التي قد  تخلق الفوضى وفي بعض الأحيان الحوادث العرضية كذلك تسبب الإزعاج والرعب عند بعض الأشخاص وخصوصاً صغار السن؟",
    "answer": "إذا كانت مخالفة لقوانين البلد، او موجبة لإزعاج الناس، او أذيتهم فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 1552,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز إيقاف عداد الكهرباء في الدول الأوربية مع التأكد بعدم معرفة الجهات المزودة لها وذلك لتقليل تكاليف المدفوعات وهل هناك إختلاف بين الدول الإسلامية وغير الإسلامية؟",
    "answer": "لايجوز الغش والعمل المعوج وخلاف النظام. ولأنه في الدول غير الإسلامية قد يؤدي إلى هتك الإسلام والمسلمين."
  },
  {
    "id": 1553,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم إعطاء الموظف او الموظفة إجازة مرضية – وهو فعلاً لايستحق هذه الإجازة – وذلك إما مجاملة او لحاجة الموظف للإجازة؟ فما الحكم للموظف او الموظفة؟ وما الحكم للطبيب الذي يعطي الإجازة؟",
    "answer": "لايجوز لهم ذلك لانه خلاف النظام العام مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب وهو محرم شرعاً."
  },
  {
    "id": 1554,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الكهرباء في العراق موزعة على شكل جدول اي ثلاث ساعات إطفاء وثلاثة تشغيل ويقوم بعض الناس الذين تختلف جداولهم عن الآخرين بالتبادل فهل هذا جائز؟",
    "answer": "إذا كان ذلك مخالفاً للنظام فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1555,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للموظف في دوائر الدولة الرسمية بالخروج من دائرته قبل إنتهاء الوقت المحدد للدوام إذا كان : 1ـ بعلم الإدارة ولم يضر خروجه بالمصلحة العامة؟ 2ـ بعلم الإدارة ولكن خروجه يضر بالمصلحة العامة؟ 3ـ بدون علم الإدارة؟",
    "answer": "إذا كان خروجه مخالفاً للنظام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1556,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني موظف في دائرة حكومية وقدمت شهادة مزورة لكي يتحسن راتبي المعيشي وتم إضافة 300 ألف دينار عراقي. فما رأيكم في هذا المبلغ وإني قدمت الشهادة في عام 2008 ولا اتمكن ان اسحب شهادتي من عملي ولي عائلة تتكون من خمسة افراد؟",
    "answer": "لايجوز التزوير، مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب، وهو محرّم شرعاً."
  },
  {
    "id": 1557,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "انا موظف اعمل يومين واستريح اربعة أيام وهذا هو النظام المعمول في دائرتي كونها دائرة شبه أمنية. هل يجوز لي أن اتأخر عن الدوام لأي سبب كان؟ وهل يجوز لي ان اغيب عن الدوام لأسباب شخصية؟ وهل يجوز ان اعطي مالاً او هدية للشخص المسؤول علي لكي اتأخر او اتغيب؟ وارجو بيان حكم المال الذي اقبضه إذا تبين التقصير في كل الحالات؟ ارجو بيان  الحكم في كل الحالات في حالة الضرورة وغير الضرورة؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة نظام الدولة."
  },
  {
    "id": 1558,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني موظف في شركة حكومية بين الحين والآخر أذهب بإيفاد لمدة معينة خارج موقع عملي لأداء عمل أكلف به من قبل الدائرة قد يكون يومين او اكثر فبفضل الله أنجز العمل قبل فترة إنتهاء الإيفاد لكي أستفيد من مصاريف الأيام المتبقية مع علم دائرتي بعودتي قبل الفترة المحددة فما هو حكم المصاريف التي احصل عليها من الإيفاد هل فيها إشكال؟",
    "answer": "اذا لم يكن فيه خلاف النظام فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 1559,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا طبيب اعمل في احدى مستشفيات بغداد وقد عرض عليّ من قبل طبيب زميل لي ان اقوم بتغطية واجبه في الردهة اي الخفارة بعد الدوام الرسمي في مستشفى اخرى غير التي اعمل بها مقابل مبلغ معين من المال، فهل يجوز هذا التعامل وإن كان لايجوز هل هناك طريقة شرعية لقبول مثل هكذا تعامل؟",
    "answer": "إذا كان بموافقة المستشفى الأخرى، وغير مخالف للقوانين فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1560,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "حصلت على بذور من دائرة الزراعة للزرع ولكن تحولت المياه عندنا بالفاو إلى مالحة هل يجوز إستلامها وبيعها او عدمه؟",
    "answer": "لا نرخص العمل المخالف للقانون."
  },
  {
    "id": 1561,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو وضعت الدوائر الحكومية بعض الأحيان قوانين مغايرة لقانون الدولة إجتهاداً من المسؤولين لوضع معادلات للمنصب والشهادة والخدمة فهل يكون حراماً عليهم ام لا؟",
    "answer": "إذا كان ذلك من صلاحياتهم القانونية، فيجوز لهم ذلك."
  },
  {
    "id": 1562,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لي إبقاء الحصة التموينية مفتوحة واوصي لشخص محتاج بإستلامها إذا سافرت خارج العراق ام يجب علي التبليغ لإيقافها علماً ان هناك حرجاً شديداً لي إذا رجعت البلد بإرجاع الحصة مجدداً وذلك لصعوبة المراجعات الحكومية في هذه الشأن؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة القوانين."
  },
  {
    "id": 1563,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما رأيكم حول ما يستخدم من طرق صيد تسبب الصيد الجائر للأسماك من ادوات امثال السموم او الصعق الكهربائي او الشباك ذات الفتحات الصغيرة جداً التي تسبب الإبادة والإنقراض للعديد من الأنواع بالإضافة لعدم السماح لها بالتكاثر؟",
    "answer": "يجوز الصيد المذكور، إلا من حيث كونه مخالفاً للقوانين المنظمّة، فلاتجوز."
  },
  {
    "id": 1564,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم بالمسألة الآتية: مهندس حكومي إستلم سيارة (تعود للدائرة الحكومية) وهو مخول بقيادتها. 1ـ هل يجوز له إستخدام السيارة بالتسوق أثناء الدوام او بعده؟ 2ـ هل يجوز له إستخدام السيارة في إيصال أقاربه إلى مشاغلهم؟ 3ـ ما حكم أفراد العائلة الذين يصعدون في السيارة؟",
    "answer": "الجواز متوقف على سعة مأذونية القانون لذلك."
  },
  {
    "id": 1565,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "بعض المهندسين يمنحون موظفيهم المساعدات والإجازات غير القانونية اما انا فلا اسمح لأي موظف ترك العمل ولو ساعة واحدة إلا بإذن رسمي علماً بأن المدير العام يمنع هذه المساعدات وبموجب إعلان معلق في لوحة الإعلانات لكل المهندسين والموظفين. شيخنا ان موقفي سبب لي التهجم من قبل الموظفين ونعتي بأوصاف لا تليق وقد يصل الأمر إلى تعرضي للخطر فماذا افعل؟",
    "answer": "لايجوز العمل خلاف القانون."
  },
  {
    "id": 1566,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ارجو من سماحتكم بالإستفتاء عن الساعات الإضافية علماً اني اعمل  بإحدى دوائر الدولة وتمنح لنا ساعات إضافية شهرياً غير محددة وتعطى مقابل كل ساعة مبلغ  من المال علماً اني لم اعمل خارج وقت الدوام الرسمي المقرر ويشترط فيها التأخر بعد وقت الدوام أيام العطل وتعطى هذه من قبل المسؤول علينا ولانعلم هل هو مخول من قبل الجهات  العليا أم لا في إعطاء هذه الساعات فهل يجوز إستلامها ام لا؟",
    "answer": "إن كنت تعمل في الساعات الإضافية، فيجوز لك أن تأخذ مبلغاً في مقابلها، وإلاّ فلايجوز. وأما المبالغ التي أخذتها بدون العمل الإضافي فإن كنت فقيراً جاز لك التصرف فيها في مؤونتك شريطة أن لاتأخذ بعد ذلك بدون العمل. وإن كنت غنياً فتصدّق بنصف منها للفقراء، ويجوز لك التصرف في الباقي. وإن كان الأولى التصدّق بالجميع."
  },
  {
    "id": 1567,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للمعلمين الخروج من المدرسة قبل إنتهاء الدوام الرسمي بعد إتمامهم الحصص التدريسية التي على عاتقهم؟",
    "answer": "اذا كان ذلك خلاف القانون والنظام العام فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 1568,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تعطي الدولة قروضاً للمواطنين لعمل مشروع محدد لديها فما حكم من عمل بالقرض مشروعاً آخر واطلع الدولة على مشروع وهمي؟",
    "answer": "لا نرخص العمل المذكور لانه يستلزم الكذب."
  },
  {
    "id": 1569,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني موظف في الحكومة العراقية وأستلم راتباً قليلاً فهل يجوز ان ازوّر شهادة دراسية علماً إني اعمل كما يعمل اصحاب الشهادة وإني بحاجة لهذا الراتب؟",
    "answer": "لايجوز التزوير."
  },
  {
    "id": 1570,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يذهب للمستشفى للمراجعة وبحكم معرفته بالموظف اوالطبيب المعالج يتقدّم على غيره في الدخول على الطبيب، فهل هذا الفعل من قبل الطبيب او الموظف او من نفس الشخص المراجع للطبيب جائز ام لا؟",
    "answer": "ينبغي أن لا يفعل ذلك، إلا أن تكون هناك أولوية، او ضرورة من جهات أخرى."
  },
  {
    "id": 1571,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "توجد في الدائرة الحكومية التي نعمل بها خدمة إنترنت متوفرة، فهل يجوز التصفّح بها بأمور عامة في الأوقات التي لايوجد عمل  لدينا وبعد القيام بكافة الواجبات المناطة بنا؟",
    "answer": "لابأس به في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1572,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "في الكثير من وزارات الدولة ومؤسساتها تمنح الوزارة لبعض الموظفين كمدراء المكاتب او موظفي المتابعة وغيرهم رصيداً شهرياً من كارتات الموبايل لتمشية امور العمل الذي قد يتطلب إستعمال الهاتف فهل يجوز إستعمال هذا الرصيد للمكالمات الشخصية التي ليس لها علاقة بالعمل؟",
    "answer": "جواز إستعماله في المكالمات الشخصية يتبع مقدار الإذن ضمن صلاحيات المسؤول عن ذلك قانوناً."
  },
  {
    "id": 1573,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سبق وان عوضتنا الدولة عن منازلنا التي رحلنا عنها ودمرت في الحرب والممتلكات الأخرى عام 1986 واليوم جاء تعويض للمرحلين في ذلك الحين. هل يجوز أن نستلم مرة ثانية عنها؟",
    "answer": "لايجوز إستلام التعويض مرة ثانية إذا كان التعويض الأول مجزياً في وقته والاّ يجوز."
  },
  {
    "id": 1574,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني موظفة خدمة على الملاك الدائم مشغولة في أمور البيت ولدي امور اخرى تجبرني على عدم الدوام فهل يجوز شرعاً ان اعطي لمرأة نصف الراتب وتقوم بتنفيذ واجباتي في المدرسة علماً ان  الوظيفة لايمكن تحويلها إليها كونها ملاكاً دائماً ولايوجد لدي مصدر رزق غير هذه الوظيفة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1575,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن مجموعة من  الموظفين ولنا بعض الاسئلة حول  وقت الصلاة: 1ـ لو حضر وقت الصلاة وكان هناك مجموعة من المراجعين فأيهما يقدّم أداء الصلاة ام إكمال العمل؟ 2ـ ما الحكم لو فات وقت الصلاة ونحن منشغلون بإكمال العمل؟ 3ـ لو كان وقت الصلاة مضيقاً (كصلاة الآيات) بحيث يفوت وقت الصلاة لو أكملت عملي؟ 4ـ لو تزامن الغداء مع وقت الصلاة، فأيهما يقدّم وهل يختلف الحكم بإختلاف حالة المكلف كونه جائعاً او متعباً مع سعة الوقت؟",
    "answer": "ينبغي تقديم الصلاة في وقتها فهو افضل، ولايجوز تقديم الصلاة على العمل في سعة وقت الصلاة لو كان وقت العمل المستأجر عليه مضيقاً. أما مع سعة وقت العمل فلامانع من تقديم الصلاة خصوصاً ان وقت  الصلاة لايكون واقعاً تحت الإجارة بحسب العادة."
  },
  {
    "id": 1576,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز تزوير شهادة دراسية للحصول على شهادة أعلى كتزوير شهادة إعدادية للحصول على شهادة الكلية؟",
    "answer": "لايجوز التزوير مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب، وهو محرم شرعاً."
  },
  {
    "id": 1577,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "توجد بعض قطع الأراضي بمساحة 200 متر مربع ضمن مربعات سكنية وعائدية هذه القطع إلى البلدية وهذه القطع فارغة وليست مخصصة للخدمات العامة او إلى أي شيء آخر فأنا أستطيع أن اسكن في أحدها وفيما بعد تملّك لي وفق القانون بمبلغ معين ولاسيما أنه لاتوجد لدي قطعة ارض او دار سكن فهل تأذنون لنا بذلك؟",
    "answer": "اذا لم يكن مانع من قبل الدولة فلا بأس."
  },
  {
    "id": 1578,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "والدتي موظفة في مصرف حكومي فهل في راتبها إشكال شرعي ام لا؟",
    "answer": "إذا كان شغلها في المصرف حلالاً، فلا إشكال في راتبها."
  },
  {
    "id": 1579,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "انا احد الموظفين في دوائر الدولة عملنا توزيع إستمارات تعويضية للمهجرين في بعض الاحيان نقدم اصدقاءنا او اقرباءنا او بعض  المسؤولين في الحكومة او العجزة او النساء على باقي المواطنين الذين يقفون في الطابور. فهل يجوز ذلك وهل عملنا السابق فيه مخالفة شرعية؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة النظام العام."
  },
  {
    "id": 1580,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز تزوير شهادة دراسية من اجل الحصول على رتبة عسكرية وما حكم الراتب الذي يأخذه الشخص إذا كان قد زور الشهادة بالفعل وحصل على الرتبة علماً إنني من المجاهدين ضد النظام السابق؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة النظام العام مضافاً إلى ان التزوير محرم وعمل قبيح في نفسه ومستلزم للكذب الذي هو مجرم في الكتاب والسنة. نعم، لاباس بأخذ الراتب إذا كان يؤدي وظيفته بصورة جيدة وتامة."
  },
  {
    "id": 1581,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني موظف في احد وزارات الدولة هل يجوز ان استعمل الورق في الدائرة التي اعمل بها لطبع مواضيع من الإنترنت وبطابعة الدائرة أيضاً علماً ان هذه المواضيع التي اريد طباعتها شخصية وليس لها علاقة بعمل الدائرة، وإذا لايجوز فهل يملك مدير المكتب او القسم صلاحية الإذن بالإستعمال؟",
    "answer": "إذا كان إستعمال الآلات في ذلك متعارفاً بين الموظفين ومجاز من قبل الدولة فلا بأس ولكن ينبغي أن لا  يتجاوز حدود المتعارف."
  },
  {
    "id": 1582,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص موظف في الدولة ولا تعطيه مقابل أتعابه، فيأخذ بعض البضاعة من الدولة ثم يبيعها عليها، فهل يجوز ان  يأخذ مقابل أتعابه بهذه الطريقة ام لا؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 1583,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "اعمل  مدرساً في احدى الجامعات واعمل بما يرضي الله قدر إستطاعتي إلا أن رئيس الجامعة التي اعمل بها يريد ان ازيد درجات الطلاب بدون وجه حق بحجة ان نسبة النجاح متدنية ويهددني عن طريق عميد كليتي ورئيس قسمي فما هو الحكم الشرعي المترتب علي وعلى رئيس قسمي وعميدي ورئيس جامعتي في حالة إستجبت لطلباتهم او في حالة إصراري على الرفض علماً ان الزيادة المطلوبة تفوق العشر  درجات؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1584,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بناء الحسينيات في  التجاوزات وما حكم الصلاة فيها وما حكم المجالس التي تقام فيها؟",
    "answer": "لا بأس اذا لم يكن مانع من قبل الحكومة كما لابأس يالصلاة فيها والمجالس الحسنية."
  },
  {
    "id": 1585,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "اني موظف في الوحدة المالية في احد دوائر الدولة ووظيفتي تشتمل تسليم الموظفين الحوافز والأرباح وهذا يكون مرة واحدة في نهاية العام او تسليم الراتب الشهري، وفي كلتا الحالتين تحدث حالة معينة ارجو بيان رأيكم وحكمها الشرعي الحالة هي مثلاً موظف راتبه الشهري 25600 فأنا اعطيه 25500 أي اقل من راتبه بمقدار 100 دينار وذلك بسبب ان اصغر فئة نقدية متداولة هي 250 دينار وبذلك تبقى لدي مبالغ فروقات الراتب؟",
    "answer": "تصدّق بالمبلغ الزائد الموجود عندك للفقراء. وعليك في مفروض السؤال في المستقبل ان تأخذ الإذن من الموظفين وقت توزيع الرواتب عليهم، إذا لم تعلم برضاهم بالمبلغ الباقي عندك من راتبهم."
  },
  {
    "id": 1586,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تقوم دائرة الماء والمجاري بجباية أجور الماء مع فارق في المبلغ لايمكن إرجاعه لعدم وجود العملة فما حكم أخذ المبلغ مع الفارق وما حكم اخذ الفارق من الدائرة عن جمع جميع الفوارق وتوزيعها على الموظفين شهرياً؟",
    "answer": "مع إعراض أصحابها عنها، او رضائهم بذلك لامانع من التصرف بهذه الأموال بالطريقة المذكورة."
  },
  {
    "id": 1587,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "بدأت بوظيفة بأحد دوائر الدولة لذا أريد إذناً من سماحة الشيخ (دام ظله) بالصلاة داخل الدائرة وبإستلام الراتب؟",
    "answer": "أنت ماذون في إستلام راتبك بشروط: 1ـ أن يكون عملك حلالاً. 2 ـأن يصرف راتبك في الحلال. 3ـ إذا زاد في آخر السنة، يخمس."
  },
  {
    "id": 1588,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن موظفون في مطحنة حكومية وان الدولة تريد نسبة إنتاج شهرية حيث نقوم بإيفاء تلك النسبة المقررة وهناك زيادة تخرج من مادة الطحين نتيجة النمو المائي غير مطالبين فهل يمكن الأخذ من هذه الزيادة : 1ـ إلى البيت عند الحاجة ام لا؟2ـ للبيع؟ علماً انها لاتضر بأحد من مسؤولي الإنتاج او أمين المخزن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كان أصحابها معرضين عنها فلامانع من أخذها."
  },
  {
    "id": 1589,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تطرح الحكومات في البلاد  العربية والإسلامية على البرلمانات قانون العقوبات، وهو لاينسجم مع  قانون العقوبات في الشريعة الإسلامية، ولايمكن إسقاطه او تعديله إلى ما يتناسب مع الشريعة الإسلامية هل يجوز للنواب الإسلاميين التصويت عليه ام رفضه ام إلتزام الصمت والحياد؟ وهل يمكن بقاء البلاد في منطقة فراغ دون قانون عقوبات يردع المجرمين ويعيد الحقوق إلى أصحابها ام يوجد حل شرعي في هذه الحالة التي عليها البلاد العربية والإسلامية؟",
    "answer": "وظيفة النواب المنع من تشريع قانون يخالف ويعارض أحكام الشريعة الإسلامية اذا كانوا متمكنين من ذلك . وعلى الحكومة أن تعمل بقانون العقوبات الإسلامية."
  },
  {
    "id": 1590,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": ": انا شخص اعمل في  احد دوائر الدولة كـ(مدرس) واشاهد الكثير من الأعمال الباطلة والمنكرة والحرام المرتكب من تلاعب في الدرجات وحالات تزوير وعدم إنضباط في الدوام وعدم الإلتزام بالدوام الرسمي واوقاته إلى آخره… من المخالفات التي لا مجال لذكرها وحرصاً مني على مصلحة الطلبة وعدم الرضا بالخطأ قدمت النصح إلى مدير المدرسة اكثر من مرة ولكن دون جدوى لذلك حرصاً مني على الصالح العام قمت بإرسال شكوى مفصلة إلى مديرية النزاهة وشرحت فيها كل التفاصيل الخاصة بمشاكل المدرسة وفعلاً جاءت لجنة لمتابعة الموضوع ولكن في المحصلة لم يتخذ أي إجراء قانوني يخص الموضوع اصبحت انا مثار الشكوك لدى المدير واعوانه ولكن خوفاً مني على وظيفتي وخوفاً من الضرر الذي قد يلحق بي انكرت انا من ارسل الرسالة والله يشهد اني لم اقم بهذا العمل إلا امراً بالمعروف ونهياً عن المنكر، انا لا زلت انكر من ارسل الشكوى فما حكمي علماً ان هؤلاء الناس ليسوا ممن تأمن شرهم وهم اصحاب الدنيا وليسوا اصحاب دين؟",
    "answer": "الفساد المنتشر فعلاً في كافة دوائر الدولة من العالي إلى الداني إرهاب ثانوي في البلد، ولابد من محاربة ذلك بكل الوسائل الممكنة والمتاحة لإنقاذ البلد. أما إذا خفت الضرر على نفسك منهم، فيجوز لك الإنكار."
  },
  {
    "id": 1591,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن اصحاب مهن قسم منا لديه عقارات وقسم منا لديه مهن وقسم منا لديه محلات منها ملك له ومنها إيجار وكلنا غير موظفين في دوائر الدولة وليس لدينا اي راتب من الدولة – نسال – هل يحق لنا ان نأخذ راتباً من الرعاية الإجتماعية بعنوان العاطلين عن العمل علماً ان  هذا الراتب له ضوابط وشروط منها: ان العاطل عن العمل لا يتقاضى اي راتب او تقاعد من الدولة ومنها انه لا يملك اي مصدر رزق يؤمن له ولعائلته العيش مثل الأرض الزراعية او مهنة من المهن الحرة وغيرها من الضوابط والشروط.",
    "answer": "لايجوز لكم أخذ الراتب من الرعاية الإجتماعية."
  },
  {
    "id": 1592,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "حول بطاقة التموين الخاصة بمادة النفط والغاز المخصصة للمواطنين. هل يستطيع صاحب البطاقة بيعها والإستفادة من قيمتها؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 1593,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص كان موظفاً في زمن النظام البائد وكان عمله توزيع الرواتب على الموظفين فيقول كنت اوزع الرواتب على الموظفين بالتمام والكمال ويزود عندي مبلغ من المال فاصرف هذا المبلغ، ما حكم هذا المال الزائد وماذا افعل؟",
    "answer": "في مورد السؤال، يجب عليك التصدّق بالمال المذكور."
  },
  {
    "id": 1594,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "موظف يريد الذهاب لأداء العمرة المستحبة ولكن في الدائرة لا تعطي الإجازة إلاّ بعنوان بناء بيت او مرض او أمومة ومدير الدائرة ليس له صلاحية خلاف ذلك فهل يجوز تقديم طلب بأحد هذه العنوانين لأداء الفريضة المستحبة؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه كذب وهو حرام."
  },
  {
    "id": 1595,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز الخروج قبل نهاية الدوام الرسمي بساعة او ساعتين إذا كان عملي المكلف به لذلك اليوم إنتهى بالكامل ولم يبق لي سوى الجلوس؟",
    "answer": "إن كان مخالفاً للقانون العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1596,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يحق لموظفي الصحة كالصيدلاني مثلاً ان يعطي الدواء لمن يحتاج إليه من المرضى، مع أن القانون المتبع في وزارة الصحة ان الدواء لا يصرف إلا بوصفة طبية؟",
    "answer": "لايجوز، إذا كان الدواء بسيطا كجب وجع الرأس مثلاً ويعلم انه لا يضره جاز له اعطاؤه بدون الوصفة واما اذا احتمل انه يضره فلا يجوز اعطاؤه بدونها."
  },
  {
    "id": 1597,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "موظف دولة يعمل في لجنة مشكلة لشراء وتصليح المواد التي تطلبها الدائرة المنتسب إليها، والدولة ترصد مبلغاً مقطوعاً لهذا الأمر. وهو بدوره: 1ـ ينزل إلى الشارع. 2ـ يبحث عن محلات مختلفة. 3ـ يستخدم خبرته لإنتقاد أجود المواد. وهو غير  مطالب بذلك، فهل يستطيع ان يبقي لنفسه مبلغاً معيناً من مبلغ الدولة المرصود كأجرة لتعبه ونزوله وخبرته.",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 1598,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "اني موظف حكومي وعملي هو على الحاسبة (الكمبيوتر) فهل يجوز لي إستخدام الحاسبة للألعاب في اوقات الفراغ او سماع قصيدة حسينية او قرآن، ويوجد في الحاسبة انترنت فهل يجوز إستخدامه لأغراض شخصية؟",
    "answer": "إذا لم  يكن إستخدام الحاسبة، او الإنترنت خلاف النظام، فلابأس به."
  },
  {
    "id": 1599,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن لفيف من مواطني محافظة بغداد نلتمس من عطفكم ورعايتكم للأمة خصوصاً من موقعكم فكنتم حصونا للأمة من الإنزلاق في مخاطر الفتنة المقيتة ولكننا وللأسف الشديد نعاني اشد المعاناة من الظواهر المنحرفة الآخذة بالتصاعد يوماً بعد يوم حتى اصبحت ظاهرة شرب الخمور والملاهي تتزايد يوما بعد يوم دون ادنى رادع ديني او أخلاقي من المفسدين والظالمين بل حتى من الحكومة العراقية؟",
    "answer": "على الحكومة ان تمنع منعاً باتاً ظاهرة الفساد المنتشرة كشرب الخمور، والملاهي، والدعارة. لأنها مخالفة لأصول  الإسلام، وكل عمل يكون مخالفاً لأصول الإسلام وثوابته فهو ممنوع في البلد ومرفوض بحسب الدستور الجديد أيضاً."
  },
  {
    "id": 1600,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص له مال على آخر، فادعى عليه عند القضاء التابع لدولة غيرإسلامية فحبسه بذلك عدة أشهر، هل يجوز للمحبوس بعد خروجه أن يطالب بعوض ما حبسه باعتبار أنه فوت عليه منفعة العمل والتكسب خلال مدة الحبس؟ وهل يجوز لصاحب المال أي المدّعي أن يطالب المدعى عليه بنفقات الدعوى للمحامي، وغيره؟",
    "answer": "لايجوز للمحبوس ذلك كما لايجوز لصاحب المال أن يطالب المحبوس بنفقات الدعوى."
  },
  {
    "id": 1601,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل تكفي إجازة غير مرجع التقليد للتصدق بمجهول المالك؟",
    "answer": "الأحوط أن يكون بإذن الحاكم الشرعي الجامع للشرائط."
  },
  {
    "id": 1602,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": ": تمنح الدولة بعض المواطنين أراضي وهذه الأراضي على أنحاء : نحو منها أراضي موات، ونحومنها أراضي مجهولة المالك، إلاّ أن بعضها يعلم أن مالكها غير إمامي، وبعضها يحتمل أن مالكها إمامي، فهل يجوز للإمامي تملكها بإذن من الحاكم الشرعي، وإذا توقفت الملكية على الإذن فهل عليه أن يدفع مقدار قيمتها، أو ثلثها، او أكثر، أو أقل من ذلك للحاكم الشرعي؟",
    "answer": "أما الأراضي التي هي موات بالأصالة فلا مانع من التصرف فيها وتملّكها من خلال إحيائها، وأما الأراضي التي هي مجهول مالكها فعلى من يتصرف فيها أن يشتريها من الحاكم الشرعي، أو وكيله اذا لم يكن صاحبها معلوماً او وارثه والا فلا بد من الرجوع اليه."
  },
  {
    "id": 1603,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك شخص يقول إني سرقت من المصرف مبلغ عشرة ملايين دينار أثناء الأحداث التي تلت سقوط النظام البائد واشتغلت به في معاملات حلال بيع وشراء والآن أصبح المبلغ ثلاثين مليون دينار، وأنا نادم جداً وأريد إرجاعه، فهل أرجع أصل المبلغ أي العشرة ملايين، أم مع الأرباح؟",
    "answer": "عليك أن ترجع أصل المبلغ إلى الحاكم الشرعي على أساس أنه مجهول المالك، والأرباح لك."
  },
  {
    "id": 1604,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سبق وأن اشتريت جهاز كمبيوتر من أحد ضباط الجيش العراقي وكان ثمنه 285 دولار أثناء الإحتلال، وقال لي أن الجهاز أعطاه إليه آمر الوحدة بنية الإرجاع بعد انتهاء الحرب وإن لم يعد وكل ضابط يأخذ الجهاز له، فما الحكم؟ علماً أني بعت الجهاز بثمن 250 ألف دينار عراقي بعد ذلك؟",
    "answer": "إذا كنت تعلم، أو تطمئن بأن الجهاز المذكور ملك الغير ولكن مالكه مجهول، فعليك التصدّق بثمنه للفقراء بثواب صاحبه ان كنت غنياً امام اذا كنت فقيراً فلك ان تتصرف فيه واما اذا لم تعلم بذلك فلا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 1605,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يشترط عند إستلام الموظف الراتب من قبل الدولة او اي اموال اخرى ان ينوي حال القبض إستلام تلك الأموال نيابة عن الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "إذا كان الراتب مقابل عمل ليس فيه محذور شرعيً وكان سائغاً في حد نفسه حلّ له أخذ المال مقابله ولابد أن يكون أخذه وكالة عن الحاكم الشرعي او وكيله أو بإذنه."
  },
  {
    "id": 1606,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز لوكيلكم ان يجيز المكلف ان يتصدق بثمن مجهول المالك بأن يأخذ العين ويتصدق بثمنها؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1607,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : ماهي حدود حقوق الطباعة والنسخ والنشر للمشرع الإسلامي؟",
    "answer": "الحقوق المذكورة غير ثابتة عندنا بل من اشترى شيئاً فله أن يطبعه ويستنسخه و ينشره."
  },
  {
    "id": 1608,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : توجد عبارة حقوق الطبع والنسخ محفوظة للناشر على الكتب، والأقراص الألكترونية التي تحتوي مسلسلات، أفلام، برامج.. والتي تعني لزوم أخذ موافقة خطية من الناشر تخول الفرد لطبع هذه المواد وإلا من الممكن أن يتعرض للمحاكمة امام المحكمة، ويؤخذ منه تعويض مالي، أو سجن؟",
    "answer": "لا أثر للعبارة المذكورة شرعاً ولم تثبت بهذه الحقوق من منظور الشرع نعم تثبت قانوناً."
  },
  {
    "id": 1609,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : بالنسبة لي كمستهلك وليس تاجراً، هل يجوز لي طبع الكتب، أو الأقراص المدمجة (للحاسوب) وتوزيعها على أصدقائي سواءاً الدينية، أو الدراسية بدون مقابل، او مال مع وجود عبارة حقوق الطبع محفوظة؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 1610,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : عند معرفتي لموقع الألكتروني على الشبكة العنكبوتية (الإنترنيت) يوفر مواد قابلة للتحميل على جهاز الحاسوب مجاناً مع أنها تتطلب ترخيصاً من أصحابها، ولكن غالباً لا تكون هذه المواقع بها ترخيص من أصحاب المواد المبثوثة في ذلك الموقع، هل يجوز لي أن أنزل من هذا الموقع لاستخدامي الشخصي، هل يجوز أن أخبر أصدقائي عن ذلك الموقع ليستفيدوا منه؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا لم يكن ذلك تصرفاً في مالهم، ولا ضرراً عليهم، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1611,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : هل هناك فرق في الحكم والتطبيق بين الشركات التي أصولها في دول غير إسلامية والشركات التي تقع في دول إسلامية؟",
    "answer": "لا فرق فيه."
  },
  {
    "id": 1612,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : من المعلوم فقهياً حرمة البليارد بالنرد، المصطلح عليه بلعبة (الطاولة) التي يرمى فيها الزهر، وفي أيامنا توجد ألعاب كثيرة للأطفال مغايرة للطاولة وكلها تشتمل على الزهر، فهل تعتبر هذه الألعاب محرمة، أو لا؟",
    "answer": "نعم، مع صدق آلات القمار عليها يحرم اللعب بها مطلقاً."
  },
  {
    "id": 1613,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لمتفرجي سباق الخيل الرهان على الحصان الفائز فيما بينهم لو فاز ذلك الحصان يدفع لصاحب التخمين الصحيح المال المتفق عليه، أم ذلك من القمار؟",
    "answer": "يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1614,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل لعب البلي ستيشن جائز، أو محرم في البيت. 1 ـ بالنسبة لمن هم دون سن التكليف الشرعي؟ 2 ـ بالنسبة للمكلفين شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز مع الرهن."
  },
  {
    "id": 1615,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز اللعب بالآلات المعدة للقمار إذا كان دون رهان؟",
    "answer": "لايجوز اللعب بآلات القمار مطلقاً، وإن كان بدون رهان."
  },
  {
    "id": 1616,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز اللعب بالبليارد والفيشة إذا كان ذلك بدون رهان؟",
    "answer": "لا بأس باللعب بالبليارد والفيشة في نفسه بدون رهان."
  },
  {
    "id": 1617,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "سؤال(1)         : لو أن مجموعة من المؤمنين الموالين بحثوا في أصول نسبهم وبرزت لهم خلال البحث وانتسابهم لنسب رسول الرحمة (ص) وعرضوا بعض نتائح بحثهم لبعض العلماء فأشكل عليهم وتناقل الناس عنهم بأنهم مدعين لهذا النسب بلا سبب شرعي. السؤال هنا، هل يجوز غيبة هؤلاء المؤمنين لو كانوا مشتبهين في دعواهم؟ كما هل يجوز غيبتهم لو ثبت إدعاؤهم للنسب؟ ثم هل أن غيبتهم لو كانت مباحة، فهل تكون في مورد الإدعاء والشبهة فقط، أم في العموم؟ وما في الموارد التي يجوز فيها غيبة المؤمن؟",
    "answer": "غيبة المؤمن حرام، ومن المعاصي الكبيرة."
  },
  {
    "id": 1618,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أحدهم يقول نقرأ في كتب التأريخ حوادث وأشياء مشينة عن رجال ونساء، فهل هذا يعتبر غيبة لهم من قبل الكاتب؟ وهل يعتبر غيبة لهم من قبل القاريء إذا نقلها لآخرين يجهلونها؟",
    "answer": "لايعتبر غيبة من قبل القارىء."
  },
  {
    "id": 1619,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز غيبة شارب الخمر، أو غير المحجبة في مورد معصيتها، أو موارد حياتهما الأخرى؟",
    "answer": "لايجوز غيبة المؤمن إلا في موارد تجاهره بالمعصية كشارب الخمر الذي لايبالي بمعرفته كذلك والسافرة في خصوص ما تجاهرت به لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1620,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل توضيح الباطل المتيقن بطلانه والزور والتزوير الواضح هو من غيبة المؤمنين؟ وهل يجب على المؤمنين المبخوس حقهم السكوت عمن فعل بهم ذلك من الموالين؟",
    "answer": "يجوز إغتياب المتجاهر بالفسق في غير العيب المستتر به. وكذلك للمظلوم إغتياب الظالم عند من يتمكن من دفع ظلامته وأخذ حقه."
  },
  {
    "id": 1621,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو تمادى من كان على ظاهر الإيمان في الوقيعة بمؤمن وإسقاطه في أعين الناس ببهتان؟",
    "answer": "لايجوز غيبة المؤمن وإن وقع هو في غيبة الآخر إلا أن يكون متجاهراً بالمعصية."
  },
  {
    "id": 1622,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز الكذب ونحوه  لشخص، أو غيره، وهل يجوز للذي أوقع به أن يفضح عيوب ذاك حتى لا يصدق؟",
    "answer": "لايجوز الكذب إلآ في موارد كإستنقاذ الحق، أو المحافظة على العرض والمال والنفس، أو المؤمن الذي يهمه أمره."
  },
  {
    "id": 1623,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو كان المؤمن قد ارتكب ما يوجب الحد، ثم تاب فهل الأفضل له الإقرار أمام الحاكم للتطهير بالحد، أو لا؟ ثم لو كان قد شهد عليه مؤمن ما يوجب حداً ثم علم بحسن توبته، فما هو حكم شهادته عليه؟",
    "answer": "لايجوز له الإقرار أمام الحاكم ويتوب بينه وبين ربه، ولاتجب على الشاهد الشهادة."
  },
  {
    "id": 1624,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إذا تكلم شخصان على آخر وهو غائب، وهذا الشخص أحد الأقرباء لهذين الشخصين وذكرا ما فيه من أخطاء من سوء تدبير في حياته ومعاملاته مع أهله وهذان الشخصان يريدان له الخير، لا الشر، فهل هذا الأمر يعتبر غيبة؟",
    "answer": "الغيبة، هي ذكر المؤمن بعيب مستور عن الناس، وإظاره عند من لايعلم به."
  },
  {
    "id": 1625,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يصح الكسب من صالات الألعاب الألكترونية (البلي ستيشن)؟",
    "answer": "لابأس، شريطة أن لايكون تلك الألعاب محرّمة."
  },
  {
    "id": 1626,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز تربية طيور الزينة في المنزل والتي تسمى بـ (طيور الحب)، وهي طيور أليفة تتكاثر وتعيش بشكل إعتيادي في المنزل؟",
    "answer": "لا مانع من تربيتها في المنزل."
  },
  {
    "id": 1627,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل الألعاب التي تصنع للأطفال من ذوات الأرواح بشكل كامل تعتبر من التماثيل التي يكره اقتناؤها في البيوت؟ وهي كما تعلمون مصنوعة من مادة البلاستيك، أو القماش وبعضها من الخشب، أو المعادن؟",
    "answer": "لايجوز صنعها، وأما اقتناؤها فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 1628,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل في معمل يصنع لاصقات معينة توضع على قناني الخمر، علماً أننا نعيش في بلاد الغرب والمصانع تعود لغير المسلمين؟",
    "answer": "والاولى تركه ولكن بيع الخمر لايجوز، وكذلك تقديمه إلى آخر."
  },
  {
    "id": 1629,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا شاب وأعيش في دولة أوربية وأفتش عن عمل لأعيش منه وكذلك عائلتي، وفي الوقت الحاضر متوفرة فرصة عمل في مصنع للمشروبات الغازية لكن المشكلة أن هذه المصانع تقوم بصناعة مشروب البيرة، لكن عملي كان مشروط على رب العمل أن يكون بعيداً كل البعد عن مواد صناعة البيرة، أو الآلة التي تقوم بصناعته، فهل العمل في هذه المصنع لكن في قسم المشروبات الغازية جائز، أم لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا مانع منه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1630,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو حكم العمل كمترجم مع شركة أجنبية تقوم بإعادة أعمار العراق، وما هو حكم العمل كحماية المهندسين العراقيين والأجانب الذين يعملون بهذه الشركة، وما هو حكم الراتب المأخوذ على هذا العمل؟",
    "answer": "لابأس بالعمل المذكور في السؤال، وأخذ الأجرة إزاءه."
  },
  {
    "id": 1631,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز عمل السكسوكة بالموس، أو نمرة صفر بالماكنة الكهربائية، علماً أني أعمل حلاق وهذه مهنتي. وأما السؤال الثاني، هل يجوز حلاقة اللحية بالموس، أو نمرة صفر حلاقة كاملة؟",
    "answer": "لايجوز حلق اللحية على الأحوط، ولاتصح المعاملة عليها. والمراد من اللحية الذقن، وأما العارضان، فلابأس بحلقهما."
  },
  {
    "id": 1632,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": ": جرى عقد مقاولة بين الطرفين وحددت نوعية العمل ومقداره وثمنه، وتم الإتفاق على ذلك وبعد بدأ العمل قام الطرف الأول (صاحب العمل) بإعطاء كمية من العمل إلى طرف ثالث دون الرجوع للطرف الثاني. 1 ـ هل يجوز لرب العمل ذلك؟",
    "answer": "لايجوز لرب العمل ذلك، وإذا لم يرض الطرف الآخر بذلك ولم يفسخ المقاولة، فالمقاولة الثانية باطلة."
  },
  {
    "id": 1633,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2- ما هو الموقف الشرعي للطرف الثالث، علماً أنه كان يعلم بالإتفاق الجاري آنفاً؟",
    "answer": "إذا لم يفسخ الطرف الثاني، ورضي بالمعاملة الثانية فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 1634,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1635,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1636,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1637,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1638,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "4 ـ عند إبرام العقد اتفق على أن يخفض من المبلغ قيمة معينة إذا كانت الكمية (500 متر مربع) فما حكم المبلغ المستقطع؟",
    "answer": "جائز، والمؤمنون عند شروطهم."
  },
  {
    "id": 1639,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يشارك في إعمار الكنائس، او تجهيزها من قبيل تمديد الأدوات الصحية والكهربائية وتركيب الأبواب والزجاج، ومثل تلبيس الجدران الداخلية، أو الخارجية بأحجار صخرية والدهان ونحو ذلك؟ وهل يفرق في الحكم بين كون الكنائس في البلدان الإسلامية، أو غيرها؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 1640,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يعمل في الميناء وطبيعة عمله في طبع أوراق تحتوي على ما تحمله السفن من حمولة وسلع وهي مختلفة فبعضها محللة وبعضها محرمة، كالخمور فهل في عمله إشكال، أم لا؟",
    "answer": "يجوز العمل في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1641,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا أعيش في بلاد الغرب، فهل يجوز ما يلي : 1 ـ بيع لحم الخنزير إلى مستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "في بيعه إلى مستحليه إشكال. نعم لك أن تعطيه لابعنوان البيع، وتأخذ منه المبلغ فإنه حلال."
  },
  {
    "id": 1642,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تقديم لحم الخنزير من قبل عامل في مطعم لمستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "لامانع من تقديم لحم الخنزير إلى مستحليه."
  },
  {
    "id": 1643,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير بالسيارة لمستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "لامانع من نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير."
  },
  {
    "id": 1644,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا شاب مسلم شيعي وأحمل شهادة الماجستير بالهندسة، تم استدعائي من قبل سفارة أمريكا وعرضوا لي التعيين وبراتب مغر وبامتيازات جيدة يتمنى الكثير الحصول عليها. واتفقت مع أهلي بأن أذهب للتجربة ومن خلال شهر أقرر. دخلت واعطوني أكثر مما أتصور ؤوهيوا لي الجو المريح والراتب أكثر مما أتوقع، وللأسف ولمجاملة تعاطيت الخمر أكثر من مرة وطلبت من الله توبة، وبالتأكيد أن الطعام واللحوم المستخدمة ليس كما ينص عليها الإسلام كما أنه ليس من واجباتي أن أحضر معاهم حفلاتهم الراقصة واستمع لصخب الموسيقى، أنا في حيرة من أمري أفيدوني، هل أستمر معهم، هل أن راتبهم حرام، أو حلال؟ هل آكل من طبخهم، هل أحضر معهم حفلاتهم، هل أطلب الإستقالة منهم، أم استقيل من الجامعة، لأن فترة إجازتي قاربت على الإنتهاء. أرجو منكم الرد علي بأسرع وقت لكون حيرتي تتزايد أخشى أتركهم ويذهب المال الوفير والراحة، وأخشى أن أبقى معهم وأكون تحت مراقبة الناس، وأخشى الرجوع للجامعة والراتب الأقل والنفسيات التعبانة، أرجو منكم فهم وضعي وإرشادي لما هو صحيح؟",
    "answer": "إذا كان عملك معهم موجباً لترك الواجبات وارتكاب المحرمات، فلايجوز العمل معهم، ويجب عليك الإستقالة والرجوع إلى بلدك حفاظاً على دينك. قال تعالى : (ومن يتق الله يجعل له مخرجاً ويرزقه من حيث لايحتسب). ثم إن راتبهم ليس بحرام عليك، إنما المحرم هو الأكل من لحومهم، وحضور حفلاتهم الراقصة والمشتملة على الموسيقى والخمور وغير ذلك واما اذا كنت تحافظ على دينك ولم ترتكب الحرام ولم تترك الواجب فلا مانع من البقاء معهم ."
  },
  {
    "id": 1645,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يعمل في أحد المطاعم الأوربية من ضمن وجبات هذا المطعم يقدمون لحم الخنزير يقول أنا لا أعده ولا أقدمه بل وظيفته في المطعم أمر آخر مباح، فما حكم عمله؟",
    "answer": "لابأس بعمله في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1646,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إنتشرت في أيامنا هذه ظاهرة شركات الصرافة والتحويل المالي، ونظراً للحاجة الماسة للأموال أحياناً لأغراض التجارة، أو انجاز الأعمال، أو لقضايا لاتخص التجارة وإنما لحالة مرضية لدى أي إنسان فقد يلجأ إلى هذه الشركات حيث إن مبدأ عملها بيع الدولار فعندما تذهب له وتقول له إني أريد مثلاً مبلغ 10000 دولار، نحن نعلم أن سعر هذا المبلغ بالدينار العراقي هو 11800000 مثلاً، لكنه يقول لك أبيعك إياه بــ (13000000) مليون دينار عراقي لمدة شهر، وعندما لاتستطيع التسديد تكون ملزماً بدفع فرق 11800000 و 13000000 عن كل شهر، فهل هذا جائز ومسموح به شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1647,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك صائغ ذهب يصلح الذهب ويبيعه، فما حكم من يصلح الذهب، أو يبيعه للرجال، ويعلم أنهم يلبسونه. فهل الحرمة على المستخدم فقط؟",
    "answer": "نعم، الحرمة على المستخدم."
  },
  {
    "id": 1648,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك تعامل مادي موجود في العراق، وهو كالآتي : 1 ـ عندما تحتاج مبلغاً من المال تذهب إلى شخص ما يعطيك 10000 دولار، ويقول لك تعطيني بعد ستة أشهر مبلغ عشرون مليون دينار عراقي مع العلم أن الــ 10000 دولار تساوي 12000000 مليون دينار عراقي يبررونه بأنه اختلاف الجنس بين الدولار والدينار، فهل هذا التعامل صحيح؟",
    "answer": "لايصح هذا التعامل إذا كان قرضاً كما هو الظاهر."
  },
  {
    "id": 1649,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ أنت محتاج تذهب إلى شخص فلايعطيك مالاً بل يشتري لك مواداً بقيمة المال ويبيعهن لك بربح كبير في الآجل فأنت تقوم بإرجاع هذه المواد إلى نفس المحل المأخوذة منه لكن بتقليل السعر قليلاً، فيقبل صاحب المحل وتأخذ أنت المال الباقي من صاحب المحل علماً أنه أحياناً يكون هذا التعامل كله في جلسة واحدة عند صاحب المحل، فهل هذا التعامل صحيح؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا اشترى الشخص الثاني مواداً لنفسه ثم يبيعها للشخص الأول المحتاج إلى المال بقيمة أكثر، ثم الأول يبيعها بقيمة أقل فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1650,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3 ـ تعطي المال إلى شخص ويعطيك ربحاً شهرياً بنسبة 7% ثابتة وأنت غير قابل للخسارة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء المال بعنوان الإتجار به لا بعنوان القرض ثم يعطى هذا الشخص التاجر لصاحب المال في كل شهر مقداراً خاصاً من المال، فلا بأس به إذا كان مع التراضي وبدون الإشتراط."
  },
  {
    "id": 1651,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "4 ـ تعطي شخصاً مبلغاً من المال يعمل فيه ويعطيك ربحاً كل فترة من الزمن بعنوان الهدية، إن هذه التعاملات منتشرة بشكل كبير الآن في العراق، فماذا تنصحون؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء المال بعنوان الإتجار به فلابأس به."
  },
  {
    "id": 1652,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا مقاول ويعرض علي عقد من قبل الجهة الأجنبية الموجودة في العراق، وهذا العقد هو تبليط شوارع داخل المعسكرات الأجنبية، فهل توقيع العقد فيه إشكال، و إذا فرضنا فيه إشكال ما حكم الأموال التي قبضتها منهم، علماً أنها كثيرة وأنا في حيرة من أمري؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لابأس بتوقيع العقد المذكور، والأموال التي قبضتها حلال لك، ولكن عليك تخميس تلك الأموال واذا دار عليها الحول."
  },
  {
    "id": 1653,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم نسخ وبيع أشرطة الكاسيت والسيديات (الأقراص المدمجة)، التي يكتب عليها عبارة (حقوق الطبع والتوزيع محفوظة، ولايجوز شرعاً نسخ هذا الشريط)؟",
    "answer": "لم تثبت حقوق الطبع والنشر شرعاً."
  },
  {
    "id": 1654,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شركة أهلية تمنع استخدام شريحة الهاتف الثابت على جهاز الجوال، فلو اشترى شخص منهم هذه الشريحة، هل يجوز له المخالفة واستخدامها في جهاز الجوال، مع العلم أنه لاتوجد أي خسائر مالية على الشركة بهذا الفعل؟ وإذا أجاز له بعض موظفي هذه الشركة هذا الفعل من دون علم القائمين عليها، هل يجوز له، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان هذا المنع شرطاً في ضمن عقد بيع الشريحة، أو الهاتف الثابت لم يجز مخالفته."
  },
  {
    "id": 1655,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز نسخ الأشرطة، أو الكتب، أو البرامج التي كتب عليها حقوق الطبع محفوظة؟",
    "answer": "إذا كانت الأشرطة، أو الكتب، أو البرامج ملكاً لشخص بالشراء، أو الهبة ونحوهما، جاز له أن يتصرف فيها بنسخها."
  },
  {
    "id": 1656,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "عندنا أصدقاء في الخارج يسألونا هذا السؤال، وهو أنهم يعملون في أسواق كبيرة وقسم منه، أو جناح منه يبيعون فيه الخمور، وهم يعملون في غير هذا الجناح، هل عملهم في إشكال؟",
    "answer": "لا بأس بعملهم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1657,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أعمل في شركة تجارية وليس استثمارية، و أنا وكيل لدى هذه الشركة، أو معلن عن بضاعتها وللعلم أن بضاعتها شرعية مثل الذهب والإتصالات، أو ماشابه إن بعت لهذه الشركة استفدت وإن لم أبع لم أستفد أي شيء. الشركة في ماليزيا والتعامل معها عن طريق الإنترنيت والبضاعة تأتيني إلى مطار بغداد الدولي، للعلم أن كلامي موثق ما حكم عملى؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لابأس في عملك."
  },
  {
    "id": 1658,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "يوجد في مطار دبي سوق حرة وتباع بها بطاقات يانصيب قيمة البطاقة ألف وتباع خمسة آلاف بطاقة وراح يفوز شخص واحد بمبلغ مليون. المهم ما حكم الإشتراك بالمسابقة، وحكم مبلغ الجائزة ولو كانت حراماً واشتركت وفزت أيضاً ما حكم مبلغ الجائزة في هذه الحالة؟",
    "answer": "لابأس بالإشتراك في المسابقة المذكورة وكذالك لا بأس بالجائزة."
  },
  {
    "id": 1659,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا عراقي مغترب وأعمل حالياً في سوبرماركت لرجل عراقي مسلم، هو أن هذا السوبرماركت يبيع المنتجات الغذائية والمستلزمات المنزلية ويخلو من المنتجات الكحولية والحمد لله، ولكن يحتوي على بيع لأوراق اليانصيب (اللوتو) كما يجري على مكائن لعب (أي يدفع الزبون المال إلى المكينة ويلعب)، سؤالي هو، هل أن العمل في هذا المكان جائز، أم لا؟",
    "answer": "لابأس بالعمل في المكان المذكور."
  },
  {
    "id": 1660,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو حكم لعبة البليارد في الكمبيوتر؟",
    "answer": "لايحرم بدون الرهن."
  },
  {
    "id": 1661,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للمكلف الذي يعمل طياراً، وأن يقود طائرة ينقل على متنها الخمر، ولحم الخنزير مثلاً من أجل تقديمها ضمن الوجبة لبعض ركاب الطائرة، أم لأمر آخر، مع العلم أنه لايسعه رفض ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 1662,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الشائع عندنا في لبنان أن هناك شركات أدوية طبية تقوم بالترويج لهذه الأدوية عبر مندوبين متجولين على الأطباء، فيطلب من الطبيب أن يصف الدواء الذي تروج له الشركة للمرضى، وما يحصل، هو أن الشركة ترغب الطبيب بوصف الدواء من خلال تقديم (هدية مالية) بالمقابل، بل قد يقوم الطبيب بطلب دفع مبلغ من المال لذلك ويفاوض عليه، ما حكم المال الذي يأخذه الطبيب في كلا الصورتين؟",
    "answer": "مع إحتياج لهذا الدواء وكونه ذا فائدة للمريض بحيث يأمن الضرر المعتد به باستعماله، فلا بأس بتوصيف هذا الدواء، وأخذ المال في مقابله."
  },
  {
    "id": 1663,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا أعمل صيدلاني، وعندي صيدلية خاصة وأود أن أعرض عليكم مسئلة يتناولها الكثير من الصيادلة وملخصها كالآتي: يقوم الصيدلاني باستئجار بيتٍ أو عدة محلات ويجعل منها عيادات متعددة لأطباء ويقوم هو بتأثيثها من مكتب ولوازم طبية وكهرباء وغيرها ولايأخذ من الطبيب شيئاً وفي بعض الأحيان يأخذ مبالغ قليلة، وكذلك يقوم بإعطاء العاملين مع الطبيب والمعينين (عامل تنظيف) الذي يقوم بجلب الوصفة الطبية للصيدلية ويأخذ مقابلها مبلغاً معيناً عن كل وصفة وكل هذه تشكل عبئاً على كاهل الصيدلاني مما يجعله يعوض ذلك بأن يجعل مبلغاً إضافياً على الوصفة الطبية بطريقة بسيطة وهي أنه : 1 ـ يجمع مبلغ الوصفة ويضيف عليه مبلغاً إضافياً فمثلاً لنفرض أن سعر الوصفة يكون 10 آلاف يضيف 3 آلاف، أو 5 آلاف، أو غيره دون علم المريض. 2 ـ أنه يقوم بتسعير المادة بسعرين فمثلاً مادة آموكسيل كبسول سعره للشخص الذي يطلبه بلا وصفه طبية يكون 750 دينار، أما إذا جاءت وصفه طبية فيها آموكسيل فإنه يحسبه بـ ألف دينار، أو أكثر وهكذا بالنسبة للمواد الأخرى، والمريض لايعلم بذلك بل أن الشخص الذي يأخذ الآموكسيل بالوصفة وسعره ألف دينار عندما يأتي بعد أيام ليكرر المادة فقط، وبدون تقديم الوصفة الطبية فإنه يأخذ المادة بـ 750 دينار… ال: 1 ـ ما حكم هكذا نوع من المعاملة؟ 2 ـ ما حكم الأموال التي يأخذها الصيدلاني؟ 3 ـ ما الحكم المترتب على الطبيب مع علمه أن الصيدلاني يقوم بتعويض ما يقدمه من مواد وأثاث للطبيب من الوصفة الطبية بهكذا نوع من التعامل؟",
    "answer": "هذه المعاملة باطلة، والأموال الزائدة المأخوذة غصب. ليس على الطبيب شيء، إلا إذا كان بين الطبيب ومن جهز العيادة إتفاق بأن يأخذ ما صرفه في تجهيز العيادة من الوصفة، فعندئذ لاتبرأ ذمة الطبيب بذلك."
  },
  {
    "id": 1664,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أعمل بمكتب أهلي للسياحة والسفر، وتعرفت على شخص يعمل بالمكتب المجاور وهو أيضاً يعرف صاحب المكتب الذي أعمل فيه وفي يوم ترك هو العمل إلى مكتب آخر غير معروف لدى صاحب المكتب الذي أعمل فيه واتصل بي شخصياً لمعرفته بأحوالي المادية المتردية فعرض علي أن اشاركه بعمولة تحويل مسافرين من مكتبهم إلى مكتبنا وقمت بإبلاغ صاحب عملي بالأسعار المطروحة للمكتب والأسعار الحقيقية للمكتب المورد من غير إبلاغه بموضوع العمولة الخاصة بي وهي نصف العمولة الكلية ووافق على الأسعار، فهل يجوز لي أخذ هذه العمولة؟ وإن لم يجز فهل يجوز أخذها وإبلاغ صاحب المكتب بالموضوع، وهل يجب إبلاغه بالمبلغ الحقيقي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كان المسافرون يعلمون بالتحويل وراضين بالسفر مع الشركة الأخرى ومطلعين على الأسعار، فلابأس بأخذ العمولة جراء ذلك."
  },
  {
    "id": 1665,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو حكم سائق الأجرة (التاكسي)، وحكم أمواله المكتسبة من هذا العمل في الحالات التالية : 1 ـ إيصال الزبون دون علم مسبق إلى شركة تصنيع الخمور؟ أو مع علمه إلى الشركة المذكورة؟ 2 ـ إيصال الزبون إلى الملاهي وبيوت الدعارة؟ 3 ـ حمل الخمر من قبل الزبون مع علم سائق الأجرة، أو دون علمه؟",
    "answer": "لا بأس بإيصال الزبون في كلا الفرضين شريطة أن لايكون ذلك تعاوناً على الإثم. وأما حمل الخمر فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1666,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل في مطعم فندق يقدم  فيه لحم الخنزير والخمور بصفة (عامل غسل الصحون)؟",
    "answer": "يجوز العمل المذكور في السؤال."
  },
  {
    "id": 1667,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1668,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1669,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1670,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1671,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3 ـ هل يجوز اللعب بالورق ونحوه للتسلية فقط؟",
    "answer": "لايجوز اللعب بالورق المعدّ للقمار."
  },
  {
    "id": 1672,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "في الدول الأوربية يستغل المسلمون وقتهم في الصيد بعيداً عن الإختلاط في المجتمع وطبيعة الصيد هي متعلقة فقط بصيد السمك من خلال استخدام السنارة، وقد استشكل بعض المؤمنين في دخول حكم اللهو بالصيد، فنرجوا بيان الحكم فيما يلي: 1 ـ لو ذهب المسلم لصيد السمك قاصداً المتعة واستغلال الصيد للطعام؟",
    "answer": "لامانع شرعاً من ذلك، ولايكون لهوياً."
  },
  {
    "id": 1673,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ لو ذهب المسلم لصيد السمك فقط للمتعة ويعطي ما يصطاد للمؤمنين من جيرانه؟",
    "answer": "لايكون هذا الصيد لهوياً، ولهذا يجب عليه القصر إذا كان سفره بقدر المسافة."
  },
  {
    "id": 1674,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "3 ـ لو قصد الصيد فقط للمتعة بحيث لو اصطاد سمكة وأخرجها فإنه يعيدها حية للبحر ثم يتابع الصيد؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك ولايكون حراماً."
  },
  {
    "id": 1675,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "عندي سؤال إلى سماحتكم عن التجارة في الشبكة العنكبوتية. فمثلاً أنا أشتري سلعة من الشركة التي تروج السلع وعادة ً يكون سعرها أغلى من السوق بكثير، مثلاً قيمة علبة اكسسوارات في السوق 100 ريال والشركة تبيعها بـ 1000 ريال، أو 1500 ريال. وبعد شراء السلعة يحق لي الإشتراك في تسويق بضائع الشركة بشرط الشراء بأسعار مرتفعة جداً، وأي شخص يريد الشراء فقط من الشركة مباشرة ليحصل على العمولة وكما ذكرته لسماحتكم بأن الأسعار 10 أو 20 ضعف السعر الحقيقي. ومن ثم نحضر زبوناً إلى الشركة يشتري منها أي سلعة ثانية وأخذ نسبة من المشتريات وبقدر الزبائن الذي أحضرهم أحصل على النسب وإذا لم أحضر زبائن لا أحصل على نسبة، أو عمولة. وكل زبون أحظره يتوجب عليه أن يحظر زبائن لكي يحصل على نسبة أيضاً، وهكذا؟",
    "answer": "لا مانع من التعامل مع الشركة المذكورة بشراء سلعة منها بسعر أعلى من سعر السوق بداعي تحصيل عمولة منها مقابل جلب الزبائن لها."
  },
  {
    "id": 1676,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك شركة كندية للتنقيب عن النفط في كندا واسهمها معروضة للبيع، فهل هناك مانع شرعي للإستثمار في هذه الشركة؟",
    "answer": "لا مانع من الإستثمار بشراء أسهمها."
  },
  {
    "id": 1677,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص عمل لمدة ثلاث سنوات قاطع تذاكر في ما يعرف بالريسيس، أي المقامرة بسباقات الخيل، فما يفعل الآن وهل عليه كفارات، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "عمله محرم، وعليه أن يتوب منه. ولكنه لاشيء عليه من الكفارات ونحوها."
  },
  {
    "id": 1678,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص أجر محلاً لشخص آخر، وكان يعلم أن الثاني سوف يخزن فيه خمراً، أو غيره من المحرمات،فهل هذا جائز؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال، وإن كان الأولى والأجدر عدم التأجير له."
  },
  {
    "id": 1679,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز صناعة المجسمات للحيوانات والإنسان؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1680,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز شراء الأشكال المجسمة لاقتنائها، أو للتجارة فيها؟",
    "answer": "لا باس بذلك."
  },
  {
    "id": 1681,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يريد أن يشتري حاجة ما، فيأتي شخص آخر فيزيد سعر الحاجة ولكنه لايريد شراءها، وكان ذلك عن اتفاق مع البائع، فهل هذا جائز؟",
    "answer": "هذا العمل حرام ولايجوز التكسب من هذا الطريق."
  },
  {
    "id": 1682,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز أخذ الأجرة على تعليم أحكام الحلال والحرام؟",
    "answer": "نعم، يجوز أخذ الأجرة على ذلك."
  },
  {
    "id": 1683,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للنائحة على الميت أخذ الأجرة؟",
    "answer": "لا بأس بأخذ الأجرة إذا كانت مستأجرة من قبل أولياء الميت، أو غيرهم."
  },
  {
    "id": 1684,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز دفع الرشوة للظالم القاضي؟",
    "answer": "الرشوة، محرمة في القضاء الشرعي، وأما الرشوة لدفع الظلم فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 1685,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع كتب التوراة والإنجيل؟",
    "answer": "لا بأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1686,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع الكتب المخالفة لمذهب أهل البيت عليهم السلام؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلا إذا عدت من كتب الضلال."
  },
  {
    "id": 1687,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص له عقد مع وزارة التجارة العراقية بتجهيزها بالمواد الغذائية، هذا الشخص يأخذ الأموال من الناس على أن توضع ضمن الأعمال الجارية في هذا العقد ويعطي نسبة أرباح 15% محددة بعد سنة مع الضمان للمال المسلم له. الشخص الأول، أو الأصل في العقد له وكلاء يعملون له. الوكلاء عملهم تجميع المال للمصدر الأول على أن يعطيهم النسبة المحددة 15% وهم من جانبهم يعطون الآخرين النسبة التي يتفقون عليها مع أصحاب الأموال 8% أقل، أو أكثر نفس الشرط وهو ضمان رأس المال المسلم لهم مع النسبة المحددة. السؤال هو : 1 ـ هل يعتبر هذا العقد مضاربة؟ 2 ـ هل هذا العقد شرعي والمال المأخوذ عن طريقه حلال؟ 3 ـ هل هناك مخرج، أو طريقة لتحويل هذا العقد إلى عقد صحيح وشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، المعاملة بعنوان المضاربة باطلة، ولكن حيث إن الوسيط أمين عند الناس ويعطون المال له لكي يجعله في الإستثمار ويعطي لهم من الأرباح بنسبة محددة، فإذا رضي صاحب الأموال بذلك مع العلم ببطلان المعاملة، فلا بأس بهذه المعاملة، لأنها داخلة في قوله تعالى: (إلا أن تكون تجارة عن تراض).  والمفروض أن إعطاء هذه النسبة من الأرباح ليس في مقابل القرض إذا أنهم لايعطون الأموال للوسيط بعنوان القرض بل يعطونه له للإستثمار به، غاية الأمر أنهم يشترطون عليه تدارك خسارة رأس المال إذا وقعت الخسارة عليه، وهذا لا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1688,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة الشطرنج والدومنو الطاولي؟",
    "answer": "لايجوز العمل بصناعتها."
  },
  {
    "id": 1689,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة أشرطة المسجل؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1690,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز إتلاف النقود المزورة لأجل أن لا تقع في أيدي الناس؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1691,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز استخدام الطبل مع موشحات أهل البيت في الزواج؟",
    "answer": "يحرم إستخدام الطبل، لإنه من آلات اللهو."
  },
  {
    "id": 1692,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك قاعات تحتوي على عدد من الحاسبات مع الإنترنيت يرتادها بعض الشباب لممارسة الألعاب وتصفح المواقع الألكترونية، ويرافقها السباب الفاحش (المعروف بالفشار عرفاً) والغناء والكفر بالله وغير ذلك من الألفاظ والحركات غير الأخلاقية. علماً أن البعض يلعب عن طريق الرهن المحرم شرعاً، ولايستطيع صاحب العمل منع مثل هذه المحرمات، ما حكم فتح مثل هذه القاعات وأرباحها؟",
    "answer": "لابأس بفتح هذه القاعات مع الحاسبات والإنترنيت. ولا مانع من أخذ الأجرة شريطة وينبغي عبى صاحب القاعات أن يمنع من الأعمال المحرمة، وإخراج من يقوم بهذه الأعمال عن القاعات إذا اطلع على ذلك."
  },
  {
    "id": 1693,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم التكسب عن طريق إنشاء شركة لتوفير خدمة انترنيت مع العلم أو بدون العلم بإساءة إستخدامها كاستماع الأغاني والصور المحرمة من قبل المشتركين؟",
    "answer": "يجوز إنشاء الشركة مع عدم القصد إلى الإنتفاعات المحرمة وإن علم حصولها من بعض الناس."
  },
  {
    "id": 1694,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو رأيكم حول التداول بالأسواق العالمية من بيع وشراء للعملات الأجنبية والمعادن كالذهب والفضة وغيرها من السلع، حيث يتم التعامل بين المستثمر والسوق بواسطة شركة وساطة وأن المستثمر بشرائه وبيعه لأي من السلع لايقبض السلعة انما يقبض ما يربحه بارتفاع سعرها، أو يخسر ما يعوض سعرها عند انخفاض قيمتها وهذه الطريقة متبعة لدى أغلب الدول العربية والإسلامية وإن عمليات الشراء والبيع تتم ألكترونياً من نفس المستثمر. فسؤالي ذو شقين : الأول ـ ما حكم هذا النوع من التجارة مع العلم أنه معرض للربح والخسارة؟",
    "answer": "اذا كان السؤال عن تجارة العملة المسماة بالفوركس فالاحوط وجوبا تركها . نعم باقي المسؤول عنه لا بأس به وداخل في التجارة عن تراض ."
  },
  {
    "id": 1695,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الثاني ـ هل عمل شركة للوساطة به إشكال مع العلم بأنها لاتتعامل بأي فوائد ربوية لحسابها، أو لحسابات زبائنها أنما تقوم باستقطاع عمولة ثابتة مقابل خدماتها. والجديربالذكرأن شركة الوساطة حائزة على ترخيص من قبل السلطات والحكومة؟",
    "answer": "لا إشكال في عمل الشركة، فإنها واسطة بين المتعاملين والمستثمرين في تلك الأسواق، ولا مانع من أخذ عمولة مقابل عملها."
  },
  {
    "id": 1696,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لي العمل هنا في استراليا خارج الإطار الضريبي (أو ما يسمى بالكاش، أو نقداً) لعدم مقدرتي على العمل بشكل رسمي كوني طالباً؟ علماً أن احتمال علم الحكومة بعملي ضئيل؟",
    "answer": "لا ينبغي العمل خلاف النظام والقانون."
  },
  {
    "id": 1697,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا جندي في مناطق خطرة جداً، هل يحق لي دفع أموال كي أنقل إلى منطقة آمنة حفاظاً على نفسي من القتل، وهل تعتبر رشوة؟",
    "answer": "لايعتبر دفع الأموال من أجل ذلك رشوة محرمة، فإن الرشوة المحرمة إنما هي في القضاء الشرعي لا في كل مورد."
  },
  {
    "id": 1698,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تنتشر في منطقتنا زراعة كروم العنب تزرعها شركات خاصة، أو ملاك مسيحيون ومحصول هذه الكروم يعصر ليصير خمراً. وهؤلاء الأشخص، أو هذه الشركات تستخدم أجراء من الشيعة الموالين للإهتمام بهذه الكروم. فما حكم هذا العمل، وما حكم الأموال التي يتقاضونها منهم؟",
    "answer": "لا بأس بهذا العمل والاموال التي يتقاضونها منهم."
  },
  {
    "id": 1699,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم الربح من الإنترنيت عن طريق فتح الإعلانات لبعض الشركات التي تعلن عن منتجاتها بشكل يومي، علماً أن هذه الإعلانات لاتتعارض مع الشريعة حيث تعطي شركات الإعلان مبلغاً مقابل كل ضغطة 1 سنت، أو أكثر؟",
    "answer": "لا باس بذلك، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1700,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز مشاهدة كرة القدم، وهل يجوز الدعاء للفريق بهذه العبارات (اللهم فوز المنتخب الفلاني، اللهم ووو…)، وهل المبالغ التي يحصل عليها اللاعب حلال؟",
    "answer": "نعم، يجوز كما أن ما يحصل عليه اللاعب من المبلغ، فهو حلال."
  },
  {
    "id": 1701,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا أمتلك منظومة إنترنيت، وأبث الإنترنيت وأزود المشتركين بانترنيت، و أنا أعمل في العراق وكما تعلمون الآن الإنترنيت في العراق لايحجب المواقع الإباحية وأنا لا أستطيع حجب المواقع الإباحية ولايوجد جهاز لحجب هذه المواقع لحد الآن، ولعله في المستقبل يتم حجب هذه المواقع من قبل الدولة، او يتم تطوير جهاز. تحت هذا الظروف هل هناك حرمة في الكسب من هذا العمل؟",
    "answer": "لا مانع من هذا العمل في نفسه."
  },
  {
    "id": 1702,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص مقاول يأخذ مشاريع بناء وتجهيز، و أنا أعرف شخصاً يعطي هذه المشاريع مقابل أن تعطيه نسبة من أرباح مبلغ المشروع. سؤالي الأول ـ هل يجوز أن أطلب من الشخص الأول والثاني مبلغاً من المال مقابل الوساطة التي قدمتها للطرفين؟ الثاني ـ ما هو حكم أخذ نسبة من الأموال من الطرف الأول؟",
    "answer": "يجوز له أن يأخذ المال مقابل عمله فقط، لا أكثر."
  },
  {
    "id": 1703,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا قمت بإعطاء شخص مبلغاً من المال وقد قمت بتوكيله، وهو يتجر به أي بيع الدولار بالدينار العراقي، وكل شهر أتقاضى منه الأرباح فقط، فما حكم المعاملة؟",
    "answer": "المعاملة صحيحة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1704,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تقوم بعض البنوك بممارسة نشاط تأمين يسمى تأمين حياة فيدفع المشترك المؤمن مبلغاً زهيداً من المال شهرياً للبنك مثلاً 500 ريال ويحق له استرداد المال عند تعرض المشترك لما يفقد به الحياة حيث يصرف على أبنائه مدة من الزمن بعد موته مثلاً إلى حين الرشد ويعطي الورثة أيضاً مبلغاً من المال يصل إلى 500000 ريال، ويحق له ذلك حتى ولو مات بعد شهر من الإشتراك. السؤال، ما حكم الإشتراك في مثل هذه المعاملة، وما حكم نفس هذا المعاملة مع لحاظ أن بعض البنوك التي تقوم بذلك ربوية. هل يجب الخمس في ذلك المبلغ المدفوع عند رأس السنة؟",
    "answer": "لا بأس بالإشتراك بمعاملة التأمين على الحياة، فإنها معاملة مشروعة، ولا فرق بين أن تقوم بها البنوك الربوية، أو غيرها نعم يجب عله الخمس اذا حال عليه الحول."
  },
  {
    "id": 1705,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص اشترى كتاباً من إحدى المكتبات التي لا يعرفها الآن، ولما رجع إلى المنزل وبعد فترة وجد في الكتاب مقداراً من المال 1500 ريال، ولا يعلم أنه له، أو كانت موجودة من السابق في الكتاب، فماذا يفعل في هذه الأموال؟ هل يجوز له أن يتملكها، أم يعتبرها مجهولة المالك؟ أم ماذا يفعل بها؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أنها كانت في الكتاب حين الشراء، جاز له أن يعاملها معاملة ماله."
  },
  {
    "id": 1706,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هنالك في بعض الأماكن العامة توجد (كرة مضرب) للعب ومن يخسر المباراة يدفع مبلغاً معيناً معروفاً عرفاً، فما هو الحكم؟",
    "answer": "اللعب مع الرهن حرام، ولايملك الغالب الرهن."
  },
  {
    "id": 1707,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو حكم بيع شيء معين بسعر إذا كان الدفع نقداً، وبيعه بسعر أعلى إذا كان الدفع مؤجلاً؟",
    "answer": "لا بأس بهذه المعاملة مع تعيين أحدهما حين المعاملة."
  },
  {
    "id": 1708,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو حكم الحسد والكره إذا لم يظهره الشخص، أي أنه ضامر في القلب من الناحية الشرعية؟",
    "answer": "ما لم يظهره في الخارج ليس عليه شيء، ولكن من صفات الإيمان أن يحب المؤمن لأخيه ما يحبه لنفسه، ولاينطوي على الكراهية إذا لم يكن لها سبب شرعي."
  },
  {
    "id": 1709,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لشخص ما أن يتولى المناصب القيادية والأعمال والوظائف من السلطان الجائر، وما حكم الراتب الذي يأخذه؟",
    "answer": "نعم، يجوز تولي المناصب والوظائف من قبل السلطان الجائر شريطة أن لايكون متعاوناً معه في ظلمه، ولا بأس بأخذ الراتب إذا كان عمله حلالاً."
  },
  {
    "id": 1710,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز للمكلف أن يأخذ الهدية من السلطان الجائر؟",
    "answer": "نعم، يجوز أخذ الهدايا والجوائز من السلطان الجائر في نفسه."
  },
  {
    "id": 1711,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع الدم للمرضى؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيع الدم للمريض."
  },
  {
    "id": 1712,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز إحتكار السلع ماعدا الطعام والشراب؟",
    "answer": "يجوز إحتكار غير الطعام مالم يؤد ذلك إلى الإخلال بالنظام والهرج والمرج."
  },
  {
    "id": 1713,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز الشراء من صبي يعمل في دكان؟",
    "answer": "يجوز المعاملة مع الصبي إذا كان مأذوناً من قبل الولي، أو صاحب المال."
  },
  {
    "id": 1714,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لشخص إعطاء حاجة لشخص على أن يسكن بداره لمدة شهر كأن يعطيه حلى ذهبية، أو ما شابه ذلك؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء الحاجة للشخص بعنوان القرض وكان السكنى في داره مدة شهر فائدة القرض، فلايجوز والا فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1715,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع الوقف؟",
    "answer": "لايجوز بيع الوقف إلاّ في موارد خاصة مذكورة في الرسالة."
  },
  {
    "id": 1716,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز الإستنساح من المواقع الألكترونية المكتوب عليها، لايجوز الإستنساخ؟",
    "answer": "الإستنساخ المذكور في نفسه لا مانع منه إلا أن تكون فيه مفسدة عامة، فعندئذ لايجوز."
  },
  {
    "id": 1717,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو وضع المسلم يده على خنزير ميت، أو ميتة حيوان ما، فهل يثبت له حق الإختصاص بذلك، فيجوز له رفع اليد عنه مقابل مال؟",
    "answer": "حق الإختصاص في مفروض السؤال، غير ثابت."
  },
  {
    "id": 1718,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص عنده سيارة في أحد المعارض معروضة للبيع، نفرض السعر 10 آلاف دولار، لكن أتاه شخص وقال له أنا اشتري سيارتك بعد 3 أشهر، أسدد قيمتها بسعر 12 ألف دولار، علماً أن المشتري هو الذي عرض السعر الــ 12 ألف..؟",
    "answer": "لا بأس بذلك. لأن قيمة السيارة عاجلاً ونقداً عشرة آلاف دولار، وآجلاً وبعد ثلاثة أشهر 12 ألف دولار."
  },
  {
    "id": 1719,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "عندي مبلغ من المال أخذته وذهبت إلى أحد مكاتب الصيرفة لغرض تشغيله، فقال لي صاحب المكتب سوف أشغل اموالك في التصريف، يعني بيع وشراء بين العملات، هل هذا يجوز؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1720,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم (مساومة) البائع، حين شراء القرآن الكريم؟",
    "answer": "لا بأس بها."
  },
  {
    "id": 1721,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أعمل محاسب في شركة تجارية، وبحكم عملي أقوم بتأجير سيارات لنقل البضائع من الشركة إلى جهات مستفيدة وفي ضوء ذلك يقوم أصحاب السيارات بإعطائي مبلغاً من المال دون تحديد بعنوان إكرامية لحثي على تكرار تأجير سياراتهم، ما حكم هذا المبلغ المعطى لي؟",
    "answer": "لا بأس به."
  },
  {
    "id": 1722,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أحد الأشخاص اتفق مع صاحب بيت على أن يبيعه البيت من خلال قرض من بنك الإسكان وقام هذا الشخص بالمعاملات الرسمية التي يستلزمها للحصول على القرض (هذه المعاملات تحتاج إلى وعد بالبيع من المالك) وقد تكلف بذلك مقداراً من المال، ولما صار مال القرض مقدوراً على تسلمه من البنك امتنع صاحب البيت عن إتمام البيع : 1 ـ هل يجوز له ذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وعد صاحب البيت بيع داره له، ثم ندم ولم يف بوعده، وليس عليه شيء."
  },
  {
    "id": 1723,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ وهل من حق الآخر المطالبة بما تكلفه لإتمام المعاملة البنكية بعد أن كان هو السبب في ذلك، أي هل تجري قاعدة التسبيب في حق المالك؟",
    "answer": "ليس من حقه ذلك."
  },
  {
    "id": 1724,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يصدق ويتحقق الشراء ثم البيع في الصورة التالية : يطلب زيد من عمرو أن يوفر له سلعة ما، فيتصل عمرو بالجهة البائعة طالباً تزويد زيد بتلك السلعة، ولكن عمرو يحتسب فائدة على السعر الأصلي التي طلبته الجهة البائعة. 1 ـ هل يصدق هنا أن عمرو مشترٍ من الجهة، وبائع على زيد ليكون الربح جائزاً؟ 2 ـ أم أن المعاملة تدخل في عنوان التوكل فعمرو وكيل عن زيد في الشراء وليس بائعاً، وعليه فالربح غير جائز؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا اشترى عمرو السلعة لنفسه ثم يبيعها إلى زيد بقيمة أكثر، فلا بأس به. وأما إذا اشتراها لزيد من الأول، فلايجوز له أن يأخذ الزائد، إلا إذا طلب من زيد عمولة مقابل عمله، وهو الوساطة إذ له أن لايقوم بعملية الوساطة إلاّ بعمولة."
  },
  {
    "id": 1725,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يريد أن يشتري بضاعة من آخر فاتفق مع ثالث على أنه إذا زاد ثمن الكيلو غرام عن 500 ل ل دفع الثالث هذه الزيادة، وإذا نقص عن الـ 500 ل ل دفع المشتري التفاوت إلى الثالث ولا علاقة للبائع بذلك أبداً، بل قد لايطلعونه على هذا الأمر باعتبار أنه اتفاق بين المشتري وشخص آخر، وهذه معاملة معتمدة في بعض البلدان الغربية، فما حكمها؟",
    "answer": "لابأس بها، إذا كانت مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1726,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي في نظر سماحة الشيخ الفياض دام ظله في مسألة شراء وبيع الرصيد (للموبايل حيث يتم دفع المال بالدينار العراقي وتكون التعبئة بالدينار العراقي أيضاَ) في الحالتين التالتين : ا ـ البيع نقداً.. ب ـ البيع بالآجل.",
    "answer": "لامانع من شراء رصيد الموبايل بالدينار العراقي، أو الدولار نقداً، أو بالآجل."
  },
  {
    "id": 1727,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "يشتري شخص من آخر بيتاً ويستلمه منه لكن لم يقم بتسجيله بعد في الدوائر القانونية، ثم يبيعه إلى آخر، ويطلب من البائع الأول أن يسجل للمشتري الجديد بدلاً منه، ال: 1 ـ هل يجب على البائع الأول، أن يسجل للمشتري الجديد، أم ليس ملزماً إلا بالتسجيل للأول؟",
    "answer": "لايجب عليه ذلك."
  },
  {
    "id": 1728,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "2 ـ وعلى فرض أنه ليس ملزماً، هل يجوز له أن يطلب مالاً مقابل التسجيل للثاني؟",
    "answer": "نعم، له أن يطالب مقابل عملية التسجيل للثاني."
  },
  {
    "id": 1729,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز شراء وبيع الألعاب التي تكون على شكل الإنسان مثل عرائس البنات، أو ألعاب الأولاد على هيئة الإنسان كمثال ألعاب المصارعين وغيرها؟ وهناك بعض الألعاب تكون على شكل الإنسان ولكنها ملبسة مثل الشخصيات الكرتونية (سبايدرمان ــ بات مان)، وهناك بعض التماثيل تكون لزينة المنزل، وعلى أحجام مختلفة؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعها وشراؤها."
  },
  {
    "id": 1730,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نتعامل نحن بائعوا الذهب مع المصانع التي تصنع الذهب فنشتري منها كميات كبيرة من الذهب المصاغ الذي هو من عيار21 على الثقة ولكن نفاجىء بحصول تلاعب (من قبل المصنع الصانع الذهب) في العيارات فيكون العيار الذي قد استلمناه من المصنع هو أقل من العيار المتفق عليه، ونحن قد قمنا ببيع كميات كبيرة من هذا الذهب الذي عياره أقل من الـ 21 وحقيقة الذهب المتلاعب فيه هو 20. السؤال 1 ـ ما حكم كل هذه المعاملات التي أجريناها من بيع الذهب المتلاعب في عياره للناس؟ (مع العلم اننا لم نكن نعلم بوجود التلاعب في العيار)؟",
    "answer": "يثبت للمشتري خيار رد المبيع بالعيب، كما ان له ان يطالب بالارش بدل الفسخ."
  },
  {
    "id": 1731,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم المال الذي بأيدينا؟ (مع العلم أننا لانستطيع أن نجد المشتري الذي اشترى الذهب المتلاعب في عياره)؟",
    "answer": "المال الحاصل من المعاملة صحيح، وتملكه شرعاً، وللمشتري رد العين، إلا إذا علم بالغش بعد التصرف فيها بالبيع، أو الإتلاف فيثبت له مقدار التفاوت بين القيمتين بنسبته من الثمن دون الردّ."
  },
  {
    "id": 1732,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما التخريج الشرعي والحل الشرعي للأموال التي جنيناها من بيع هذا الذهب؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1733,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص دلال توسط لبيع أراضي مغصوبة، فهل يوجد عليه إشكال بأخذ الأجرة مقابل تصديه للإعلان عن سعر الأراضي المغصوبة في المزاد العلني، أم لا؟",
    "answer": "نعم، فيه اشكال بل منع."
  },
  {
    "id": 1734,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز شراء الخمر والفقاع لمجرد استخدامه في البحث العلمي، أي معرفة مكوناته والتعرف على ذلك، وهي مادة إلزامية عند طلاب الجامعات في اختصاص معين؟",
    "answer": "لايجوز بعنوان البيع والشراء، ويجوز أن يدفع مبلغاً إلى صاحب الخمر في مقابل أن يرفع يده عنها."
  },
  {
    "id": 1735,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "يوجد في الأسواق مواد غذائية بكميات كثيرة تباع مكتوب عليها إستيراد وزارة التجارة، ما هو رأي سماحتكم بشرائها، علماً أنها مخصصة للبطاقة التموينية؟",
    "answer": "لامانع من شرائها."
  },
  {
    "id": 1736,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شركة تبيع السيارات سعر السيارة دفع مباشر 10 آلاف وإذا أردت التقسيط تحيلك إلى مصرف أهلي خاص لديها ويكون سعر السيارة 12 ألف، ولكن ليس لي علم بطريقة المعاملة بين المصرف والشركة، هل المصرف يعتبر نفسه مقرض لي وبهذه يكون رباً، أم يعتبر نفسه كافل لي أمام الشركة، أم أنه متعاقد مع الشركة بشكل من الأشكال.  سؤالي، هل الشراء بالتقسيط بهذه الصورة جائز، أرجو أن يذكر الإحتياط ولو كان أخلاقياً. وهل الحكم الذي ستذكره عند جميع مراجعنا الأحياء؟",
    "answer": "لابأس بشراء السيارة بالتقسيط بأكثر من شرائها بالنقد سواء اكان من المصرف ام من الشركة ولا يعتبر ان يعلم المشتري بنوع العلاقة بين الشركة والمصرف."
  },
  {
    "id": 1737,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز التعامل مع الوهابي في التجارة بيع وشراء؟",
    "answer": "لا بأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1738,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع الميتة، أو لحم الخنزير، ونحوهما من المحرمات لمن يستحلها؟",
    "answer": "يحرم بيع لحم الخنزير والميتة."
  },
  {
    "id": 1739,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك تعامل جديد في السوق، وهو أن يعطي شخص ما مبلغاً من المال بعملة معينة ولنفرض أنه يعطي 10000 دولار أمريكي والذي يعادل 11800000 دينار عراقي لمحال الصيرفة ثم بعد فترة زمنية محددة، يستلم 12800000 دينار عراقي بزيادة مقدارها مليون دينار بالشهر. ما حكم التعامل بهذه المعاملات؟",
    "answer": "إذا كان التعامل المذكور بعنوان البيع الآجل، فلابأس به. وكذلك إذا كان إعطاء المبلغ بعنوان الإتجار به، ولكن يشترط عليه أن يعطى له بعد فترة زمنية كذا من المال لأنه داخل في التجارة عن تراض واما اذا كان بعنوان القرض فلا يجوز لانه قرض ربوي."
  },
  {
    "id": 1740,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "في عام 1980 م استبدلت بلدية البصرة بستاناً لها مع قطعة أرض لشخص فاصبح البستان ملكاً صرفاً لهذا الشخص يشاع عن هذا البستان بأنه كان قبل قرنٍ من الزمان لشخص توفي وليس لديه ذرية أوقفه وقفاً حسينياً. علماً أنه لاتوجد أوراق ثبوتية تؤيد هذه الإشاعة لا بالوقف الشيعي ولا السني، البستان الآن معروض للبيع. فهل يجوز شراؤه من هذا الشخص الذي يملكه بأوراق رسمية؟",
    "answer": "نعم، يجوز شراؤه في مفروض السؤال، ولا أثر لمجرد الشياع طالما لم يثبت شرعاً."
  },
  {
    "id": 1741,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص يعمل بالمستحبات وآداب التجارة كالإقالة، ولما باع البضاعة وبعد فترة أرجع المشتري بعض البضاعة وقد نزل سعرها السوقي، فهل ارجعها بسعر شرائها، أم بسعر السوق الفعلي واحصل على أجر وثواب الإقالة في الآخرة؟",
    "answer": "ترجعها بسعر الشراء."
  },
  {
    "id": 1742,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أحد الأشخاص يقلد أحد المراجع الذي يفتي بحرمة بيع الدولار الأمريكي بيعاً آجلاً فلو أعطى ذلك الشخص مثلاً، عشرة أوراق فئة المائة دولار إلى شخص آخر يقلد من يفتي بجواز بيع الدولار بالآجل بعنوان المضاربة، وهذا الشخص عمل ببيع الآجل طبقاً لفتوى مرجعه الذي يفتي بالجواز. فهل يحق للشخص الأول، صاحب الأوراق أن يأخذ من تلك الأرباح التي اكتسبت عن طريق بيع الدولار بالآجل؟",
    "answer": "لا مانع من أخذ الأرباح في مفروض السؤال، مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1743,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الشخص المضارب يعمل وفقاً لفتوى مرجعه، أم طبقاً لفتوى صاحب رأس المال؟",
    "answer": "يعمل على وفق فتوى مرجعه."
  },
  {
    "id": 1744,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو أعطى شخص مقداراً من المال قدره مليون دينار عراقي إلى شخص آخر لكي يتاجر به ولكن اشترط عليه تحديد نسبة معينة، كالخمسين ألف دينار عن المليون الواحد. فهل هذه المعاملة صحيحة؟",
    "answer": "المعاملة بعنوان المضاربة غير صحيحة، ولكن إذا كان بينهما تراض بها، فلا باس."
  },
  {
    "id": 1745,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "في هذه الأيام كثر ترويج بيع الورق بالآجل باعتباره بيعاً. هل يجوز بيع الورقة فئة 100 دولار التي سعرها الآن 117 ألف دينار عراقي يتم الآن بيعها بالآجل بمبلغاً 133 ألف دينار عراقي لمدة شهروفي حال عدم تمكن المشتري بالآجل من التسديد في الموعد يأخذ صاحب الصيرفة مبلغ من ماله الخاص في الدخل ويعطيه إلى المشتري بالآجل بشرط أن لايراه ويعيده إلى صاحب الصيرفة، وهنا على اعتبار أن المشتري بالآجل قد اشتراه لشهر ثانٍ، وهكذا. فهل هذا البيع صحيح، أم ربا؟",
    "answer": "البيع الأول، صحيح مع التراضي. وأما البيع للشهر الثاني فهو غير صحيح في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1746,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "1ـ أحيانا يقوم كبار التجار يبيع السلع بأسعار متدنية جداً بحيث يتم القضاء على صغار المنافسين ليحتكر الكبار السوق، هل يجوز لهم ذلك؟ وعلى فرض عدم الجواز، فهل هذا من مصاديق قاعدة التسبيب بحيث يضمن السبب للمتضرر ما ألحقه به من ضرر، أم هو من مصاديق قاعدة لا ضرر؟ 2 ـ تقوم بعض الشركات أحياناً بخفض الإنتاج لرفع قيمة السلع، فيؤثر ذلك على المستهلك، هل يجوز لهم ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يكن غرضهم بذلك الإيذاء والإضرار بالغير جاز، لأن كل فرد مسلط على ماله، فله أن يبيعه بقيمة متدنية، وله أن يبيعه بقيمة عالية."
  },
  {
    "id": 1747,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز التجارة باللحوم والجلود المستوردة من دول أجنبية غير إسلامية؟",
    "answer": "لا بأس ببيع وشراء اللحوم والجلود المستوردة من دول غير إسلامية إذا كانت مشكوكة التذكية شريطة إعلام المشتري بعدم جواز أكلها ولبسها في الصلاة."
  },
  {
    "id": 1748,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": ": سمعت أن بيع المصحف الشريف حرام، وقد كنت اشتريت مصحفاً، فهل عملية الشراء هذه حرام، وهل لايجوز لي الإحتفاظ بهذا المصحف لأنني اشتريته، وشراؤه حرام؟",
    "answer": "ليست بحرام."
  },
  {
    "id": 1749,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إذا باع الرجل مائة دولار بمائتي ألف دينار مؤجلة إلى شهر، وبعد حلول الأجل لم يستطع المشتري دفع المائتين التي بذمته، فهل يجوز للبائع أن يبيعه المائتين بمائتين وخمسين ألف مؤجلة إلى شهرآخر؟",
    "answer": "البيع الأول صحيح، والثاني باطل لانه من بيع الدين بالدين."
  },
  {
    "id": 1750,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "شخص مدين لآخر بألف دينار عراقي مثلا، قبل 20 سنة، فهل يجب دفع ما يعادل قيمة الألف دينار في الوقت الحالي، أم ما ذا؟",
    "answer": "ذمة المدين مشغولة بألف دينار عراقي لا بما يعادل قيمته، فالواجب عليه دفع ألف دينار، والأولى أن يتصالح مع الدائن والتراضي معه."
  },
  {
    "id": 1751,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو قال البائع أبيع هذا الشيء بمائة ألف دينار نقداً، وبمائة وخمسين ألف مؤجلاً إلى شهر مثلاُ، فقال المشتري إشتريته مؤجلاً، فهل هذا البيع صحيح؟",
    "answer": "نعم، البيع المذكور صحيح إذا قبل البائع."
  },
  {
    "id": 1752,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لو باع الإنسان شيئاً بالبيع الآجل وبعد حلول الآجل لم يتمكن المشتري من دفع الثمن، فهل يجوز للبائع أن يؤخر الآجل مقابل زيادة الثمن كما لو قال البائع للمشتري يمكنك تأخير دفع الثمن إلى شهر ولكن بزيادة مائة ألف دينار عليه مثلاً؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك، لأنه ربا محرم."
  },
  {
    "id": 1753,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة المزامير والطبول؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1754,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك عقد جاري العمل به لدينا في السعودية، ويسمى الإيجار المنتهي بالتمليك. وصورته أن يتم الإتفاق بين مالك السلعة والعميل على الآتي :  1 ــ أن يدفع العميل أقساطاً شهرية محددة لمالك السلعة ولمدة محددة. 2 ــ أن يدفع العميل مبلغاً محدداً لمالك السلعة في نهاية الفترة المحددة. 3 ــ أن يمتلك العميل السلعة عند وفاته بما سبق. مع ملاحظة أنه في حالة عدم إلتزام العميل بالإستمرار في وفائه بالتزاماته المحددة، يتم تقييم السلعة وبيعها، ويعاد العميل بعضاً من مدفوعاته (كما أفاد بذلك بعض المسؤولين لدى مالك السلعة). وعليه، نتوجه لسماحتكم (على ضوء نظر سماحة آية الله العظمى السيد الخوئي (قده) بما يلي: 1 ــ هل هذا العقد عقد إيجار، أم هو عقد جديد يتملك من خلاله العميل السلعة تدريجياً؟ 2 ــ إذا حل رأس السنة، فما حكم المبلغ المدفوع مقدماً، وما حكم الأقساط المدفوعة؟ 3 ــ هل الدفعة الأخيرة والأقساط اللاحقة تعامل معاملة الدين فتستثنى من الخمس؟",
    "answer": "العقد في مفروض السؤال، ليس عقد أيجار بل هو عقد تمليك بين مالك السلعة والعميل بثمن محدد مشروط بشرطين : الأول : تقسيط الثمن شهرياً بعد دفع مقدار منه إلى المالك عند العقد. الثاني : أن المالك يشترط على العميل بأن لايسلم السلعة إليه إلا بعد دفع تمام أقساط الثمن، وهذا العقد صحيح، ولابأس به. الظاهر، أنه صحيح عند السيد الخوئي (قده) أيضاً فإن السؤال عن مثل هذا العقد وإن لم يتفق في زمانه إلا أنه ليس فيه ما يوجب بطلانه على ضوء آرائه."
  },
  {
    "id": 1755,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إذا باع شخص لآخر بيتاً وقبض جزءاً من ثمنه كدفعة أولى على أن يقبض الباقي بعد مدة عند تسليم البيت، فهل يقع البيع ويكون لازماً، أم يعتبر فيه قبض أحد العوضين بتمامه على الأقل؟",
    "answer": "نعم، يقع البيع ويكون لازماً إلا إذا اشترط البائع، أو المشتري الخيار فيه مع التأخير."
  },
  {
    "id": 1756,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "عندي محل وعندي شريك، وعندنا عملان، بيع بضاعة، وصيرفة بالدولار. ونحن شركاء في كل شيء نربحه سواء أكان  من الدولار، أم من المحل. وبعض الأحيان يأتي عمل نبيع فيه دولار بالنسبة ونمول البيع بالنسبة من راس المال، أو نأخذ من شخص ونمول البيع لنسبة، ونعطيه نسبة أرباح فبأتي عمل بيع دولار بالنسيئة ب 110000 وشريكي لم يوافق لكبر المبلغ خوفاً من القدر. السؤال، قمت بتمويل المشروع من شخص ثالث، وبعت 110000 بالنسيئة إلى شخص، علماً أن شريكي لايعرف بالموضوع، أنا ونفسي أتحمل جميع الأمور وحدي بالسراء وبالضراء ، فهل يجب إعطاء شريكي من الأرباح، أم ماذا؟",
    "answer": "إذا بعت المبلغ المذكور من المال المشترك، وأجاز شريكك البيع صار شريكاً معك في الأرباح، وإلاّ فالبيع بالنسبة إلى حصة الشريك باطل. وأما إذا بعت المبلغ المذكور من مالك الخاص فتكون الأرباح كلها لك، ولايجب عليك إعطاء الشريك منها."
  },
  {
    "id": 1757,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نود إفتتاح محل لتصنيع وبيع الحلويات، ولكن الذي يصنع الحلويات هو رجل هندوسي. علماً أننا نبيع هذه الحلويات لغير المسلمين، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1758,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "نحن عمال نعمل عند رجل يتاجر ببيع الحديد المستعمل في البناء، وهذا الحديد من ثلاثة مناشيء : أوكراني وصيني وسوري، والنوع الأفضل والأغلى هو الأوكراني والبائع يغش الناس، ويبيعهم الصيني والسوري على أنه أوكراني : أولاً : هل هذه المعاملة باطلة؟",
    "answer": "المعاملة ليست باطلة، ولكن البايع يرتكب فيها الغش، وهو حرام. وللمشتري حق الخيار، وقد ورد في الرواية : ((أن من غش أخاه المسلم نزع الله بركة رزقه..  إلخ))."
  },
  {
    "id": 1759,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ثانياً : ما حكم المال المأخوذ من الناس، هل هو سحت، أم يترتب عليه حكم آخر؟",
    "answer": "ليس بسحت، لأن المعاملة صحيحة على الفرض."
  },
  {
    "id": 1760,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ثالثاً : نحن كعمال، هل يجب علينا إخبار الناس بنوع الحديد سواءٌ سألونا عن نوعه، أم لا، أو يجب إخبارهم بالحال وإن لم يسألونا، أم لايجب؟",
    "answer": "لايجب الإخبار إبتداء. وأما إذا سألكم الناس فعليكم إخبارهم بالصدق."
  },
  {
    "id": 1761,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لدي محل لبيع الأجهزة الكهربائية عامة والستلايت خاصة ظهرت بالآونة الأخيرة أجهزة ستلايت ذو طبقين أي (صحنين) يفتح القنوات المشفرة بأكلمها والذين يقتنون هذا الجهاز يطلبون منا فتح القنوات الرياضية المشفرة، فما حكم بيع هذا الجهاز؟",
    "answer": "لا باس ببيع هذا الجهاز."
  },
  {
    "id": 1762,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا أعمل في شركة لبيع اللحوم المستوردة من البرازيل والهند، علماً بأن هذه اللحوم تدخل عن طريق دول إسلامية، وبها شهادات من السعودية والكويت، فهل تجوزون العمل في هذه الشركات، وهي تسمى شركة ساديا؟",
    "answer": "لامانع من العمل في هذه الشركات في نفسها ولكن لايجوز اكل بهذه اللحوم مالم تثبت ذكاتها شرعاً ولا بيعها الا بعد للاخبار بانه لا يجوز اكلها."
  },
  {
    "id": 1763,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إشتريت بيت وشرط صاحب البيت دفع عشرة ملايين دينار عراقي على من يفسخ العقد، ما حكم هذا الشرط؟",
    "answer": "نعم، يصح هذا الشرط إذا كان في عقد البيع."
  },
  {
    "id": 1764,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "عندي مبلغ من المال أعطيته إلى صديقي يعمل به في التجارة، وقد قال لي سوف أعطيك عليه كل شهر هدية وبدون تحديد مبلغ الهدية، وبدون أي شرط من الطرفين، ملاحظة المبلغ بالعملة العراقية؟",
    "answer": "إذا أعطيت المبلغ لصديقك بعنوان الإتجار به واقعاً لا بقصد القرض، وإن كان لايصدق عليه عنوان المضاربة، إلا أنه ليس بقرض فلا مانع من أخذ الفائدة منه، لأنه داخل في عنوان التجارة عن تراض."
  },
  {
    "id": 1765,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لدى والدي قطعة أرض باعها في سنة (2005) بمبلغ قدره (عشرون مليون دينار عراقي، وتبقى من المبلغ ثمانمائة ألف دينار عراقي في عهدة المشتري، وبعدها تهجرنا من بيتنا في منطقة الدورة إلى منطقة أخرى، وتعذر علينا وعلى المشتري أيصال عنواننا الجديد، وأيضاً عدم معرفتنا بعنوان المشتري، وفي سنة (2010) في الشهر السابع تقريباً تم تبليغنا من قبل المؤجرين الساكنين في بيتنا القديم بأن محامي المشتري قد جاء إلى البيت وأبلغهم بوجود دعوى ضد والدي المتوفى وضرورة مقابلة المشتري، وبعد مقابلة محامي المشتري تبين وجود دعوى مرفوعة ضدنا وتقريباً لتحويل القطعة. ما هو رأيكم، وما هو العمل، والحكم الشرعي الذي نقوم به، هل نعيد الأرض إلينا ونعيد المبلغ إلى المشتري، أم نأخذ المال المتبقي ونحول ملكية الأرض للمشتري، وهل نأخذ المبلغ المتبقى نفسه (نفس القيمة 800000)، أم نأخذ فرق العملة حينها والآن، أم نلغي العملية، أم نتنازل عنها، علماً أنه يوجد شخص قاصر من مالكي القطعة؟",
    "answer": "القطعة قد بيعت في مفروض السؤال، ولاتستحقون على المشتري إلا باقي الثمن (800000) ألف دينار، ولايجوز الرجوع عن البيع إلا مع رضا المشتري."
  },
  {
    "id": 1766,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل هناك طريقة للإقتراض من البنك الأهلي، او مخرج شرعي للإقتراض؟",
    "answer": "يجوز بعنوان البيع والشراء لا بعنوان القرض."
  },
  {
    "id": 1767,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هناك شركة تعرض منتجاتها، وهي عبارة عن سلسلة، أو قطعة من الزجاج، أو ساعة، أو غيرها المهم بقيمة أكبر من سعرها بكثير مقابل مبلغ من المال ثم تطلب منك أن تحضر مجموعة من الأشخاص حتي يشتروا هذا المنتج، وهم كذلك كل واحد منهم يحضر ستة، أو أكثر، وكلما زاد من تحتك تكسب مبلغاً كبيراً وكذلك يكسب تحتك وهم يقولون أن الربح الذي تكسبه نتيجة تسويقك لهذا المنتج جذب الزبائن إلى شرائه، فما حكم الدخول في هذه الشركة؟",
    "answer": "لامانع من الدخول في هذه الشركات في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1768,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إني أحد العراقيين المغتربين في كندا وزوجتي لديها بيت، فهل يجوز أن تبيع البيت لي بيعاً صورياً للحصول على بعض المال، أو تبيعه لآخر، وهو يبيع بيته لها لنفس الغرض؟",
    "answer": "لابد في صحة البيع من قصد إنشاء البيع من الطرفين، مضافاً إلى أن ذلك يستلزم الكذب المحرم، وهو لايجوز."
  },
  {
    "id": 1769,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "مجموعة من الشباب الملتزمين يرغبون في إنشاء شركة لتسويق منتجات معلوماتية (أقراص تحتوي على كتب دينية وعلمية وبحثية وأناشيد وصور… وغيرها مما لا يتنافى مع ظاهر الشريعة)، وآلية تسويقها كالآتي : تقوم الشركة بتوزيع السيديات إلى وكلائها الذين يقومون بتسويقها لقاء مبلغ من المال (دولار على كل CD)، وكل وكيل إذا نسّب أحداً من الزبائن للشركة كوكيل يحصل الشخص الذي قام بتنسيبه للشركة على نسبة من مبيعات الشخص الثاني (نصف دولار عن كل CD)، وهو بدوره ـ أي شخص الثاني ـ يحصل على دولار مقابل كل CD صاحب الشركة، والشخص الثاني إذا قام بتنسيب آخرين للشركة يحصل على نسبة (ربع دولار عن كل CD)، وهكذا على طريقة الشجرة، بحيث تتضاءل نسبة الربح كلما توجهنا نزولاً. ما حكم هذا العمل من الوجهة الشرعية؟",
    "answer": "لا بأس بهذه المعاملة، وهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 1770,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "إذا فسخ المشتري عقد البيع بخيار العيب، وأراد رد العين إلى البائع، فهل نفقات الحمل والنقل على البائع، أم على المشتري؟",
    "answer": "نفقات الحمل والنقل على المشتري على القاعدة، إلا إذا كان هناك شرط في ضمن العقد على الخلاف."
  },
  {
    "id": 1771,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز البيع والشراء في يوم الجمعة، وفي ساعة الأذان؟",
    "answer": "الأحوط إستحباباً ترك البيع والشراء في وقت إقامة صلاة الجمعة، إذا كانا مانعين عن الحضور فيها."
  },
  {
    "id": 1772,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أحد المؤمنين (الطرف الأول) اشترى بيتاً من بعض المؤمنين (الطرف الثاني) وكان على البيت قرض للدولة وقد اشترى الطرف الأول البيت على أن يسدد هو بقية أقساط القرض يعني أن عقد بيع البيت يتضمن أن يتحمل الطرف الأول (المشتري) سداد بقية الأقساط وبعد فترة صدر قرار من الدولة بإعفاء المقترضين من بعض أقساط القرض فلمن يكون هذا الحق، هل هو للمشتري (الطرف الأول)، أم هو للطرف الثاني (البائع). علماً أن الطرفين إتفقا على أن يبقى البيت مسجلاً باسم الطرف الثاني (البائع) لتبقى المسؤولية الظاهرية للقرض على الطرف الثاني (البائع) في حين أن من يلتزم سداد القرض هو المشتري؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت بقية أقساط القرض من الدولة جزءاً من الثمن للبيت كما هو الظاهر، فإذا أسقطت الدولة تلك الأقساط، فقط سقطت عن ذمة البائع لان ذمته مشغولة للدولة وذمة المشتري مشغولة للبائع بثمن الدار فاذن لا محالة يكون الساقط ذمة البائع دون المشتري ولهذا على المشتري ان يدفع باقي الاقساط للبائع."
  },
  {
    "id": 1773,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما حكم شراء السيارات التي يكون التسديد بعد ستة أشهر وبنظام الأقساط لمدة ستة سنوات , وعليها فائدة سنوية 8%، فما الحكم الشرعي لهذه المعاملة؟",
    "answer": "لامانع من شراء السيارات بالأقساط الطويل المدة واما اذا كانت على الاقساط فائدة سنوية فلا تجوز."
  },
  {
    "id": 1774,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تحصل عمليات البيع والشراء، أو الإجارة عن طريق المزايدات العلنية، كما هو المعروف في زماننا، فما هو حكم هكذا معاملات؟ وما هو حكم الشخص الذي يقوم بالزيادة على الشخص الآخر؟ وإذا رست المزايدة على شخص، فهل تحققت الملكية، وانتقل المبيع في معاملات البيع والشراء وانتقلت ملكية المنفعة في الإجارة، أو ماذا يثبت له؟",
    "answer": "يجوز الزيادة في المبايعات المبنية على ذلك، وإذا أغلق المزاد على أحد يعتبر العقد عليه لازماً."
  },
  {
    "id": 1775,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لنا بيع حصة المشتقّات النفطية المخصص للبطاقة التموينية التي تخصنا، أو شراء البطاقات التموينية لأجل شراء وبيع تلك الحصة المذكورة للبطاقة التموينية؟",
    "answer": "لا مانع في ما ذكر في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1776,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز لمن هو محاسب مستأجر في محلات البيع أن يستلم ثمن الخمر وسائر المسكرات، أو لحم الخنزير، أو الميتة بمقابل رفع اليد؟",
    "answer": "بيع الخمر لايجوز. وأما رفع اليد عنها، واستلام المال في مقابل ذلك، فلابأس به. وأما عمله في محلات بيع الخمور، وسائرالمسكرات فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1777,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز اقتناء كلب، أو أكثر من أجل الحراسة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1778,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز شراء الكلب من أجل استخدامه في الحراسة؟",
    "answer": "يجوز مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1779,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع كلب الحراسة، أو جرائه إذا تكاثرت؟",
    "answer": "يجوز مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1780,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "يوجد في الأسواق حاجة تسمى بالسحب تباع على الأطفال لوح فيها أرقام مخفية يمسح المشتري هذه اللوحة فيظهر له رقم، وفي لوحة أخرى توجد أرقام و كل رقم مع هدية فيعطى الهدية حسب الرقم الذي يظهر. فهل يجوز هذا البيع على الصبيان، أي بيع الرقم المخفي؟",
    "answer": "نعم، يجوز. ولا بأس شريطة أن يكون بإذن الولي ورضاه."
  },
  {
    "id": 1781,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "تباع في الأسواق وللأطفال مادة تسمى الجبس، وهي معبأة في أكياس مطبوع عليها صور أبطال مسلسل (يوسف الصديق). ما حكم بيع وشراء هذه المادة علماً أنها تستخدم من قبل الأطفال وأن مصير هذه الأكياس هو إلى النفايات وأنها تداس تحت الأقدام؟",
    "answer": "لا بأس بالبيع والشراء المذكور."
  },
  {
    "id": 1782,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز أن يشتري شخص قطعة من شخص آخر مثلاً بـ (15) مليوناً وبدون أن يعطيه ثمنها بمجرد الكلام ليبيعها مباشرة، أو بعد يوم على شخص ثالث بـ (17) مليوناً، ثم يطلب من صاحب الأرض أن ينقل سجلها إلى الشخص الثالث ليستفيد (2) مليوناً، وهذا ما نجده اليوم عند بعض الأخوة؟",
    "answer": "إذا تم البيع الأول، ولو بالكلام بمعنى العقد، جاز البيع الثاني، وحل الربح نعم اذا كان المبيع من المكيل والموزون فلا يجوز بيعه قبل القبض."
  },
  {
    "id": 1783,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "بعض الأخوة يبيعون الدولار بالدينار بربح كبير إلى أجل، ولكنهم وعندما لايستطيع المشتري التسديد في الموعد المعين يزيدون في الأجل والمبلغ الذي هو دين فيبدأ المبلغ يتضاعف إلى أن يعلن إفلاسه، وبعضهم باع بيته للسداد وقد شهدنا العديد من حالات الغرق في الديون جراء ذلك. فهل هذه المعاملة جائزة؟",
    "answer": "لاتجوز مضاعفة مبلغ الدين، كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1784,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "مسلم صاحب محل في أمريكا، هل يجوز له بيع اللحوم المعلبة غير المذكاة على مستحليها من اليهود والمسيح. وهل يجوز العمل في تجارة هذه اللحوم في البلاد غير الإسلامية، وبيعها فقط على مستحليها؟",
    "answer": "إذا كانت هذه اللحوم المعلبة مشكوكة التذكية، جاز بيعها. وأما مع العلم بأنها غير مذكاة، فلايجوز للمسلم بيعها يجوز له ان يرخص في اخذها في مقابل المال."
  },
  {
    "id": 1785,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا عندي محل كماليات وبعض المنتجات عليها صور شبه عارية، أو تظهر بعض جسمها، فما هو حكم بيع هذه البضاعة، وهذه الصور التي عليها؟",
    "answer": "يجوز بيعها، وينبغي نزع الصور، أو تغييرها مع الإمكان."
  },
  {
    "id": 1786,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا أحد العاملين في القطاع الخاص وكرب عمل نعاني من مزاحمة السلع المستوردة لبضائعنا، حتى انخفضت قيمة مبيعاتنا فوصلت إلى حد الإنهيار، مما حدى الكثير منهم إلى ترك أعمالهم وغلق معاملهم خاصة في ظل غياب الدولة كداعم للمنتج المحلي. مما اضطرنا الى هذا الأمر هو أن نعنون منتجاتنا بعناوين المناشيء الخارجية، أي إننا لانكتب عليها صنع في العراق، ونكتب بدلاً عن ذلك أسماء دول أخرى. علماً أن هناك فارقاً بين المنتج المحلي والمنتج الأجنبي. هل يجوز لنا أن نبيع منتجاتنا بهذه الطريقة دون أي إشكال شرعي، أو أخلاقي، وهل يترتب علينا، وعلى العاملين الإجراء إثم من جراء ذلك، كالكذب والغش، وغيره؟",
    "answer": "لايجوز ان تسمى المنتجات المحلية بأسماء المنتجات الأجنبية، لأنه من الكذب، والغش المحرم، حيث إن المشتري يعتمد على الأسماء الموهومة في الشراء. وننصحكم بالإبتعاد عن هذه الطريقة غير الشرعية في اعمالكم التجاريةفان الرزق بيد الله تعالى."
  },
  {
    "id": 1787,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "كما هو معلوم فإن أسواق المزاد التجاري العام تطلب عادة من روادها من الزبائن دفع مبلغ معين بمثابة عربون يتيح للزبون حق الدخول والمشاركة. فإذا ما ربح سلعة استقطع ذلك المبلغ، وإلا استرجع إليه. إلا أنه افتتح في الآونة الأخيرة مزاد على شبكة الإنترنيت، يلزم الزبون دفع مبلغ الدخول دون حق له بالمطالبة به ربح، أم لم يربح، بل وفي مراحل متقدمة من المنافسة يلزم المزاد الزبون دفع مبلغ مماثل وأكثر من مرة (لصالح المزاد وليس من أجل السلعة نفسها) من أجل الإستمرار بالمنافسة ووضع سقف لإنهاء الصفقة.  فهل يجوز للزبون دفع مبلغ يعلم أنه سوف لن يسترجع، ربح أم لا؟ وإن جاز، فهل يجوز له دفع مبلغ آخر وثم آخر ليستمر في المزايدة على أمل الفوز بالسلعة؟ وإن جاز هذا الدفع المتكرر، فبأي عنوان سيكون فيما إذا كانت تدور في الذهن شبهة إتلاف المال، او الدفع لصالح المزاد بعنوانه العام وليس على السلعة المقصودة؟",
    "answer": "لا مانع من دفع مبلغ معين ولوبشرط عدم الأسترجاع في مقابل حق الدخول في المزايدة، أو حق الإستمرار في المزايدة التي دخل فيها في أسواق المزاد التجاري، والله العالم."
  },
  {
    "id": 1788,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "الأوراق النقدية إذا لم تكن من المكيل الموزون، هل يجري فيها الربا، أي هل يجوز التفاضل في البيع بها، مثلاً (بيع الدينار العراقي في الذمة بدينار عراقي)؟",
    "answer": "نعم، يجوز التفاضل شريطة أن يكون بيعاً واقعاً لا صورة، وإلاّ فهو قرض ربوي."
  },
  {
    "id": 1789,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "لدي أموال بالعملة الأجنبية (الدولار) أقوم ببيعها على شخص يمتهن بيع وشراء العملات الأجنبية (الصيرفة) ولكن أبيعها عليه بالآجل (أي لايعطيني ثمنها بالعملة العراقية، بل يبقى عليه هذا المبلغ ديناً في ذمته) ولكن أنا أبيعها عليه بأكثر من سعرها بـ 20 دينار لكل دولار، ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "لاباس به في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1790,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا محتاج للقرض، وطلبت ذلك من أحد المؤمنين،  فرفض أن يعطيني قرضة حسنة، ولكنه اقترح أن يبيعني عملات (بالدولار، أو اليورو مثلاً) يشتريها بخمسة آلاف ريال ويبيعني إياها بثمانية آلاف ريال، و أرجع المبلغ (الثمانية آلاف) فيما بعد، فهل عمل هذا المؤمن جائز شرعاً؟ وهل يجوز لي هذا الشراء منه إذا كنت مضطراً ومحتاجاً للمال؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، إذا كانا قاصدين للبيع واقعاً جاز، ولا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1791,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أنا شخص أودعت في محفظتي مبلغاً من الشركاء للإستثمار لهم في بيع وشراء العملات الأجنبية على أن يعود كل الربح لهم، وكذلك إسترداد المبلغ المودع كاملاً، متى يشاؤون، وهذا تم بعد أن تم التأكد من الطرف المستثمر بأن المبلغ المودع يمكن إسترداده ولكن بعد التداول في البيع والشراء حدثت الخسارة في العملات؟ فهل يمكن أن أكون أنا المعوض لخسارتهم وأعيد لهم المبلغ كاملاً، أم أعوضهم في المبلغ الذي خسر، أم المكتب الإستثماري يكون هو المعوض؟",
    "answer": "الظاهر من الإتفاق ملزم بإعادة رأس المال لهم إذا شاؤوا، نعم، إذا كان المكتب الإستثماري ملتزماً لك بمثل ذلك، جاز لك الرجوع عليه بما تخسره لأصحاب المال."
  },
  {
    "id": 1792,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "هل يجوز بيع الشيك بأقل من قيمته بعملة أخرى؟",
    "answer": "نعم يجوز بيع الدين بأقل منه."
  },
  {
    "id": 1793,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أبيع الدولار الأمريكي بالدينار العراقي بزيادة عن ما هو موجود في السوق وبالآجل المدة شهر، وعندما يحين موعد التسديد و في أغلب الأحيان يطلب مني المشتري تجديد عقد البيع لمدة شهر آخر، أو أكثر ويعطيني مبلغ (الفرق بين سعر صرف السوق بالزيادة أو النقصان)، وسعر بيعي له؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الزيادة في مقابل تأخير الثمن، وإن كان بعنوان تجديد العقد فا تجدد العقد بيع دين بدين وهو لا يجوز."
  },
  {
    "id": 1794,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "ما مدى صحة هذه المعاملة : يتقدم المهندس إلى مالك البناء بخدمته وهي أن يشتري له مواد البناء من إحدى الجهات فيقوم المهندس بالإتصال لتلك الجهة، ويطلب منها إيصال المادة المعينة (طابوق مثلاً) حيث تحتسب تلك الجهة مبلغاً معيناً وليكن (100 دولار) ولكن المهندس يطلب من الملك (120 دولاراً)، فهل تعتبر هذه الزيادة مشروعة وبدون علم المالك بذلك؟",
    "answer": "إذا كان المهندس يشتري المواد لنفسه ثم يبيعه على مالك البناء بأزيد مما اشتراه فلابأس به. وأما إذا اشترى للمالك، فلايجوز له أخذ الزائد والظاهر من المعاملة هو الفرض الثاني دون الاول."
  },
  {
    "id": 1795,
    "category": "المكاسب المحرمة",
    "question": "أرجو منكم الإجابة بشكل دقيق وواضح على السؤال التالي، حيث إنه يتعلق بمستقبلي بشكل مباشر، أنا من روسيا ــ وهي الدولة التي غلب فيها الكفار على المسلمين عدداً بصورة عامة لكن فيها بعض المحافظات التي غلب فيها المسلمون على الكفار، وأنا من إحدى هذه المحافظات ــ وكنت أشتري الحديد من سنة 1996 ــ 2001 وفي بعض الأحيان كان هذا الحديد من مصانع متعددة ـ  وهذه المصانع من محافظتي ــ والذين كانوا يبيعونه لي كانوا يعملون في تلك المصانع (وبعض من هؤلاء العمال مسلمون، والبعض الآخر مسيحيون)، وأنا كنت أعرف أنهم كانوا يأخذون هذا الحديد من تلك المصانع من دون إجازة وأعرف بجهلهم بالأحكام. أما هذه المصانع فقبل سقوط الإتحاد السوفياتي سنة 1990 تقريباً كانت تابعة للدولة ــ بناءً على المتعارف ــ لأنه لم تكن هناك ملكية شخصية وبعد سقوط الإتحاد ملك : 1 ــ بعضها من قبل المخالفين، أهل السنة (مصنع واحد مثلاً) 2 ــ والبعض الآخر من قبل المؤمن، أي من إثني عشرية (مصنعين مثلاً). 3 ــ والباقي، إما من قبل المخالف، أو المؤمن، أو المسيحي (مصنع واحد مثلاً). السؤال، لكن عندي إحتمال عقلائي، وقصدي به هو الإحتمال الذي أنا أعتد به، و أما ما يخص الآخرين من العقلاء فلا أعلم، أن كل هؤلاء الثلاثة (المؤمن، المخالف، المسيحي) ملكوا فقط جزءاً معيناً من المصانع وربما تم وضعهم مراقبين على الجزؤ الآخر ومن الممكن بناءاً على هذا الإحتمال أن يكون الحديد الذي اشتريته من العمال هو من الجزء الذي لم يملكه أحد من هؤلاء الثلاثة ــ أي أنه يحتمل انهم لم يتضرروا بخسارة هذا الحديد (وذلك لأنه من الممكن أنه قد تم وضع هكذا خسائر ضمن قسم المهدورات)، ولكن لو سألت أهل المحافظة عن وجود هذا الإحتمال (المذكور أول هذه الفقرة) لربما نفوا ذلك. فماذا عليّ الآن خصوصاً انني لست قادراً على إرجاع عين الحديد لمرور وقت طويل، ولست قادراً على إرجاع قيمتها التي يمكن أن تصل إلى عشرات الآلاف من الدولارات، علماً أنني لم أكن عالماً بالأحكام الشرعية (بناءاً على ما أتذكره)؟",
    "answer": "إذا علمت ولو إجمالاً أن بعض ما اشتريته من الحديد قد أخذ بغير الطريقة المشروعة من صاحبه المسلم إما سرقة، أو احتيالاً فيجب إرجاع قيمته مع فقدان العين إلي صاحب المال، أو ورثته ومع عدم معرفته واليأس منه يتصدق بها عنه على الفقراء المؤمنين بثواب صاحبة."
  },
  {
    "id": 1796,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "سؤال(1)         : لو أن مجموعة من المؤمنين الموالين بحثوا في أصول نسبهم وبرزت لهم خلال البحث وانتسابهم لنسب رسول الرحمة (ص) وعرضوا بعض نتائح بحثهم لبعض العلماء فأشكل عليهم وتناقل الناس عنهم بأنهم مدعين لهذا النسب بلا سبب شرعي. السؤال هنا، هل يجوز غيبة هؤلاء المؤمنين لو كانوا مشتبهين في دعواهم؟ كما هل يجوز غيبتهم لو ثبت إدعاؤهم للنسب؟ ثم هل أن غيبتهم لو كانت مباحة، فهل تكون في مورد الإدعاء والشبهة فقط، أم في العموم؟ وما في الموارد التي يجوز فيها غيبة المؤمن؟",
    "answer": "غيبة المؤمن حرام، ومن المعاصي الكبيرة."
  },
  {
    "id": 1797,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "أحدهم يقول نقرأ في كتب التأريخ حوادث وأشياء مشينة عن رجال ونساء، فهل هذا يعتبر غيبة لهم من قبل الكاتب؟ وهل يعتبر غيبة لهم من قبل القاريء إذا نقلها لآخرين يجهلونها؟",
    "answer": "لايعتبر غيبة من قبل القارىء."
  },
  {
    "id": 1798,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "هل يجوز غيبة شارب الخمر، أو غير المحجبة في مورد معصيتها، أو موارد حياتهما الأخرى؟",
    "answer": "لايجوز غيبة المؤمن إلا في موارد تجاهره بالمعصية كشارب الخمر الذي لايبالي بمعرفته كذلك والسافرة في خصوص ما تجاهرت به لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1799,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "هل توضيح الباطل المتيقن بطلانه والزور والتزوير الواضح هو من غيبة المؤمنين؟ وهل يجب على المؤمنين المبخوس حقهم السكوت عمن فعل بهم ذلك من الموالين؟",
    "answer": "يجوز إغتياب المتجاهر بالفسق في غير العيب المستتر به. وكذلك للمظلوم إغتياب الظالم عند من يتمكن من دفع ظلامته وأخذ حقه."
  },
  {
    "id": 1800,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "لو تمادى من كان على ظاهر الإيمان في الوقيعة بمؤمن وإسقاطه في أعين الناس ببهتان؟",
    "answer": "لايجوز غيبة المؤمن وإن وقع هو في غيبة الآخر إلا أن يكون متجاهراً بالمعصية."
  },
  {
    "id": 1801,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "هل يجوز الكذب ونحوه  لشخص، أو غيره، وهل يجوز للذي أوقع به أن يفضح عيوب ذاك حتى لا يصدق؟",
    "answer": "لايجوز الكذب إلآ في موارد كإستنقاذ الحق، أو المحافظة على العرض والمال والنفس، أو المؤمن الذي يهمه أمره."
  },
  {
    "id": 1802,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "لو كان المؤمن قد ارتكب ما يوجب الحد، ثم تاب فهل الأفضل له الإقرار أمام الحاكم للتطهير بالحد، أو لا؟ ثم لو كان قد شهد عليه مؤمن ما يوجب حداً ثم علم بحسن توبته، فما هو حكم شهادته عليه؟",
    "answer": "لايجوز له الإقرار أمام الحاكم ويتوب بينه وبين ربه، ولاتجب على الشاهد الشهادة."
  },
  {
    "id": 1803,
    "category": "​​الغيبة",
    "question": "إذا تكلم شخصان على آخر وهو غائب، وهذا الشخص أحد الأقرباء لهذين الشخصين وذكرا ما فيه من أخطاء من سوء تدبير في حياته ومعاملاته مع أهله وهذان الشخصان يريدان له الخير، لا الشر، فهل هذا الأمر يعتبر غيبة؟",
    "answer": "الغيبة، هي ذكر المؤمن بعيب مستور عن الناس، وإظاره عند من لايعلم به."
  },
  {
    "id": 1804,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما هي السنة في قص االشارب. هل يقصه حتى يبدو الإطار؟ ام يبالغ في تقصيره؟ أم يحلقه نهائياً؟ وما هو الفعل الذي يتحقق به الإقتداء بالرسول الأكرم وآل بيته الطاهرين عليهم السلام؟",
    "answer": "المراد من قص الشارب، هو تقليله بمعنى قص ما تجاوز منه طرف الشفة العليا حتى يبدو أطارها."
  },
  {
    "id": 1805,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "4 ـ لبس المرأة الخواتم المزينة ذات كرستال والفصوص اللامعة سواء ذهب، أ معدن وخروجها به من المنزل للأماكن العامة؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لإنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1806,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "لبس المرأة الخواتم المزينة ذات كرستال والفصوص اللامعة سواء ذهب، أ معدن وخروجها به من المنزل للأماكن العامة؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لإنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1807,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "أنا قرأت في فتاويكم أن حلق اللحية لايجوز على الأحوط وحسب علمي أن الأحوط وجوباً هو أن المرجع لافتوى له في هذه المسألة، فله أن يرجع إلى من هو أعلم من غيره ولكن لا يجب ذلك بل له أن يعمل الإحتياط بمعنى أنه مخير بين العمل بالإحتياط وبين العمل بفتوى من هو أعلم من غيره في خصوص تلك المسألة. علماً أن سماحتكم أفتيتم في فتوى أخرى أن حالق اللحية فاسق ولايصلي خلفه ولا يعتد بشهادته، فكيف الجمع بين الفسق، أو التفسيق وبين الأحوط وجوباً؟ وهل أن تفسيق حالق اللحية على الأحوط وجوباً، أم هو إجماع الإمامية؟ وهل أن معنى الأحوط وجوباً يدل على أن هناك من الفقهاء، أو المراجع من يجوز حلق اللحية؟",
    "answer": "في هذا الإحتياط لا بأس بالرجوع إلى من يجوز حلقها لا في كل إحتياط. ومعنى الإحتياط الوجوبي، وجوب العمل به، ولا يجوز تركه. ولهذا يكون تارك الإحتياط الوجوبي فاسقاً وعاصياً."
  },
  {
    "id": 1808,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "تقصير اللحية باستخدام الماكنة الكهربائية، مع بقاء الشعر ولكن على مستوى قصير مائل إلى السواد، ما حكمه؟",
    "answer": "المناط بالصدق العرفي فإن كان بنظر العرف حلق فلايجوز على الأحوط، وإلا فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 1809,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل يحرم أخذ شعر الوجه سواء أكان ذلك بالخيط، أم بالملقط؟",
    "answer": "لا باس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1810,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما حكم من يقوم بنتف لحيته؟",
    "answer": "لايجوز إذا صدق معها الحلق عرفاً."
  },
  {
    "id": 1811,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما حكم من تلجئه الحاجة إلى نتف لحيته؟",
    "answer": "لايجوز، إلا مع الحرج، أو الضرر فيجوز."
  },
  {
    "id": 1812,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما هو مقدار وحدود اللحية؟",
    "answer": "ما يصدق عليه أنه ملتح عرفاً."
  },
  {
    "id": 1813,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما حكم ما يأخذه الحلاق من الأجرة على حلق لحية غيره بالشفرة، أو الماكنة الحديثة؟",
    "answer": "مع صدق الحلق عرفاً لايجوز أخذ الأجرة عليها."
  },
  {
    "id": 1814,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما حكم أخذ ايجار المحل لمن يعلم بأنه يقوم بحلق اللحية؟",
    "answer": "لا بأس به."
  },
  {
    "id": 1815,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما حكم ما يلي : 1 ـ حلق الحلية لمستحلها؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1816,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "2 ـ أخذ الأجرة ممن يستحل حلق اللحية؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1817,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يحلق لحية المسلم، ولحية المسيحي إذا كانت مهنته الحلاقة؟",
    "answer": "لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 1818,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل يوجب حلق اللحية التعزير؟",
    "answer": "لايوجب التعزير."
  },
  {
    "id": 1819,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل أن حالق اللحية فاسق، وإذا كان كذلك، فهل يجوز غيبته؟",
    "answer": "نعم، هو فاسق إذا لم يكن معذوراً. ولاتجوز غيبته إلا في موارد حلقه اللحية."
  },
  {
    "id": 1820,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما هي دية من تسبب في إزالة لحية غيره؟",
    "answer": "هذا تابع لنظر الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 1821,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": ": هل تقبل شهادة حالق اللحية لا لعذر، وهل يصلي خلفه؟",
    "answer": "لاتقبل شهادته، ولايصلي خلفه."
  },
  {
    "id": 1822,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "لو انحصرت الشهادة في شخصين أحدهما، أو كلاهما حالق اللحية، فهل يجوز التعويل على هذه الشهادة؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1823,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "ما هي العناوين الثانوية التي يرخص لأجلها في حلق اللحية؟",
    "answer": "الحرج والضرر."
  },
  {
    "id": 1824,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "يرغب زوجي في الذهاب إلى عيادة لإزالة شعر اللحية بالليزر، حيث يقوم الدكتور بتوجيه أشعة لمنبت الشعر فتزول الشعرة، ولا تنبت مرة ثانية، فما حكم ذلك؟",
    "answer": "لايجوز إزالة شعر اللحية على الأحوط."
  },
  {
    "id": 1825,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "أريد أن أسأل سماحتكم عن حكم حلق الشعر مابين الحاجبين (فوق الأنف) وحلق، أو تخفيف شعر الرجلين؟",
    "answer": "لا باس بحلق شعر المواضع المذكورة."
  },
  {
    "id": 1826,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل يجوز للرجل حلق شعر :  1 ـ اليد. 2 ـ الأرجل. 3 ـ الصدر؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1827,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "سماحة الشيخ أود أن تفتوني في مشروع أود إنشاءه وهو فتح صالون حلاقة، المشكلة تكمن في المكسب المالي من هذا المشروع. ما حكمه؟ و هل يجب شيء فيه شرعاً، وهل يعتبر من المال المشبوه؟",
    "answer": "لا بأس بحلق الراس، و أخذ الأجرة عليه، وأما حلق اللحية فإذا لم يكن مضطراً فلايحلق على الأحوط، والمراد من اللحية الذقن. وأما حلق العارضين فلا بأس به.ولاتصح الأجرة على حلق الذقن. وأما على حلق العارضين، وسائر المقدمات، فلا بأس باخذ الأجرة عليه."
  },
  {
    "id": 1828,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "إذا جاءت امرأة سافرة إلى صالون التجميل للتزين، هل يجوز للمزينة تزيينها مع عدم علمها بالقصد الذي من أجله تقوم بالتزين، ولكنها تعلم أنها سوف تخرج من عندها ويراها الرجال الأجانب وهي على زينتها؟",
    "answer": "نعم، يجوز وليس عليها شيء، غاية الأمر لها الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر إذا احتملت التأثير فيها."
  },
  {
    "id": 1829,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل يجوز بيع اللباس الذي يعد زينة عرفاً، أو تبرجاً للمرأة السافرة مع علم البائع بأنها سوف تخرج به أمام الأجنبي ؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1830,
    "category": "​​الزي والتجمل",
    "question": "هل حلق شعر العورة واجب؟",
    "answer": "لايجب حلق شعر العورة، إلا أنه من السنن المؤكدة. وقد ورد في الحديث أن الرجل لايتركه أربعين يوماً، والمرأة عشرين يوماً."
  },
  {
    "id": 1831,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يصدق ويتحقق الشراء ثم البيع في الصورة التالية : يطلب زيد من عمرو أن يوفر له سلعة ما، فيتصل عمرو بالجهة البائعة طالباً تزويد زيد بتلك السلعة، ولكن عمرو يحتسب فائدة على السعر الأصلي التي طلبته الجهة البائعة. 1 ـ هل يصدق هنا أن عمرو مشترٍ من الجهة، وبائع على زيد ليكون الربح جائزاً؟ 2 ـ أم أن المعاملة تدخل في عنوان التوكل فعمرو وكيل عن زيد في الشراء وليس بائعاً، وعليه فالربح غير جائز؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا اشترى عمرو السلعة لنفسه ثم يبيعها إلى زيد بقيمة أكثر، فلا بأس به. وأما إذا اشتراها لزيد من الأول، فلايجوز له أن يأخذ الزائد، إلا إذا طلب من زيد عمولة مقابل عمله، وهو الوساطة إذ له أن لايقوم بعملية الوساطة إلاّ بعمولة."
  },
  {
    "id": 1832,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "شخص يريد أن يشتري بضاعة من آخر فاتفق مع ثالث على أنه إذا زاد ثمن الكيلو غرام عن 500 ل ل دفع الثالث هذه الزيادة، وإذا نقص عن الـ 500 ل ل دفع المشتري التفاوت إلى الثالث ولا علاقة للبائع بذلك أبداً، بل قد لايطلعونه على هذا الأمر باعتبار أنه اتفاق بين المشتري وشخص آخر، وهذه معاملة معتمدة في بعض البلدان الغربية، فما حكمها؟",
    "answer": "لابأس بها، إذا كانت مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1833,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي في نظر سماحة الشيخ الفياض دام ظله في مسألة شراء وبيع الرصيد (للموبايل حيث يتم دفع المال بالدينار العراقي وتكون التعبئة بالدينار العراقي أيضاَ) في الحالتين التالتين : ا ـ البيع نقداً.. ب ـ البيع بالآجل.",
    "answer": "لامانع من شراء رصيد الموبايل بالدينار العراقي، أو الدولار نقداً، أو بالآجل."
  },
  {
    "id": 1834,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "يشتري شخص من آخر بيتاً ويستلمه منه لكن لم يقم بتسجيله بعد في الدوائر القانونية، ثم يبيعه إلى آخر، ويطلب من البائع الأول أن يسجل للمشتري الجديد بدلاً منه، ال: 1 ـ هل يجب على البائع الأول، أن يسجل للمشتري الجديد، أم ليس ملزماً إلا بالتسجيل للأول؟",
    "answer": "لايجب عليه ذلك."
  },
  {
    "id": 1835,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "2 ـ وعلى فرض أنه ليس ملزماً، هل يجوز له أن يطلب مالاً مقابل التسجيل للثاني؟",
    "answer": "نعم، له أن يطالب مقابل عملية التسجيل للثاني."
  },
  {
    "id": 1836,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز شراء وبيع الألعاب التي تكون على شكل الإنسان مثل عرائس البنات، أو ألعاب الأولاد على هيئة الإنسان كمثال ألعاب المصارعين وغيرها؟ وهناك بعض الألعاب تكون على شكل الإنسان ولكنها ملبسة مثل الشخصيات الكرتونية (سبايدرمان ــ بات مان)، وهناك بعض التماثيل تكون لزينة المنزل، وعلى أحجام مختلفة؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعها وشراؤها."
  },
  {
    "id": 1837,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "نتعامل نحن بائعوا الذهب مع المصانع التي تصنع الذهب فنشتري منها كميات كبيرة من الذهب المصاغ الذي هو من عيار21 على الثقة ولكن نفاجىء بحصول تلاعب (من قبل المصنع الصانع الذهب) في العيارات فيكون العيار الذي قد استلمناه من المصنع هو أقل من العيار المتفق عليه، ونحن قد قمنا ببيع كميات كبيرة من هذا الذهب الذي عياره أقل من الـ 21 وحقيقة الذهب المتلاعب فيه هو 20. السؤال 1 ـ ما حكم كل هذه المعاملات التي أجريناها من بيع الذهب المتلاعب في عياره للناس؟ (مع العلم اننا لم نكن نعلم بوجود التلاعب في العيار)؟",
    "answer": "يثبت للمشتري خيار رد المبيع بالعيب، كما ان له ان يطالب بالارش بدل الفسخ."
  },
  {
    "id": 1838,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ما حكم المال الذي بأيدينا؟ (مع العلم أننا لانستطيع أن نجد المشتري الذي اشترى الذهب المتلاعب في عياره)؟",
    "answer": "المال الحاصل من المعاملة صحيح، وتملكه شرعاً، وللمشتري رد العين، إلا إذا علم بالغش بعد التصرف فيها بالبيع، أو الإتلاف فيثبت له مقدار التفاوت بين القيمتين بنسبته من الثمن دون الردّ."
  },
  {
    "id": 1839,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ما التخريج الشرعي والحل الشرعي للأموال التي جنيناها من بيع هذا الذهب؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 1840,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "شخص دلال توسط لبيع أراضي مغصوبة، فهل يوجد عليه إشكال بأخذ الأجرة مقابل تصديه للإعلان عن سعر الأراضي المغصوبة في المزاد العلني، أم لا؟",
    "answer": "نعم، فيه اشكال بل منع."
  },
  {
    "id": 1841,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز شراء الخمر والفقاع لمجرد استخدامه في البحث العلمي، أي معرفة مكوناته والتعرف على ذلك، وهي مادة إلزامية عند طلاب الجامعات في اختصاص معين؟",
    "answer": "لايجوز بعنوان البيع والشراء، ويجوز أن يدفع مبلغاً إلى صاحب الخمر في مقابل أن يرفع يده عنها."
  },
  {
    "id": 1842,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "يوجد في الأسواق مواد غذائية بكميات كثيرة تباع مكتوب عليها إستيراد وزارة التجارة، ما هو رأي سماحتكم بشرائها، علماً أنها مخصصة للبطاقة التموينية؟",
    "answer": "لامانع من شرائها."
  },
  {
    "id": 1843,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "شركة تبيع السيارات سعر السيارة دفع مباشر 10 آلاف وإذا أردت التقسيط تحيلك إلى مصرف أهلي خاص لديها ويكون سعر السيارة 12 ألف، ولكن ليس لي علم بطريقة المعاملة بين المصرف والشركة، هل المصرف يعتبر نفسه مقرض لي وبهذه يكون رباً، أم يعتبر نفسه كافل لي أمام الشركة، أم أنه متعاقد مع الشركة بشكل من الأشكال.  سؤالي، هل الشراء بالتقسيط بهذه الصورة جائز، أرجو أن يذكر الإحتياط ولو كان أخلاقياً. وهل الحكم الذي ستذكره عند جميع مراجعنا الأحياء؟",
    "answer": "لابأس بشراء السيارة بالتقسيط بأكثر من شرائها بالنقد سواء اكان من المصرف ام من الشركة ولا يعتبر ان يعلم المشتري بنوع العلاقة بين الشركة والمصرف."
  },
  {
    "id": 1844,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز التعامل مع الوهابي في التجارة بيع وشراء؟",
    "answer": "لا بأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1845,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز بيع الميتة، أو لحم الخنزير، ونحوهما من المحرمات لمن يستحلها؟",
    "answer": "يحرم بيع لحم الخنزير والميتة."
  },
  {
    "id": 1846,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هناك تعامل جديد في السوق، وهو أن يعطي شخص ما مبلغاً من المال بعملة معينة ولنفرض أنه يعطي 10000 دولار أمريكي والذي يعادل 11800000 دينار عراقي لمحال الصيرفة ثم بعد فترة زمنية محددة، يستلم 12800000 دينار عراقي بزيادة مقدارها مليون دينار بالشهر. ما حكم التعامل بهذه المعاملات؟",
    "answer": "إذا كان التعامل المذكور بعنوان البيع الآجل، فلابأس به. وكذلك إذا كان إعطاء المبلغ بعنوان الإتجار به، ولكن يشترط عليه أن يعطى له بعد فترة زمنية كذا من المال لأنه داخل في التجارة عن تراض واما اذا كان بعنوان القرض فلا يجوز لانه قرض ربوي."
  },
  {
    "id": 1847,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "في عام 1980 م استبدلت بلدية البصرة بستاناً لها مع قطعة أرض لشخص فاصبح البستان ملكاً صرفاً لهذا الشخص يشاع عن هذا البستان بأنه كان قبل قرنٍ من الزمان لشخص توفي وليس لديه ذرية أوقفه وقفاً حسينياً. علماً أنه لاتوجد أوراق ثبوتية تؤيد هذه الإشاعة لا بالوقف الشيعي ولا السني، البستان الآن معروض للبيع. فهل يجوز شراؤه من هذا الشخص الذي يملكه بأوراق رسمية؟",
    "answer": "نعم، يجوز شراؤه في مفروض السؤال، ولا أثر لمجرد الشياع طالما لم يثبت شرعاً."
  },
  {
    "id": 1848,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "شخص يعمل بالمستحبات وآداب التجارة كالإقالة، ولما باع البضاعة وبعد فترة أرجع المشتري بعض البضاعة وقد نزل سعرها السوقي، فهل ارجعها بسعر شرائها، أم بسعر السوق الفعلي واحصل على أجر وثواب الإقالة في الآخرة؟",
    "answer": "ترجعها بسعر الشراء."
  },
  {
    "id": 1849,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أحد الأشخاص يقلد أحد المراجع الذي يفتي بحرمة بيع الدولار الأمريكي بيعاً آجلاً فلو أعطى ذلك الشخص مثلاً، عشرة أوراق فئة المائة دولار إلى شخص آخر يقلد من يفتي بجواز بيع الدولار بالآجل بعنوان المضاربة، وهذا الشخص عمل ببيع الآجل طبقاً لفتوى مرجعه الذي يفتي بالجواز. فهل يحق للشخص الأول، صاحب الأوراق أن يأخذ من تلك الأرباح التي اكتسبت عن طريق بيع الدولار بالآجل؟",
    "answer": "لا مانع من أخذ الأرباح في مفروض السؤال، مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1850,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "الشخص المضارب يعمل وفقاً لفتوى مرجعه، أم طبقاً لفتوى صاحب رأس المال؟",
    "answer": "يعمل على وفق فتوى مرجعه."
  },
  {
    "id": 1851,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لو أعطى شخص مقداراً من المال قدره مليون دينار عراقي إلى شخص آخر لكي يتاجر به ولكن اشترط عليه تحديد نسبة معينة، كالخمسين ألف دينار عن المليون الواحد. فهل هذه المعاملة صحيحة؟",
    "answer": "المعاملة بعنوان المضاربة غير صحيحة، ولكن إذا كان بينهما تراض بها، فلا باس."
  },
  {
    "id": 1852,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "في هذه الأيام كثر ترويج بيع الورق بالآجل باعتباره بيعاً. هل يجوز بيع الورقة فئة 100 دولار التي سعرها الآن 117 ألف دينار عراقي يتم الآن بيعها بالآجل بمبلغاً 133 ألف دينار عراقي لمدة شهروفي حال عدم تمكن المشتري بالآجل من التسديد في الموعد يأخذ صاحب الصيرفة مبلغ من ماله الخاص في الدخل ويعطيه إلى المشتري بالآجل بشرط أن لايراه ويعيده إلى صاحب الصيرفة، وهنا على اعتبار أن المشتري بالآجل قد اشتراه لشهر ثانٍ، وهكذا. فهل هذا البيع صحيح، أم ربا؟",
    "answer": "البيع الأول، صحيح مع التراضي. وأما البيع للشهر الثاني فهو غير صحيح في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1853,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "1ـ أحيانا يقوم كبار التجار يبيع السلع بأسعار متدنية جداً بحيث يتم القضاء على صغار المنافسين ليحتكر الكبار السوق، هل يجوز لهم ذلك؟ وعلى فرض عدم الجواز، فهل هذا من مصاديق قاعدة التسبيب بحيث يضمن السبب للمتضرر ما ألحقه به من ضرر، أم هو من مصاديق قاعدة لا ضرر؟ 2 ـ تقوم بعض الشركات أحياناً بخفض الإنتاج لرفع قيمة السلع، فيؤثر ذلك على المستهلك، هل يجوز لهم ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يكن غرضهم بذلك الإيذاء والإضرار بالغير جاز، لأن كل فرد مسلط على ماله، فله أن يبيعه بقيمة متدنية، وله أن يبيعه بقيمة عالية."
  },
  {
    "id": 1854,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز التجارة باللحوم والجلود المستوردة من دول أجنبية غير إسلامية؟",
    "answer": "لا بأس ببيع وشراء اللحوم والجلود المستوردة من دول غير إسلامية إذا كانت مشكوكة التذكية شريطة إعلام المشتري بعدم جواز أكلها ولبسها في الصلاة."
  },
  {
    "id": 1855,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": ": سمعت أن بيع المصحف الشريف حرام، وقد كنت اشتريت مصحفاً، فهل عملية الشراء هذه حرام، وهل لايجوز لي الإحتفاظ بهذا المصحف لأنني اشتريته، وشراؤه حرام؟",
    "answer": "ليست بحرام."
  },
  {
    "id": 1856,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "إذا باع الرجل مائة دولار بمائتي ألف دينار مؤجلة إلى شهر، وبعد حلول الأجل لم يستطع المشتري دفع المائتين التي بذمته، فهل يجوز للبائع أن يبيعه المائتين بمائتين وخمسين ألف مؤجلة إلى شهرآخر؟",
    "answer": "البيع الأول صحيح، والثاني باطل لانه من بيع الدين بالدين."
  },
  {
    "id": 1857,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "شخص مدين لآخر بألف دينار عراقي مثلا، قبل 20 سنة، فهل يجب دفع ما يعادل قيمة الألف دينار في الوقت الحالي، أم ما ذا؟",
    "answer": "ذمة المدين مشغولة بألف دينار عراقي لا بما يعادل قيمته، فالواجب عليه دفع ألف دينار، والأولى أن يتصالح مع الدائن والتراضي معه."
  },
  {
    "id": 1858,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لو قال البائع أبيع هذا الشيء بمائة ألف دينار نقداً، وبمائة وخمسين ألف مؤجلاً إلى شهر مثلاُ، فقال المشتري إشتريته مؤجلاً، فهل هذا البيع صحيح؟",
    "answer": "نعم، البيع المذكور صحيح إذا قبل البائع."
  },
  {
    "id": 1859,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لو باع الإنسان شيئاً بالبيع الآجل وبعد حلول الآجل لم يتمكن المشتري من دفع الثمن، فهل يجوز للبائع أن يؤخر الآجل مقابل زيادة الثمن كما لو قال البائع للمشتري يمكنك تأخير دفع الثمن إلى شهر ولكن بزيادة مائة ألف دينار عليه مثلاً؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك، لأنه ربا محرم."
  },
  {
    "id": 1860,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة المزامير والطبول؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1861,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هناك عقد جاري العمل به لدينا في السعودية، ويسمى الإيجار المنتهي بالتمليك. وصورته أن يتم الإتفاق بين مالك السلعة والعميل على الآتي :  1 ــ أن يدفع العميل أقساطاً شهرية محددة لمالك السلعة ولمدة محددة. 2 ــ أن يدفع العميل مبلغاً محدداً لمالك السلعة في نهاية الفترة المحددة. 3 ــ أن يمتلك العميل السلعة عند وفاته بما سبق. مع ملاحظة أنه في حالة عدم إلتزام العميل بالإستمرار في وفائه بالتزاماته المحددة، يتم تقييم السلعة وبيعها، ويعاد العميل بعضاً من مدفوعاته (كما أفاد بذلك بعض المسؤولين لدى مالك السلعة). وعليه، نتوجه لسماحتكم (على ضوء نظر سماحة آية الله العظمى السيد الخوئي (قده) بما يلي: 1 ــ هل هذا العقد عقد إيجار، أم هو عقد جديد يتملك من خلاله العميل السلعة تدريجياً؟ 2 ــ إذا حل رأس السنة، فما حكم المبلغ المدفوع مقدماً، وما حكم الأقساط المدفوعة؟ 3 ــ هل الدفعة الأخيرة والأقساط اللاحقة تعامل معاملة الدين فتستثنى من الخمس؟",
    "answer": "العقد في مفروض السؤال، ليس عقد أيجار بل هو عقد تمليك بين مالك السلعة والعميل بثمن محدد مشروط بشرطين : الأول : تقسيط الثمن شهرياً بعد دفع مقدار منه إلى المالك عند العقد. الثاني : أن المالك يشترط على العميل بأن لايسلم السلعة إليه إلا بعد دفع تمام أقساط الثمن، وهذا العقد صحيح، ولابأس به. الظاهر، أنه صحيح عند السيد الخوئي (قده) أيضاً فإن السؤال عن مثل هذا العقد وإن لم يتفق في زمانه إلا أنه ليس فيه ما يوجب بطلانه على ضوء آرائه."
  },
  {
    "id": 1862,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "إذا باع شخص لآخر بيتاً وقبض جزءاً من ثمنه كدفعة أولى على أن يقبض الباقي بعد مدة عند تسليم البيت، فهل يقع البيع ويكون لازماً، أم يعتبر فيه قبض أحد العوضين بتمامه على الأقل؟",
    "answer": "نعم، يقع البيع ويكون لازماً إلا إذا اشترط البائع، أو المشتري الخيار فيه مع التأخير."
  },
  {
    "id": 1863,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "عندي محل وعندي شريك، وعندنا عملان، بيع بضاعة، وصيرفة بالدولار. ونحن شركاء في كل شيء نربحه سواء أكان  من الدولار، أم من المحل. وبعض الأحيان يأتي عمل نبيع فيه دولار بالنسبة ونمول البيع بالنسبة من راس المال، أو نأخذ من شخص ونمول البيع لنسبة، ونعطيه نسبة أرباح فبأتي عمل بيع دولار بالنسيئة ب 110000 وشريكي لم يوافق لكبر المبلغ خوفاً من القدر. السؤال، قمت بتمويل المشروع من شخص ثالث، وبعت 110000 بالنسيئة إلى شخص، علماً أن شريكي لايعرف بالموضوع، أنا ونفسي أتحمل جميع الأمور وحدي بالسراء وبالضراء ، فهل يجب إعطاء شريكي من الأرباح، أم ماذا؟",
    "answer": "إذا بعت المبلغ المذكور من المال المشترك، وأجاز شريكك البيع صار شريكاً معك في الأرباح، وإلاّ فالبيع بالنسبة إلى حصة الشريك باطل. وأما إذا بعت المبلغ المذكور من مالك الخاص فتكون الأرباح كلها لك، ولايجب عليك إعطاء الشريك منها."
  },
  {
    "id": 1864,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "نود إفتتاح محل لتصنيع وبيع الحلويات، ولكن الذي يصنع الحلويات هو رجل هندوسي. علماً أننا نبيع هذه الحلويات لغير المسلمين، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1865,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "نحن عمال نعمل عند رجل يتاجر ببيع الحديد المستعمل في البناء، وهذا الحديد من ثلاثة مناشيء : أوكراني وصيني وسوري، والنوع الأفضل والأغلى هو الأوكراني والبائع يغش الناس، ويبيعهم الصيني والسوري على أنه أوكراني : أولاً : هل هذه المعاملة باطلة؟",
    "answer": "المعاملة ليست باطلة، ولكن البايع يرتكب فيها الغش، وهو حرام. وللمشتري حق الخيار، وقد ورد في الرواية : ((أن من غش أخاه المسلم نزع الله بركة رزقه..  إلخ))."
  },
  {
    "id": 1866,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ثانياً : ما حكم المال المأخوذ من الناس، هل هو سحت، أم يترتب عليه حكم آخر؟",
    "answer": "ليس بسحت، لأن المعاملة صحيحة على الفرض."
  },
  {
    "id": 1867,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ثالثاً : نحن كعمال، هل يجب علينا إخبار الناس بنوع الحديد سواءٌ سألونا عن نوعه، أم لا، أو يجب إخبارهم بالحال وإن لم يسألونا، أم لايجب؟",
    "answer": "لايجب الإخبار إبتداء. وأما إذا سألكم الناس فعليكم إخبارهم بالصدق."
  },
  {
    "id": 1868,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لدي محل لبيع الأجهزة الكهربائية عامة والستلايت خاصة ظهرت بالآونة الأخيرة أجهزة ستلايت ذو طبقين أي (صحنين) يفتح القنوات المشفرة بأكلمها والذين يقتنون هذا الجهاز يطلبون منا فتح القنوات الرياضية المشفرة، فما حكم بيع هذا الجهاز؟",
    "answer": "لا باس ببيع هذا الجهاز."
  },
  {
    "id": 1869,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أنا أعمل في شركة لبيع اللحوم المستوردة من البرازيل والهند، علماً بأن هذه اللحوم تدخل عن طريق دول إسلامية، وبها شهادات من السعودية والكويت، فهل تجوزون العمل في هذه الشركات، وهي تسمى شركة ساديا؟",
    "answer": "لامانع من العمل في هذه الشركات في نفسها ولكن لايجوز اكل بهذه اللحوم مالم تثبت ذكاتها شرعاً ولا بيعها الا بعد للاخبار بانه لا يجوز اكلها."
  },
  {
    "id": 1870,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "إشتريت بيت وشرط صاحب البيت دفع عشرة ملايين دينار عراقي على من يفسخ العقد، ما حكم هذا الشرط؟",
    "answer": "نعم، يصح هذا الشرط إذا كان في عقد البيع."
  },
  {
    "id": 1871,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "عندي مبلغ من المال أعطيته إلى صديقي يعمل به في التجارة، وقد قال لي سوف أعطيك عليه كل شهر هدية وبدون تحديد مبلغ الهدية، وبدون أي شرط من الطرفين، ملاحظة المبلغ بالعملة العراقية؟",
    "answer": "إذا أعطيت المبلغ لصديقك بعنوان الإتجار به واقعاً لا بقصد القرض، وإن كان لايصدق عليه عنوان المضاربة، إلا أنه ليس بقرض فلا مانع من أخذ الفائدة منه، لأنه داخل في عنوان التجارة عن تراض."
  },
  {
    "id": 1872,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لدى والدي قطعة أرض باعها في سنة (2005) بمبلغ قدره (عشرون مليون دينار عراقي، وتبقى من المبلغ ثمانمائة ألف دينار عراقي في عهدة المشتري، وبعدها تهجرنا من بيتنا في منطقة الدورة إلى منطقة أخرى، وتعذر علينا وعلى المشتري أيصال عنواننا الجديد، وأيضاً عدم معرفتنا بعنوان المشتري، وفي سنة (2010) في الشهر السابع تقريباً تم تبليغنا من قبل المؤجرين الساكنين في بيتنا القديم بأن محامي المشتري قد جاء إلى البيت وأبلغهم بوجود دعوى ضد والدي المتوفى وضرورة مقابلة المشتري، وبعد مقابلة محامي المشتري تبين وجود دعوى مرفوعة ضدنا وتقريباً لتحويل القطعة. ما هو رأيكم، وما هو العمل، والحكم الشرعي الذي نقوم به، هل نعيد الأرض إلينا ونعيد المبلغ إلى المشتري، أم نأخذ المال المتبقي ونحول ملكية الأرض للمشتري، وهل نأخذ المبلغ المتبقى نفسه (نفس القيمة 800000)، أم نأخذ فرق العملة حينها والآن، أم نلغي العملية، أم نتنازل عنها، علماً أنه يوجد شخص قاصر من مالكي القطعة؟",
    "answer": "القطعة قد بيعت في مفروض السؤال، ولاتستحقون على المشتري إلا باقي الثمن (800000) ألف دينار، ولايجوز الرجوع عن البيع إلا مع رضا المشتري."
  },
  {
    "id": 1873,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل هناك طريقة للإقتراض من البنك الأهلي، او مخرج شرعي للإقتراض؟",
    "answer": "يجوز بعنوان البيع والشراء لا بعنوان القرض."
  },
  {
    "id": 1874,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هناك شركة تعرض منتجاتها، وهي عبارة عن سلسلة، أو قطعة من الزجاج، أو ساعة، أو غيرها المهم بقيمة أكبر من سعرها بكثير مقابل مبلغ من المال ثم تطلب منك أن تحضر مجموعة من الأشخاص حتي يشتروا هذا المنتج، وهم كذلك كل واحد منهم يحضر ستة، أو أكثر، وكلما زاد من تحتك تكسب مبلغاً كبيراً وكذلك يكسب تحتك وهم يقولون أن الربح الذي تكسبه نتيجة تسويقك لهذا المنتج جذب الزبائن إلى شرائه، فما حكم الدخول في هذه الشركة؟",
    "answer": "لامانع من الدخول في هذه الشركات في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1875,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "إني أحد العراقيين المغتربين في كندا وزوجتي لديها بيت، فهل يجوز أن تبيع البيت لي بيعاً صورياً للحصول على بعض المال، أو تبيعه لآخر، وهو يبيع بيته لها لنفس الغرض؟",
    "answer": "لابد في صحة البيع من قصد إنشاء البيع من الطرفين، مضافاً إلى أن ذلك يستلزم الكذب المحرم، وهو لايجوز."
  },
  {
    "id": 1876,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "مجموعة من الشباب الملتزمين يرغبون في إنشاء شركة لتسويق منتجات معلوماتية (أقراص تحتوي على كتب دينية وعلمية وبحثية وأناشيد وصور… وغيرها مما لا يتنافى مع ظاهر الشريعة)، وآلية تسويقها كالآتي : تقوم الشركة بتوزيع السيديات إلى وكلائها الذين يقومون بتسويقها لقاء مبلغ من المال (دولار على كل CD)، وكل وكيل إذا نسّب أحداً من الزبائن للشركة كوكيل يحصل الشخص الذي قام بتنسيبه للشركة على نسبة من مبيعات الشخص الثاني (نصف دولار عن كل CD)، وهو بدوره ـ أي شخص الثاني ـ يحصل على دولار مقابل كل CD صاحب الشركة، والشخص الثاني إذا قام بتنسيب آخرين للشركة يحصل على نسبة (ربع دولار عن كل CD)، وهكذا على طريقة الشجرة، بحيث تتضاءل نسبة الربح كلما توجهنا نزولاً. ما حكم هذا العمل من الوجهة الشرعية؟",
    "answer": "لا بأس بهذه المعاملة، وهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 1877,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "إذا فسخ المشتري عقد البيع بخيار العيب، وأراد رد العين إلى البائع، فهل نفقات الحمل والنقل على البائع، أم على المشتري؟",
    "answer": "نفقات الحمل والنقل على المشتري على القاعدة، إلا إذا كان هناك شرط في ضمن العقد على الخلاف."
  },
  {
    "id": 1878,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز البيع والشراء في يوم الجمعة، وفي ساعة الأذان؟",
    "answer": "الأحوط إستحباباً ترك البيع والشراء في وقت إقامة صلاة الجمعة، إذا كانا مانعين عن الحضور فيها."
  },
  {
    "id": 1879,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أحد المؤمنين (الطرف الأول) اشترى بيتاً من بعض المؤمنين (الطرف الثاني) وكان على البيت قرض للدولة وقد اشترى الطرف الأول البيت على أن يسدد هو بقية أقساط القرض يعني أن عقد بيع البيت يتضمن أن يتحمل الطرف الأول (المشتري) سداد بقية الأقساط وبعد فترة صدر قرار من الدولة بإعفاء المقترضين من بعض أقساط القرض فلمن يكون هذا الحق، هل هو للمشتري (الطرف الأول)، أم هو للطرف الثاني (البائع). علماً أن الطرفين إتفقا على أن يبقى البيت مسجلاً باسم الطرف الثاني (البائع) لتبقى المسؤولية الظاهرية للقرض على الطرف الثاني (البائع) في حين أن من يلتزم سداد القرض هو المشتري؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت بقية أقساط القرض من الدولة جزءاً من الثمن للبيت كما هو الظاهر، فإذا أسقطت الدولة تلك الأقساط، فقط سقطت عن ذمة البائع لان ذمته مشغولة للدولة وذمة المشتري مشغولة للبائع بثمن الدار فاذن لا محالة يكون الساقط ذمة البائع دون المشتري ولهذا على المشتري ان يدفع باقي الاقساط للبائع."
  },
  {
    "id": 1880,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ما حكم شراء السيارات التي يكون التسديد بعد ستة أشهر وبنظام الأقساط لمدة ستة سنوات , وعليها فائدة سنوية 8%، فما الحكم الشرعي لهذه المعاملة؟",
    "answer": "لامانع من شراء السيارات بالأقساط الطويل المدة واما اذا كانت على الاقساط فائدة سنوية فلا تجوز."
  },
  {
    "id": 1881,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "تحصل عمليات البيع والشراء، أو الإجارة عن طريق المزايدات العلنية، كما هو المعروف في زماننا، فما هو حكم هكذا معاملات؟ وما هو حكم الشخص الذي يقوم بالزيادة على الشخص الآخر؟ وإذا رست المزايدة على شخص، فهل تحققت الملكية، وانتقل المبيع في معاملات البيع والشراء وانتقلت ملكية المنفعة في الإجارة، أو ماذا يثبت له؟",
    "answer": "يجوز الزيادة في المبايعات المبنية على ذلك، وإذا أغلق المزاد على أحد يعتبر العقد عليه لازماً."
  },
  {
    "id": 1882,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز لنا بيع حصة المشتقّات النفطية المخصص للبطاقة التموينية التي تخصنا، أو شراء البطاقات التموينية لأجل شراء وبيع تلك الحصة المذكورة للبطاقة التموينية؟",
    "answer": "لا مانع في ما ذكر في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1883,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز لمن هو محاسب مستأجر في محلات البيع أن يستلم ثمن الخمر وسائر المسكرات، أو لحم الخنزير، أو الميتة بمقابل رفع اليد؟",
    "answer": "بيع الخمر لايجوز. وأما رفع اليد عنها، واستلام المال في مقابل ذلك، فلابأس به. وأما عمله في محلات بيع الخمور، وسائرالمسكرات فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1884,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز اقتناء كلب، أو أكثر من أجل الحراسة؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 1885,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز شراء الكلب من أجل استخدامه في الحراسة؟",
    "answer": "يجوز مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1886,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز بيع كلب الحراسة، أو جرائه إذا تكاثرت؟",
    "answer": "يجوز مع التراضي."
  },
  {
    "id": 1887,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "يوجد في الأسواق حاجة تسمى بالسحب تباع على الأطفال لوح فيها أرقام مخفية يمسح المشتري هذه اللوحة فيظهر له رقم، وفي لوحة أخرى توجد أرقام و كل رقم مع هدية فيعطى الهدية حسب الرقم الذي يظهر. فهل يجوز هذا البيع على الصبيان، أي بيع الرقم المخفي؟",
    "answer": "نعم، يجوز. ولا بأس شريطة أن يكون بإذن الولي ورضاه."
  },
  {
    "id": 1888,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "تباع في الأسواق وللأطفال مادة تسمى الجبس، وهي معبأة في أكياس مطبوع عليها صور أبطال مسلسل (يوسف الصديق). ما حكم بيع وشراء هذه المادة علماً أنها تستخدم من قبل الأطفال وأن مصير هذه الأكياس هو إلى النفايات وأنها تداس تحت الأقدام؟",
    "answer": "لا بأس بالبيع والشراء المذكور."
  },
  {
    "id": 1889,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز أن يشتري شخص قطعة من شخص آخر مثلاً بـ (15) مليوناً وبدون أن يعطيه ثمنها بمجرد الكلام ليبيعها مباشرة، أو بعد يوم على شخص ثالث بـ (17) مليوناً، ثم يطلب من صاحب الأرض أن ينقل سجلها إلى الشخص الثالث ليستفيد (2) مليوناً، وهذا ما نجده اليوم عند بعض الأخوة؟",
    "answer": "إذا تم البيع الأول، ولو بالكلام بمعنى العقد، جاز البيع الثاني، وحل الربح نعم اذا كان المبيع من المكيل والموزون فلا يجوز بيعه قبل القبض."
  },
  {
    "id": 1890,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "بعض الأخوة يبيعون الدولار بالدينار بربح كبير إلى أجل، ولكنهم وعندما لايستطيع المشتري التسديد في الموعد المعين يزيدون في الأجل والمبلغ الذي هو دين فيبدأ المبلغ يتضاعف إلى أن يعلن إفلاسه، وبعضهم باع بيته للسداد وقد شهدنا العديد من حالات الغرق في الديون جراء ذلك. فهل هذه المعاملة جائزة؟",
    "answer": "لاتجوز مضاعفة مبلغ الدين، كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1891,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "مسلم صاحب محل في أمريكا، هل يجوز له بيع اللحوم المعلبة غير المذكاة على مستحليها من اليهود والمسيح. وهل يجوز العمل في تجارة هذه اللحوم في البلاد غير الإسلامية، وبيعها فقط على مستحليها؟",
    "answer": "إذا كانت هذه اللحوم المعلبة مشكوكة التذكية، جاز بيعها. وأما مع العلم بأنها غير مذكاة، فلايجوز للمسلم بيعها يجوز له ان يرخص في اخذها في مقابل المال."
  },
  {
    "id": 1892,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أنا عندي محل كماليات وبعض المنتجات عليها صور شبه عارية، أو تظهر بعض جسمها، فما هو حكم بيع هذه البضاعة، وهذه الصور التي عليها؟",
    "answer": "يجوز بيعها، وينبغي نزع الصور، أو تغييرها مع الإمكان."
  },
  {
    "id": 1893,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أنا أحد العاملين في القطاع الخاص وكرب عمل نعاني من مزاحمة السلع المستوردة لبضائعنا، حتى انخفضت قيمة مبيعاتنا فوصلت إلى حد الإنهيار، مما حدى الكثير منهم إلى ترك أعمالهم وغلق معاملهم خاصة في ظل غياب الدولة كداعم للمنتج المحلي. مما اضطرنا الى هذا الأمر هو أن نعنون منتجاتنا بعناوين المناشيء الخارجية، أي إننا لانكتب عليها صنع في العراق، ونكتب بدلاً عن ذلك أسماء دول أخرى. علماً أن هناك فارقاً بين المنتج المحلي والمنتج الأجنبي. هل يجوز لنا أن نبيع منتجاتنا بهذه الطريقة دون أي إشكال شرعي، أو أخلاقي، وهل يترتب علينا، وعلى العاملين الإجراء إثم من جراء ذلك، كالكذب والغش، وغيره؟",
    "answer": "لايجوز ان تسمى المنتجات المحلية بأسماء المنتجات الأجنبية، لأنه من الكذب، والغش المحرم، حيث إن المشتري يعتمد على الأسماء الموهومة في الشراء. وننصحكم بالإبتعاد عن هذه الطريقة غير الشرعية في اعمالكم التجاريةفان الرزق بيد الله تعالى."
  },
  {
    "id": 1894,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "كما هو معلوم فإن أسواق المزاد التجاري العام تطلب عادة من روادها من الزبائن دفع مبلغ معين بمثابة عربون يتيح للزبون حق الدخول والمشاركة. فإذا ما ربح سلعة استقطع ذلك المبلغ، وإلا استرجع إليه. إلا أنه افتتح في الآونة الأخيرة مزاد على شبكة الإنترنيت، يلزم الزبون دفع مبلغ الدخول دون حق له بالمطالبة به ربح، أم لم يربح، بل وفي مراحل متقدمة من المنافسة يلزم المزاد الزبون دفع مبلغ مماثل وأكثر من مرة (لصالح المزاد وليس من أجل السلعة نفسها) من أجل الإستمرار بالمنافسة ووضع سقف لإنهاء الصفقة.  فهل يجوز للزبون دفع مبلغ يعلم أنه سوف لن يسترجع، ربح أم لا؟ وإن جاز، فهل يجوز له دفع مبلغ آخر وثم آخر ليستمر في المزايدة على أمل الفوز بالسلعة؟ وإن جاز هذا الدفع المتكرر، فبأي عنوان سيكون فيما إذا كانت تدور في الذهن شبهة إتلاف المال، او الدفع لصالح المزاد بعنوانه العام وليس على السلعة المقصودة؟",
    "answer": "لا مانع من دفع مبلغ معين ولوبشرط عدم الأسترجاع في مقابل حق الدخول في المزايدة، أو حق الإستمرار في المزايدة التي دخل فيها في أسواق المزاد التجاري، والله العالم."
  },
  {
    "id": 1895,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "الأوراق النقدية إذا لم تكن من المكيل الموزون، هل يجري فيها الربا، أي هل يجوز التفاضل في البيع بها، مثلاً (بيع الدينار العراقي في الذمة بدينار عراقي)؟",
    "answer": "نعم، يجوز التفاضل شريطة أن يكون بيعاً واقعاً لا صورة، وإلاّ فهو قرض ربوي."
  },
  {
    "id": 1896,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "لدي أموال بالعملة الأجنبية (الدولار) أقوم ببيعها على شخص يمتهن بيع وشراء العملات الأجنبية (الصيرفة) ولكن أبيعها عليه بالآجل (أي لايعطيني ثمنها بالعملة العراقية، بل يبقى عليه هذا المبلغ ديناً في ذمته) ولكن أنا أبيعها عليه بأكثر من سعرها بـ 20 دينار لكل دولار، ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "لاباس به في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1897,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أنا محتاج للقرض، وطلبت ذلك من أحد المؤمنين،  فرفض أن يعطيني قرضة حسنة، ولكنه اقترح أن يبيعني عملات (بالدولار، أو اليورو مثلاً) يشتريها بخمسة آلاف ريال ويبيعني إياها بثمانية آلاف ريال، و أرجع المبلغ (الثمانية آلاف) فيما بعد، فهل عمل هذا المؤمن جائز شرعاً؟ وهل يجوز لي هذا الشراء منه إذا كنت مضطراً ومحتاجاً للمال؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، إذا كانا قاصدين للبيع واقعاً جاز، ولا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1898,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أنا شخص أودعت في محفظتي مبلغاً من الشركاء للإستثمار لهم في بيع وشراء العملات الأجنبية على أن يعود كل الربح لهم، وكذلك إسترداد المبلغ المودع كاملاً، متى يشاؤون، وهذا تم بعد أن تم التأكد من الطرف المستثمر بأن المبلغ المودع يمكن إسترداده ولكن بعد التداول في البيع والشراء حدثت الخسارة في العملات؟ فهل يمكن أن أكون أنا المعوض لخسارتهم وأعيد لهم المبلغ كاملاً، أم أعوضهم في المبلغ الذي خسر، أم المكتب الإستثماري يكون هو المعوض؟",
    "answer": "الظاهر من الإتفاق ملزم بإعادة رأس المال لهم إذا شاؤوا، نعم، إذا كان المكتب الإستثماري ملتزماً لك بمثل ذلك، جاز لك الرجوع عليه بما تخسره لأصحاب المال."
  },
  {
    "id": 1899,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "هل يجوز بيع الشيك بأقل من قيمته بعملة أخرى؟",
    "answer": "نعم يجوز بيع الدين بأقل منه."
  },
  {
    "id": 1900,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أبيع الدولار الأمريكي بالدينار العراقي بزيادة عن ما هو موجود في السوق وبالآجل المدة شهر، وعندما يحين موعد التسديد و في أغلب الأحيان يطلب مني المشتري تجديد عقد البيع لمدة شهر آخر، أو أكثر ويعطيني مبلغ (الفرق بين سعر صرف السوق بالزيادة أو النقصان)، وسعر بيعي له؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الزيادة في مقابل تأخير الثمن، وإن كان بعنوان تجديد العقد فا تجدد العقد بيع دين بدين وهو لا يجوز."
  },
  {
    "id": 1901,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "ما مدى صحة هذه المعاملة : يتقدم المهندس إلى مالك البناء بخدمته وهي أن يشتري له مواد البناء من إحدى الجهات فيقوم المهندس بالإتصال لتلك الجهة، ويطلب منها إيصال المادة المعينة (طابوق مثلاً) حيث تحتسب تلك الجهة مبلغاً معيناً وليكن (100 دولار) ولكن المهندس يطلب من الملك (120 دولاراً)، فهل تعتبر هذه الزيادة مشروعة وبدون علم المالك بذلك؟",
    "answer": "إذا كان المهندس يشتري المواد لنفسه ثم يبيعه على مالك البناء بأزيد مما اشتراه فلابأس به. وأما إذا اشترى للمالك، فلايجوز له أخذ الزائد والظاهر من المعاملة هو الفرض الثاني دون الاول."
  },
  {
    "id": 1902,
    "category": "​​مسائل في البيع",
    "question": "أرجو منكم الإجابة بشكل دقيق وواضح على السؤال التالي، حيث إنه يتعلق بمستقبلي بشكل مباشر، أنا من روسيا ــ وهي الدولة التي غلب فيها الكفار على المسلمين عدداً بصورة عامة لكن فيها بعض المحافظات التي غلب فيها المسلمون على الكفار، وأنا من إحدى هذه المحافظات ــ وكنت أشتري الحديد من سنة 1996 ــ 2001 وفي بعض الأحيان كان هذا الحديد من مصانع متعددة ـ  وهذه المصانع من محافظتي ــ والذين كانوا يبيعونه لي كانوا يعملون في تلك المصانع (وبعض من هؤلاء العمال مسلمون، والبعض الآخر مسيحيون)، وأنا كنت أعرف أنهم كانوا يأخذون هذا الحديد من تلك المصانع من دون إجازة وأعرف بجهلهم بالأحكام. أما هذه المصانع فقبل سقوط الإتحاد السوفياتي سنة 1990 تقريباً كانت تابعة للدولة ــ بناءً على المتعارف ــ لأنه لم تكن هناك ملكية شخصية وبعد سقوط الإتحاد ملك : 1 ــ بعضها من قبل المخالفين، أهل السنة (مصنع واحد مثلاً) 2 ــ والبعض الآخر من قبل المؤمن، أي من إثني عشرية (مصنعين مثلاً). 3 ــ والباقي، إما من قبل المخالف، أو المؤمن، أو المسيحي (مصنع واحد مثلاً). السؤال، لكن عندي إحتمال عقلائي، وقصدي به هو الإحتمال الذي أنا أعتد به، و أما ما يخص الآخرين من العقلاء فلا أعلم، أن كل هؤلاء الثلاثة (المؤمن، المخالف، المسيحي) ملكوا فقط جزءاً معيناً من المصانع وربما تم وضعهم مراقبين على الجزؤ الآخر ومن الممكن بناءاً على هذا الإحتمال أن يكون الحديد الذي اشتريته من العمال هو من الجزء الذي لم يملكه أحد من هؤلاء الثلاثة ــ أي أنه يحتمل انهم لم يتضرروا بخسارة هذا الحديد (وذلك لأنه من الممكن أنه قد تم وضع هكذا خسائر ضمن قسم المهدورات)، ولكن لو سألت أهل المحافظة عن وجود هذا الإحتمال (المذكور أول هذه الفقرة) لربما نفوا ذلك. فماذا عليّ الآن خصوصاً انني لست قادراً على إرجاع عين الحديد لمرور وقت طويل، ولست قادراً على إرجاع قيمتها التي يمكن أن تصل إلى عشرات الآلاف من الدولارات، علماً أنني لم أكن عالماً بالأحكام الشرعية (بناءاً على ما أتذكره)؟",
    "answer": "إذا علمت ولو إجمالاً أن بعض ما اشتريته من الحديد قد أخذ بغير الطريقة المشروعة من صاحبه المسلم إما سرقة، أو احتيالاً فيجب إرجاع قيمته مع فقدان العين إلي صاحب المال، أو ورثته ومع عدم معرفته واليأس منه يتصدق بها عنه على الفقراء المؤمنين بثواب صاحبة."
  },
  {
    "id": 1903,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يصح الكسب من صالات الألعاب الألكترونية (البلي ستيشن)؟",
    "answer": "لابأس، شريطة أن لايكون تلك الألعاب محرّمة."
  },
  {
    "id": 1904,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز تربية طيور الزينة في المنزل والتي تسمى بـ (طيور الحب)، وهي طيور أليفة تتكاثر وتعيش بشكل إعتيادي في المنزل؟",
    "answer": "لا مانع من تربيتها في المنزل."
  },
  {
    "id": 1905,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل الألعاب التي تصنع للأطفال من ذوات الأرواح بشكل كامل تعتبر من التماثيل التي يكره اقتناؤها في البيوت؟ وهي كما تعلمون مصنوعة من مادة البلاستيك، أو القماش وبعضها من الخشب، أو المعادن؟",
    "answer": "لايجوز صنعها، وأما اقتناؤها فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 1906,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز العمل في معمل يصنع لاصقات معينة توضع على قناني الخمر، علماً أننا نعيش في بلاد الغرب والمصانع تعود لغير المسلمين؟",
    "answer": "والاولى تركه ولكن بيع الخمر لايجوز، وكذلك تقديمه إلى آخر."
  },
  {
    "id": 1907,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا شاب وأعيش في دولة أوربية وأفتش عن عمل لأعيش منه وكذلك عائلتي، وفي الوقت الحاضر متوفرة فرصة عمل في مصنع للمشروبات الغازية لكن المشكلة أن هذه المصانع تقوم بصناعة مشروب البيرة، لكن عملي كان مشروط على رب العمل أن يكون بعيداً كل البعد عن مواد صناعة البيرة، أو الآلة التي تقوم بصناعته، فهل العمل في هذه المصنع لكن في قسم المشروبات الغازية جائز، أم لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا مانع منه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1908,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو حكم العمل كمترجم مع شركة أجنبية تقوم بإعادة أعمار العراق، وما هو حكم العمل كحماية المهندسين العراقيين والأجانب الذين يعملون بهذه الشركة، وما هو حكم الراتب المأخوذ على هذا العمل؟",
    "answer": "لابأس بالعمل المذكور في السؤال، وأخذ الأجرة إزاءه."
  },
  {
    "id": 1909,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز عمل السكسوكة بالموس، أو نمرة صفر بالماكنة الكهربائية، علماً أني أعمل حلاق وهذه مهنتي. وأما السؤال الثاني، هل يجوز حلاقة اللحية بالموس، أو نمرة صفر حلاقة كاملة؟",
    "answer": "لايجوز حلق اللحية على الأحوط، ولاتصح المعاملة عليها. والمراد من اللحية الذقن، وأما العارضان، فلابأس بحلقهما."
  },
  {
    "id": 1910,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": ": جرى عقد مقاولة بين الطرفين وحددت نوعية العمل ومقداره وثمنه، وتم الإتفاق على ذلك وبعد بدأ العمل قام الطرف الأول (صاحب العمل) بإعطاء كمية من العمل إلى طرف ثالث دون الرجوع للطرف الثاني. 1 ـ هل يجوز لرب العمل ذلك؟",
    "answer": "لايجوز لرب العمل ذلك، وإذا لم يرض الطرف الآخر بذلك ولم يفسخ المقاولة، فالمقاولة الثانية باطلة."
  },
  {
    "id": 1911,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2- ما هو الموقف الشرعي للطرف الثالث، علماً أنه كان يعلم بالإتفاق الجاري آنفاً؟",
    "answer": "إذا لم يفسخ الطرف الثاني، ورضي بالمعاملة الثانية فهي صحيحة."
  },
  {
    "id": 1912,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1913,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1914,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1915,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3- هل يحق للطرف الثاني مطالبة الطرف الأول (رب العمل) بكامل القيمة باعتباره لم يف باتفاقه والتزامه؟",
    "answer": "نعم، له حق المطالبة بتمام القيمة في مقابل إنجاز العمل كاملاً لامطلقاً."
  },
  {
    "id": 1916,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "4 ـ عند إبرام العقد اتفق على أن يخفض من المبلغ قيمة معينة إذا كانت الكمية (500 متر مربع) فما حكم المبلغ المستقطع؟",
    "answer": "جائز، والمؤمنون عند شروطهم."
  },
  {
    "id": 1917,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز للمسلم أن يشارك في إعمار الكنائس، او تجهيزها من قبيل تمديد الأدوات الصحية والكهربائية وتركيب الأبواب والزجاج، ومثل تلبيس الجدران الداخلية، أو الخارجية بأحجار صخرية والدهان ونحو ذلك؟ وهل يفرق في الحكم بين كون الكنائس في البلدان الإسلامية، أو غيرها؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 1918,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص يعمل في الميناء وطبيعة عمله في طبع أوراق تحتوي على ما تحمله السفن من حمولة وسلع وهي مختلفة فبعضها محللة وبعضها محرمة، كالخمور فهل في عمله إشكال، أم لا؟",
    "answer": "يجوز العمل في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1919,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا أعيش في بلاد الغرب، فهل يجوز ما يلي : 1 ـ بيع لحم الخنزير إلى مستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "في بيعه إلى مستحليه إشكال. نعم لك أن تعطيه لابعنوان البيع، وتأخذ منه المبلغ فإنه حلال."
  },
  {
    "id": 1920,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "تقديم لحم الخنزير من قبل عامل في مطعم لمستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "لامانع من تقديم لحم الخنزير إلى مستحليه."
  },
  {
    "id": 1921,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير بالسيارة لمستحليه من أهل الكتاب؟",
    "answer": "لامانع من نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير."
  },
  {
    "id": 1922,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا شاب مسلم شيعي وأحمل شهادة الماجستير بالهندسة، تم استدعائي من قبل سفارة أمريكا وعرضوا لي التعيين وبراتب مغر وبامتيازات جيدة يتمنى الكثير الحصول عليها. واتفقت مع أهلي بأن أذهب للتجربة ومن خلال شهر أقرر. دخلت واعطوني أكثر مما أتصور ؤوهيوا لي الجو المريح والراتب أكثر مما أتوقع، وللأسف ولمجاملة تعاطيت الخمر أكثر من مرة وطلبت من الله توبة، وبالتأكيد أن الطعام واللحوم المستخدمة ليس كما ينص عليها الإسلام كما أنه ليس من واجباتي أن أحضر معاهم حفلاتهم الراقصة واستمع لصخب الموسيقى، أنا في حيرة من أمري أفيدوني، هل أستمر معهم، هل أن راتبهم حرام، أو حلال؟ هل آكل من طبخهم، هل أحضر معهم حفلاتهم، هل أطلب الإستقالة منهم، أم استقيل من الجامعة، لأن فترة إجازتي قاربت على الإنتهاء. أرجو منكم الرد علي بأسرع وقت لكون حيرتي تتزايد أخشى أتركهم ويذهب المال الوفير والراحة، وأخشى أن أبقى معهم وأكون تحت مراقبة الناس، وأخشى الرجوع للجامعة والراتب الأقل والنفسيات التعبانة، أرجو منكم فهم وضعي وإرشادي لما هو صحيح؟",
    "answer": "إذا كان عملك معهم موجباً لترك الواجبات وارتكاب المحرمات، فلايجوز العمل معهم، ويجب عليك الإستقالة والرجوع إلى بلدك حفاظاً على دينك. قال تعالى : (ومن يتق الله يجعل له مخرجاً ويرزقه من حيث لايحتسب). ثم إن راتبهم ليس بحرام عليك، إنما المحرم هو الأكل من لحومهم، وحضور حفلاتهم الراقصة والمشتملة على الموسيقى والخمور وغير ذلك واما اذا كنت تحافظ على دينك ولم ترتكب الحرام ولم تترك الواجب فلا مانع من البقاء معهم ."
  },
  {
    "id": 1923,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص يعمل في أحد المطاعم الأوربية من ضمن وجبات هذا المطعم يقدمون لحم الخنزير يقول أنا لا أعده ولا أقدمه بل وظيفته في المطعم أمر آخر مباح، فما حكم عمله؟",
    "answer": "لابأس بعمله في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1924,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "إنتشرت في أيامنا هذه ظاهرة شركات الصرافة والتحويل المالي، ونظراً للحاجة الماسة للأموال أحياناً لأغراض التجارة، أو انجاز الأعمال، أو لقضايا لاتخص التجارة وإنما لحالة مرضية لدى أي إنسان فقد يلجأ إلى هذه الشركات حيث إن مبدأ عملها بيع الدولار فعندما تذهب له وتقول له إني أريد مثلاً مبلغ 10000 دولار، نحن نعلم أن سعر هذا المبلغ بالدينار العراقي هو 11800000 مثلاً، لكنه يقول لك أبيعك إياه بــ (13000000) مليون دينار عراقي لمدة شهر، وعندما لاتستطيع التسديد تكون ملزماً بدفع فرق 11800000 و 13000000 عن كل شهر، فهل هذا جائز ومسموح به شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1925,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هناك صائغ ذهب يصلح الذهب ويبيعه، فما حكم من يصلح الذهب، أو يبيعه للرجال، ويعلم أنهم يلبسونه. فهل الحرمة على المستخدم فقط؟",
    "answer": "نعم، الحرمة على المستخدم."
  },
  {
    "id": 1926,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هناك تعامل مادي موجود في العراق، وهو كالآتي : 1 ـ عندما تحتاج مبلغاً من المال تذهب إلى شخص ما يعطيك 10000 دولار، ويقول لك تعطيني بعد ستة أشهر مبلغ عشرون مليون دينار عراقي مع العلم أن الــ 10000 دولار تساوي 12000000 مليون دينار عراقي يبررونه بأنه اختلاف الجنس بين الدولار والدينار، فهل هذا التعامل صحيح؟",
    "answer": "لايصح هذا التعامل إذا كان قرضاً كما هو الظاهر."
  },
  {
    "id": 1927,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ أنت محتاج تذهب إلى شخص فلايعطيك مالاً بل يشتري لك مواداً بقيمة المال ويبيعهن لك بربح كبير في الآجل فأنت تقوم بإرجاع هذه المواد إلى نفس المحل المأخوذة منه لكن بتقليل السعر قليلاً، فيقبل صاحب المحل وتأخذ أنت المال الباقي من صاحب المحل علماً أنه أحياناً يكون هذا التعامل كله في جلسة واحدة عند صاحب المحل، فهل هذا التعامل صحيح؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا اشترى الشخص الثاني مواداً لنفسه ثم يبيعها للشخص الأول المحتاج إلى المال بقيمة أكثر، ثم الأول يبيعها بقيمة أقل فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1928,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3 ـ تعطي المال إلى شخص ويعطيك ربحاً شهرياً بنسبة 7% ثابتة وأنت غير قابل للخسارة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء المال بعنوان الإتجار به لا بعنوان القرض ثم يعطى هذا الشخص التاجر لصاحب المال في كل شهر مقداراً خاصاً من المال، فلا بأس به إذا كان مع التراضي وبدون الإشتراط."
  },
  {
    "id": 1929,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "4 ـ تعطي شخصاً مبلغاً من المال يعمل فيه ويعطيك ربحاً كل فترة من الزمن بعنوان الهدية، إن هذه التعاملات منتشرة بشكل كبير الآن في العراق، فماذا تنصحون؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء المال بعنوان الإتجار به فلابأس به."
  },
  {
    "id": 1930,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا مقاول ويعرض علي عقد من قبل الجهة الأجنبية الموجودة في العراق، وهذا العقد هو تبليط شوارع داخل المعسكرات الأجنبية، فهل توقيع العقد فيه إشكال، و إذا فرضنا فيه إشكال ما حكم الأموال التي قبضتها منهم، علماً أنها كثيرة وأنا في حيرة من أمري؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لابأس بتوقيع العقد المذكور، والأموال التي قبضتها حلال لك، ولكن عليك تخميس تلك الأموال واذا دار عليها الحول."
  },
  {
    "id": 1931,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما حكم نسخ وبيع أشرطة الكاسيت والسيديات (الأقراص المدمجة)، التي يكتب عليها عبارة (حقوق الطبع والتوزيع محفوظة، ولايجوز شرعاً نسخ هذا الشريط)؟",
    "answer": "لم تثبت حقوق الطبع والنشر شرعاً."
  },
  {
    "id": 1932,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شركة أهلية تمنع استخدام شريحة الهاتف الثابت على جهاز الجوال، فلو اشترى شخص منهم هذه الشريحة، هل يجوز له المخالفة واستخدامها في جهاز الجوال، مع العلم أنه لاتوجد أي خسائر مالية على الشركة بهذا الفعل؟ وإذا أجاز له بعض موظفي هذه الشركة هذا الفعل من دون علم القائمين عليها، هل يجوز له، أم لا؟",
    "answer": "إذا كان هذا المنع شرطاً في ضمن عقد بيع الشريحة، أو الهاتف الثابت لم يجز مخالفته."
  },
  {
    "id": 1933,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز نسخ الأشرطة، أو الكتب، أو البرامج التي كتب عليها حقوق الطبع محفوظة؟",
    "answer": "إذا كانت الأشرطة، أو الكتب، أو البرامج ملكاً لشخص بالشراء، أو الهبة ونحوهما، جاز له أن يتصرف فيها بنسخها."
  },
  {
    "id": 1934,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "عندنا أصدقاء في الخارج يسألونا هذا السؤال، وهو أنهم يعملون في أسواق كبيرة وقسم منه، أو جناح منه يبيعون فيه الخمور، وهم يعملون في غير هذا الجناح، هل عملهم في إشكال؟",
    "answer": "لا بأس بعملهم في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1935,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أعمل في شركة تجارية وليس استثمارية، و أنا وكيل لدى هذه الشركة، أو معلن عن بضاعتها وللعلم أن بضاعتها شرعية مثل الذهب والإتصالات، أو ماشابه إن بعت لهذه الشركة استفدت وإن لم أبع لم أستفد أي شيء. الشركة في ماليزيا والتعامل معها عن طريق الإنترنيت والبضاعة تأتيني إلى مطار بغداد الدولي، للعلم أن كلامي موثق ما حكم عملى؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لابأس في عملك."
  },
  {
    "id": 1936,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "يوجد في مطار دبي سوق حرة وتباع بها بطاقات يانصيب قيمة البطاقة ألف وتباع خمسة آلاف بطاقة وراح يفوز شخص واحد بمبلغ مليون. المهم ما حكم الإشتراك بالمسابقة، وحكم مبلغ الجائزة ولو كانت حراماً واشتركت وفزت أيضاً ما حكم مبلغ الجائزة في هذه الحالة؟",
    "answer": "لابأس بالإشتراك في المسابقة المذكورة وكذالك لا بأس بالجائزة."
  },
  {
    "id": 1937,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا عراقي مغترب وأعمل حالياً في سوبرماركت لرجل عراقي مسلم، هو أن هذا السوبرماركت يبيع المنتجات الغذائية والمستلزمات المنزلية ويخلو من المنتجات الكحولية والحمد لله، ولكن يحتوي على بيع لأوراق اليانصيب (اللوتو) كما يجري على مكائن لعب (أي يدفع الزبون المال إلى المكينة ويلعب)، سؤالي هو، هل أن العمل في هذا المكان جائز، أم لا؟",
    "answer": "لابأس بالعمل في المكان المذكور."
  },
  {
    "id": 1938,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو حكم لعبة البليارد في الكمبيوتر؟",
    "answer": "لايحرم بدون الرهن."
  },
  {
    "id": 1939,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز للمكلف الذي يعمل طياراً، وأن يقود طائرة ينقل على متنها الخمر، ولحم الخنزير مثلاً من أجل تقديمها ضمن الوجبة لبعض ركاب الطائرة، أم لأمر آخر، مع العلم أنه لايسعه رفض ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 1940,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "الشائع عندنا في لبنان أن هناك شركات أدوية طبية تقوم بالترويج لهذه الأدوية عبر مندوبين متجولين على الأطباء، فيطلب من الطبيب أن يصف الدواء الذي تروج له الشركة للمرضى، وما يحصل، هو أن الشركة ترغب الطبيب بوصف الدواء من خلال تقديم (هدية مالية) بالمقابل، بل قد يقوم الطبيب بطلب دفع مبلغ من المال لذلك ويفاوض عليه، ما حكم المال الذي يأخذه الطبيب في كلا الصورتين؟",
    "answer": "مع إحتياج لهذا الدواء وكونه ذا فائدة للمريض بحيث يأمن الضرر المعتد به باستعماله، فلا بأس بتوصيف هذا الدواء، وأخذ المال في مقابله."
  },
  {
    "id": 1941,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا أعمل صيدلاني، وعندي صيدلية خاصة وأود أن أعرض عليكم مسئلة يتناولها الكثير من الصيادلة وملخصها كالآتي: يقوم الصيدلاني باستئجار بيتٍ أو عدة محلات ويجعل منها عيادات متعددة لأطباء ويقوم هو بتأثيثها من مكتب ولوازم طبية وكهرباء وغيرها ولايأخذ من الطبيب شيئاً وفي بعض الأحيان يأخذ مبالغ قليلة، وكذلك يقوم بإعطاء العاملين مع الطبيب والمعينين (عامل تنظيف) الذي يقوم بجلب الوصفة الطبية للصيدلية ويأخذ مقابلها مبلغاً معيناً عن كل وصفة وكل هذه تشكل عبئاً على كاهل الصيدلاني مما يجعله يعوض ذلك بأن يجعل مبلغاً إضافياً على الوصفة الطبية بطريقة بسيطة وهي أنه : 1 ـ يجمع مبلغ الوصفة ويضيف عليه مبلغاً إضافياً فمثلاً لنفرض أن سعر الوصفة يكون 10 آلاف يضيف 3 آلاف، أو 5 آلاف، أو غيره دون علم المريض. 2 ـ أنه يقوم بتسعير المادة بسعرين فمثلاً مادة آموكسيل كبسول سعره للشخص الذي يطلبه بلا وصفه طبية يكون 750 دينار، أما إذا جاءت وصفه طبية فيها آموكسيل فإنه يحسبه بـ ألف دينار، أو أكثر وهكذا بالنسبة للمواد الأخرى، والمريض لايعلم بذلك بل أن الشخص الذي يأخذ الآموكسيل بالوصفة وسعره ألف دينار عندما يأتي بعد أيام ليكرر المادة فقط، وبدون تقديم الوصفة الطبية فإنه يأخذ المادة بـ 750 دينار… ال: 1 ـ ما حكم هكذا نوع من المعاملة؟ 2 ـ ما حكم الأموال التي يأخذها الصيدلاني؟ 3 ـ ما الحكم المترتب على الطبيب مع علمه أن الصيدلاني يقوم بتعويض ما يقدمه من مواد وأثاث للطبيب من الوصفة الطبية بهكذا نوع من التعامل؟",
    "answer": "هذه المعاملة باطلة، والأموال الزائدة المأخوذة غصب. ليس على الطبيب شيء، إلا إذا كان بين الطبيب ومن جهز العيادة إتفاق بأن يأخذ ما صرفه في تجهيز العيادة من الوصفة، فعندئذ لاتبرأ ذمة الطبيب بذلك."
  },
  {
    "id": 1942,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أعمل بمكتب أهلي للسياحة والسفر، وتعرفت على شخص يعمل بالمكتب المجاور وهو أيضاً يعرف صاحب المكتب الذي أعمل فيه وفي يوم ترك هو العمل إلى مكتب آخر غير معروف لدى صاحب المكتب الذي أعمل فيه واتصل بي شخصياً لمعرفته بأحوالي المادية المتردية فعرض علي أن اشاركه بعمولة تحويل مسافرين من مكتبهم إلى مكتبنا وقمت بإبلاغ صاحب عملي بالأسعار المطروحة للمكتب والأسعار الحقيقية للمكتب المورد من غير إبلاغه بموضوع العمولة الخاصة بي وهي نصف العمولة الكلية ووافق على الأسعار، فهل يجوز لي أخذ هذه العمولة؟ وإن لم يجز فهل يجوز أخذها وإبلاغ صاحب المكتب بالموضوع، وهل يجب إبلاغه بالمبلغ الحقيقي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كان المسافرون يعلمون بالتحويل وراضين بالسفر مع الشركة الأخرى ومطلعين على الأسعار، فلابأس بأخذ العمولة جراء ذلك."
  },
  {
    "id": 1943,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو حكم سائق الأجرة (التاكسي)، وحكم أمواله المكتسبة من هذا العمل في الحالات التالية : 1 ـ إيصال الزبون دون علم مسبق إلى شركة تصنيع الخمور؟ أو مع علمه إلى الشركة المذكورة؟ 2 ـ إيصال الزبون إلى الملاهي وبيوت الدعارة؟ 3 ـ حمل الخمر من قبل الزبون مع علم سائق الأجرة، أو دون علمه؟",
    "answer": "لا بأس بإيصال الزبون في كلا الفرضين شريطة أن لايكون ذلك تعاوناً على الإثم. وأما حمل الخمر فلايجوز."
  },
  {
    "id": 1944,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز العمل في مطعم فندق يقدم  فيه لحم الخنزير والخمور بصفة (عامل غسل الصحون)؟",
    "answer": "يجوز العمل المذكور في السؤال."
  },
  {
    "id": 1945,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1946,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1947,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1948,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 1949,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3 ـ هل يجوز اللعب بالورق ونحوه للتسلية فقط؟",
    "answer": "لايجوز اللعب بالورق المعدّ للقمار."
  },
  {
    "id": 1950,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "في الدول الأوربية يستغل المسلمون وقتهم في الصيد بعيداً عن الإختلاط في المجتمع وطبيعة الصيد هي متعلقة فقط بصيد السمك من خلال استخدام السنارة، وقد استشكل بعض المؤمنين في دخول حكم اللهو بالصيد، فنرجوا بيان الحكم فيما يلي: 1 ـ لو ذهب المسلم لصيد السمك قاصداً المتعة واستغلال الصيد للطعام؟",
    "answer": "لامانع شرعاً من ذلك، ولايكون لهوياً."
  },
  {
    "id": 1951,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ لو ذهب المسلم لصيد السمك فقط للمتعة ويعطي ما يصطاد للمؤمنين من جيرانه؟",
    "answer": "لايكون هذا الصيد لهوياً، ولهذا يجب عليه القصر إذا كان سفره بقدر المسافة."
  },
  {
    "id": 1952,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "3 ـ لو قصد الصيد فقط للمتعة بحيث لو اصطاد سمكة وأخرجها فإنه يعيدها حية للبحر ثم يتابع الصيد؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك ولايكون حراماً."
  },
  {
    "id": 1953,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "عندي سؤال إلى سماحتكم عن التجارة في الشبكة العنكبوتية. فمثلاً أنا أشتري سلعة من الشركة التي تروج السلع وعادة ً يكون سعرها أغلى من السوق بكثير، مثلاً قيمة علبة اكسسوارات في السوق 100 ريال والشركة تبيعها بـ 1000 ريال، أو 1500 ريال. وبعد شراء السلعة يحق لي الإشتراك في تسويق بضائع الشركة بشرط الشراء بأسعار مرتفعة جداً، وأي شخص يريد الشراء فقط من الشركة مباشرة ليحصل على العمولة وكما ذكرته لسماحتكم بأن الأسعار 10 أو 20 ضعف السعر الحقيقي. ومن ثم نحضر زبوناً إلى الشركة يشتري منها أي سلعة ثانية وأخذ نسبة من المشتريات وبقدر الزبائن الذي أحضرهم أحصل على النسب وإذا لم أحضر زبائن لا أحصل على نسبة، أو عمولة. وكل زبون أحظره يتوجب عليه أن يحظر زبائن لكي يحصل على نسبة أيضاً، وهكذا؟",
    "answer": "لا مانع من التعامل مع الشركة المذكورة بشراء سلعة منها بسعر أعلى من سعر السوق بداعي تحصيل عمولة منها مقابل جلب الزبائن لها."
  },
  {
    "id": 1954,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هناك شركة كندية للتنقيب عن النفط في كندا واسهمها معروضة للبيع، فهل هناك مانع شرعي للإستثمار في هذه الشركة؟",
    "answer": "لا مانع من الإستثمار بشراء أسهمها."
  },
  {
    "id": 1955,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص عمل لمدة ثلاث سنوات قاطع تذاكر في ما يعرف بالريسيس، أي المقامرة بسباقات الخيل، فما يفعل الآن وهل عليه كفارات، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "عمله محرم، وعليه أن يتوب منه. ولكنه لاشيء عليه من الكفارات ونحوها."
  },
  {
    "id": 1956,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص أجر محلاً لشخص آخر، وكان يعلم أن الثاني سوف يخزن فيه خمراً، أو غيره من المحرمات،فهل هذا جائز؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال، وإن كان الأولى والأجدر عدم التأجير له."
  },
  {
    "id": 1957,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز صناعة المجسمات للحيوانات والإنسان؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 1958,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز شراء الأشكال المجسمة لاقتنائها، أو للتجارة فيها؟",
    "answer": "لا باس بذلك."
  },
  {
    "id": 1959,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص يريد أن يشتري حاجة ما، فيأتي شخص آخر فيزيد سعر الحاجة ولكنه لايريد شراءها، وكان ذلك عن اتفاق مع البائع، فهل هذا جائز؟",
    "answer": "هذا العمل حرام ولايجوز التكسب من هذا الطريق."
  },
  {
    "id": 1960,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز أخذ الأجرة على تعليم أحكام الحلال والحرام؟",
    "answer": "نعم، يجوز أخذ الأجرة على ذلك."
  },
  {
    "id": 1961,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز للنائحة على الميت أخذ الأجرة؟",
    "answer": "لا بأس بأخذ الأجرة إذا كانت مستأجرة من قبل أولياء الميت، أو غيرهم."
  },
  {
    "id": 1962,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز دفع الرشوة للظالم القاضي؟",
    "answer": "الرشوة، محرمة في القضاء الشرعي، وأما الرشوة لدفع الظلم فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 1963,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز بيع كتب التوراة والإنجيل؟",
    "answer": "لا بأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 1964,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز بيع الكتب المخالفة لمذهب أهل البيت عليهم السلام؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلا إذا عدت من كتب الضلال."
  },
  {
    "id": 1965,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص له عقد مع وزارة التجارة العراقية بتجهيزها بالمواد الغذائية، هذا الشخص يأخذ الأموال من الناس على أن توضع ضمن الأعمال الجارية في هذا العقد ويعطي نسبة أرباح 15% محددة بعد سنة مع الضمان للمال المسلم له. الشخص الأول، أو الأصل في العقد له وكلاء يعملون له. الوكلاء عملهم تجميع المال للمصدر الأول على أن يعطيهم النسبة المحددة 15% وهم من جانبهم يعطون الآخرين النسبة التي يتفقون عليها مع أصحاب الأموال 8% أقل، أو أكثر نفس الشرط وهو ضمان رأس المال المسلم لهم مع النسبة المحددة. السؤال هو : 1 ـ هل يعتبر هذا العقد مضاربة؟ 2 ـ هل هذا العقد شرعي والمال المأخوذ عن طريقه حلال؟ 3 ـ هل هناك مخرج، أو طريقة لتحويل هذا العقد إلى عقد صحيح وشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، المعاملة بعنوان المضاربة باطلة، ولكن حيث إن الوسيط أمين عند الناس ويعطون المال له لكي يجعله في الإستثمار ويعطي لهم من الأرباح بنسبة محددة، فإذا رضي صاحب الأموال بذلك مع العلم ببطلان المعاملة، فلا بأس بهذه المعاملة، لأنها داخلة في قوله تعالى: (إلا أن تكون تجارة عن تراض).  والمفروض أن إعطاء هذه النسبة من الأرباح ليس في مقابل القرض إذا أنهم لايعطون الأموال للوسيط بعنوان القرض بل يعطونه له للإستثمار به، غاية الأمر أنهم يشترطون عليه تدارك خسارة رأس المال إذا وقعت الخسارة عليه، وهذا لا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1966,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة الشطرنج والدومنو الطاولي؟",
    "answer": "لايجوز العمل بصناعتها."
  },
  {
    "id": 1967,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز العمل بصناعة أشرطة المسجل؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1968,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز إتلاف النقود المزورة لأجل أن لا تقع في أيدي الناس؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 1969,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز استخدام الطبل مع موشحات أهل البيت في الزواج؟",
    "answer": "يحرم إستخدام الطبل، لإنه من آلات اللهو."
  },
  {
    "id": 1970,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هناك قاعات تحتوي على عدد من الحاسبات مع الإنترنيت يرتادها بعض الشباب لممارسة الألعاب وتصفح المواقع الألكترونية، ويرافقها السباب الفاحش (المعروف بالفشار عرفاً) والغناء والكفر بالله وغير ذلك من الألفاظ والحركات غير الأخلاقية. علماً أن البعض يلعب عن طريق الرهن المحرم شرعاً، ولايستطيع صاحب العمل منع مثل هذه المحرمات، ما حكم فتح مثل هذه القاعات وأرباحها؟",
    "answer": "لابأس بفتح هذه القاعات مع الحاسبات والإنترنيت. ولا مانع من أخذ الأجرة شريطة وينبغي عبى صاحب القاعات أن يمنع من الأعمال المحرمة، وإخراج من يقوم بهذه الأعمال عن القاعات إذا اطلع على ذلك."
  },
  {
    "id": 1971,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما حكم التكسب عن طريق إنشاء شركة لتوفير خدمة انترنيت مع العلم أو بدون العلم بإساءة إستخدامها كاستماع الأغاني والصور المحرمة من قبل المشتركين؟",
    "answer": "يجوز إنشاء الشركة مع عدم القصد إلى الإنتفاعات المحرمة وإن علم حصولها من بعض الناس."
  },
  {
    "id": 1972,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو رأيكم حول التداول بالأسواق العالمية من بيع وشراء للعملات الأجنبية والمعادن كالذهب والفضة وغيرها من السلع، حيث يتم التعامل بين المستثمر والسوق بواسطة شركة وساطة وأن المستثمر بشرائه وبيعه لأي من السلع لايقبض السلعة انما يقبض ما يربحه بارتفاع سعرها، أو يخسر ما يعوض سعرها عند انخفاض قيمتها وهذه الطريقة متبعة لدى أغلب الدول العربية والإسلامية وإن عمليات الشراء والبيع تتم ألكترونياً من نفس المستثمر. فسؤالي ذو شقين : الأول ـ ما حكم هذا النوع من التجارة مع العلم أنه معرض للربح والخسارة؟",
    "answer": "اذا كان السؤال عن تجارة العملة المسماة بالفوركس فالاحوط وجوبا تركها . نعم باقي المسؤول عنه لا بأس به وداخل في التجارة عن تراض ."
  },
  {
    "id": 1973,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "الثاني ـ هل عمل شركة للوساطة به إشكال مع العلم بأنها لاتتعامل بأي فوائد ربوية لحسابها، أو لحسابات زبائنها أنما تقوم باستقطاع عمولة ثابتة مقابل خدماتها. والجديربالذكرأن شركة الوساطة حائزة على ترخيص من قبل السلطات والحكومة؟",
    "answer": "لا إشكال في عمل الشركة، فإنها واسطة بين المتعاملين والمستثمرين في تلك الأسواق، ولا مانع من أخذ عمولة مقابل عملها."
  },
  {
    "id": 1974,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز لي العمل هنا في استراليا خارج الإطار الضريبي (أو ما يسمى بالكاش، أو نقداً) لعدم مقدرتي على العمل بشكل رسمي كوني طالباً؟ علماً أن احتمال علم الحكومة بعملي ضئيل؟",
    "answer": "لا ينبغي العمل خلاف النظام والقانون."
  },
  {
    "id": 1975,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا جندي في مناطق خطرة جداً، هل يحق لي دفع أموال كي أنقل إلى منطقة آمنة حفاظاً على نفسي من القتل، وهل تعتبر رشوة؟",
    "answer": "لايعتبر دفع الأموال من أجل ذلك رشوة محرمة، فإن الرشوة المحرمة إنما هي في القضاء الشرعي لا في كل مورد."
  },
  {
    "id": 1976,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "تنتشر في منطقتنا زراعة كروم العنب تزرعها شركات خاصة، أو ملاك مسيحيون ومحصول هذه الكروم يعصر ليصير خمراً. وهؤلاء الأشخص، أو هذه الشركات تستخدم أجراء من الشيعة الموالين للإهتمام بهذه الكروم. فما حكم هذا العمل، وما حكم الأموال التي يتقاضونها منهم؟",
    "answer": "لا بأس بهذا العمل والاموال التي يتقاضونها منهم."
  },
  {
    "id": 1977,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما حكم الربح من الإنترنيت عن طريق فتح الإعلانات لبعض الشركات التي تعلن عن منتجاتها بشكل يومي، علماً أن هذه الإعلانات لاتتعارض مع الشريعة حيث تعطي شركات الإعلان مبلغاً مقابل كل ضغطة 1 سنت، أو أكثر؟",
    "answer": "لا باس بذلك، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1978,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز مشاهدة كرة القدم، وهل يجوز الدعاء للفريق بهذه العبارات (اللهم فوز المنتخب الفلاني، اللهم ووو…)، وهل المبالغ التي يحصل عليها اللاعب حلال؟",
    "answer": "نعم، يجوز كما أن ما يحصل عليه اللاعب من المبلغ، فهو حلال."
  },
  {
    "id": 1979,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا أمتلك منظومة إنترنيت، وأبث الإنترنيت وأزود المشتركين بانترنيت، و أنا أعمل في العراق وكما تعلمون الآن الإنترنيت في العراق لايحجب المواقع الإباحية وأنا لا أستطيع حجب المواقع الإباحية ولايوجد جهاز لحجب هذه المواقع لحد الآن، ولعله في المستقبل يتم حجب هذه المواقع من قبل الدولة، او يتم تطوير جهاز. تحت هذا الظروف هل هناك حرمة في الكسب من هذا العمل؟",
    "answer": "لا مانع من هذا العمل في نفسه."
  },
  {
    "id": 1980,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص مقاول يأخذ مشاريع بناء وتجهيز، و أنا أعرف شخصاً يعطي هذه المشاريع مقابل أن تعطيه نسبة من أرباح مبلغ المشروع. سؤالي الأول ـ هل يجوز أن أطلب من الشخص الأول والثاني مبلغاً من المال مقابل الوساطة التي قدمتها للطرفين؟ الثاني ـ ما هو حكم أخذ نسبة من الأموال من الطرف الأول؟",
    "answer": "يجوز له أن يأخذ المال مقابل عمله فقط، لا أكثر."
  },
  {
    "id": 1981,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أنا قمت بإعطاء شخص مبلغاً من المال وقد قمت بتوكيله، وهو يتجر به أي بيع الدولار بالدينار العراقي، وكل شهر أتقاضى منه الأرباح فقط، فما حكم المعاملة؟",
    "answer": "المعاملة صحيحة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1982,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "تقوم بعض البنوك بممارسة نشاط تأمين يسمى تأمين حياة فيدفع المشترك المؤمن مبلغاً زهيداً من المال شهرياً للبنك مثلاً 500 ريال ويحق له استرداد المال عند تعرض المشترك لما يفقد به الحياة حيث يصرف على أبنائه مدة من الزمن بعد موته مثلاً إلى حين الرشد ويعطي الورثة أيضاً مبلغاً من المال يصل إلى 500000 ريال، ويحق له ذلك حتى ولو مات بعد شهر من الإشتراك. السؤال، ما حكم الإشتراك في مثل هذه المعاملة، وما حكم نفس هذا المعاملة مع لحاظ أن بعض البنوك التي تقوم بذلك ربوية. هل يجب الخمس في ذلك المبلغ المدفوع عند رأس السنة؟",
    "answer": "لا بأس بالإشتراك بمعاملة التأمين على الحياة، فإنها معاملة مشروعة، ولا فرق بين أن تقوم بها البنوك الربوية، أو غيرها نعم يجب عله الخمس اذا حال عليه الحول."
  },
  {
    "id": 1983,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص اشترى كتاباً من إحدى المكتبات التي لا يعرفها الآن، ولما رجع إلى المنزل وبعد فترة وجد في الكتاب مقداراً من المال 1500 ريال، ولا يعلم أنه له، أو كانت موجودة من السابق في الكتاب، فماذا يفعل في هذه الأموال؟ هل يجوز له أن يتملكها، أم يعتبرها مجهولة المالك؟ أم ماذا يفعل بها؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أنها كانت في الكتاب حين الشراء، جاز له أن يعاملها معاملة ماله."
  },
  {
    "id": 1984,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هنالك في بعض الأماكن العامة توجد (كرة مضرب) للعب ومن يخسر المباراة يدفع مبلغاً معيناً معروفاً عرفاً، فما هو الحكم؟",
    "answer": "اللعب مع الرهن حرام، ولايملك الغالب الرهن."
  },
  {
    "id": 1985,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو حكم بيع شيء معين بسعر إذا كان الدفع نقداً، وبيعه بسعر أعلى إذا كان الدفع مؤجلاً؟",
    "answer": "لا بأس بهذه المعاملة مع تعيين أحدهما حين المعاملة."
  },
  {
    "id": 1986,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما هو حكم الحسد والكره إذا لم يظهره الشخص، أي أنه ضامر في القلب من الناحية الشرعية؟",
    "answer": "ما لم يظهره في الخارج ليس عليه شيء، ولكن من صفات الإيمان أن يحب المؤمن لأخيه ما يحبه لنفسه، ولاينطوي على الكراهية إذا لم يكن لها سبب شرعي."
  },
  {
    "id": 1987,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز لشخص ما أن يتولى المناصب القيادية والأعمال والوظائف من السلطان الجائر، وما حكم الراتب الذي يأخذه؟",
    "answer": "نعم، يجوز تولي المناصب والوظائف من قبل السلطان الجائر شريطة أن لايكون متعاوناً معه في ظلمه، ولا بأس بأخذ الراتب إذا كان عمله حلالاً."
  },
  {
    "id": 1988,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز للمكلف أن يأخذ الهدية من السلطان الجائر؟",
    "answer": "نعم، يجوز أخذ الهدايا والجوائز من السلطان الجائر في نفسه."
  },
  {
    "id": 1989,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز بيع الدم للمرضى؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيع الدم للمريض."
  },
  {
    "id": 1990,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز إحتكار السلع ماعدا الطعام والشراب؟",
    "answer": "يجوز إحتكار غير الطعام مالم يؤد ذلك إلى الإخلال بالنظام والهرج والمرج."
  },
  {
    "id": 1991,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز الشراء من صبي يعمل في دكان؟",
    "answer": "يجوز المعاملة مع الصبي إذا كان مأذوناً من قبل الولي، أو صاحب المال."
  },
  {
    "id": 1992,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز لشخص إعطاء حاجة لشخص على أن يسكن بداره لمدة شهر كأن يعطيه حلى ذهبية، أو ما شابه ذلك؟",
    "answer": "إذا كان إعطاء الحاجة للشخص بعنوان القرض وكان السكنى في داره مدة شهر فائدة القرض، فلايجوز والا فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 1993,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز بيع الوقف؟",
    "answer": "لايجوز بيع الوقف إلاّ في موارد خاصة مذكورة في الرسالة."
  },
  {
    "id": 1994,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "هل يجوز الإستنساح من المواقع الألكترونية المكتوب عليها، لايجوز الإستنساخ؟",
    "answer": "الإستنساخ المذكور في نفسه لا مانع منه إلا أن تكون فيه مفسدة عامة، فعندئذ لايجوز."
  },
  {
    "id": 1995,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "لو وضع المسلم يده على خنزير ميت، أو ميتة حيوان ما، فهل يثبت له حق الإختصاص بذلك، فيجوز له رفع اليد عنه مقابل مال؟",
    "answer": "حق الإختصاص في مفروض السؤال، غير ثابت."
  },
  {
    "id": 1996,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "شخص عنده سيارة في أحد المعارض معروضة للبيع، نفرض السعر 10 آلاف دولار، لكن أتاه شخص وقال له أنا اشتري سيارتك بعد 3 أشهر، أسدد قيمتها بسعر 12 ألف دولار، علماً أن المشتري هو الذي عرض السعر الــ 12 ألف..؟",
    "answer": "لا بأس بذلك. لأن قيمة السيارة عاجلاً ونقداً عشرة آلاف دولار، وآجلاً وبعد ثلاثة أشهر 12 ألف دولار."
  },
  {
    "id": 1997,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "عندي مبلغ من المال أخذته وذهبت إلى أحد مكاتب الصيرفة لغرض تشغيله، فقال لي صاحب المكتب سوف أشغل اموالك في التصريف، يعني بيع وشراء بين العملات، هل هذا يجوز؟",
    "answer": "نعم، يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 1998,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "ما حكم (مساومة) البائع، حين شراء القرآن الكريم؟",
    "answer": "لا بأس بها."
  },
  {
    "id": 1999,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أعمل محاسب في شركة تجارية، وبحكم عملي أقوم بتأجير سيارات لنقل البضائع من الشركة إلى جهات مستفيدة وفي ضوء ذلك يقوم أصحاب السيارات بإعطائي مبلغاً من المال دون تحديد بعنوان إكرامية لحثي على تكرار تأجير سياراتهم، ما حكم هذا المبلغ المعطى لي؟",
    "answer": "لا بأس به."
  },
  {
    "id": 2000,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "أحد الأشخاص اتفق مع صاحب بيت على أن يبيعه البيت من خلال قرض من بنك الإسكان وقام هذا الشخص بالمعاملات الرسمية التي يستلزمها للحصول على القرض (هذه المعاملات تحتاج إلى وعد بالبيع من المالك) وقد تكلف بذلك مقداراً من المال، ولما صار مال القرض مقدوراً على تسلمه من البنك امتنع صاحب البيت عن إتمام البيع : 1 ـ هل يجوز له ذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، وعد صاحب البيت بيع داره له، ثم ندم ولم يف بوعده، وليس عليه شيء."
  },
  {
    "id": 2001,
    "category": "مسائل متفرقة في أحكام العمل",
    "question": "2 ـ وهل من حق الآخر المطالبة بما تكلفه لإتمام المعاملة البنكية بعد أن كان هو السبب في ذلك، أي هل تجري قاعدة التسبيب في حق المالك؟",
    "answer": "ليس من حقه ذلك."
  },
  {
    "id": 2002,
    "category": "​​السحر والشعوذة",
    "question": "شخص يحب فتاة وتقدم لخطبتها لكن أهلها لم يوافقوا بسبب أنهم يريدونها أن تكون قريبة من سكنهم والولد يبعد قليلاً عنهم  السؤال، هل يجوز استخدام السحر لأهلها لجلعهم يوافقون، علماً أن البنت والولد ملتزمون دينياً ولايريدون مخالفة الشرع؟",
    "answer": "لايجوز إستخدام السحر، ولاتعليمه، ولا تعلمه."
  },
  {
    "id": 2003,
    "category": "​​السحر والشعوذة",
    "question": "هناك شخص يدعي قراءة الكف ويعطي الماضي الذي حصل للناس فتخرج صحيحة، فما حكم هذا الشخص ومدى صحته، وهل يجوز التعامل معه؟",
    "answer": "لاتجوز عملية قراءة الكف والإخبار عن الماضي، والمستقبل. لأنه إخبار عن الغيب، ولايعلم الغيب إلا الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2004,
    "category": "​​السحر والشعوذة",
    "question": "هناك بعض الأشخاص الذين يطلق عليهم روحانيون يستخدمون أسرار وخواص بعض السور من القرآن الكريم لتأثير على أناس غيرهم لإقناعهم في بعض الأمور، ومنها في معاملات البيع والشراء والسيطرة عليهم من خلال عمل بعض الأعمال كقرائة سور التوحيد، أو بعض السور لتاثير عليهم.  السؤال، هل هذا العمل جائز، والعامل به غير مأثوم؟ وهل يجوز العمل بهذا العمل لسلب حريّةإنسان آخر حريته في اتخاذ القرار بدون تدخل العوامل الروحانية، وإذا كان غير جائز، فما عقوبة العامل به؟",
    "answer": "لايجوز هذا العمل والعامل به آثم ومعاقب عند الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2005,
    "category": "​​عمل التماثيل",
    "question": "أنا طالب جامعي وتخصصي هو فنون جميلة، ومما يجب أن أرسمه هو الحيوانات والأشجار والإنسان، فما حكم ذلك شرعاً؟",
    "answer": "يجوز رسم ذوات الأرواح من غير تجسيم خارجاً."
  },
  {
    "id": 2006,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "مكلف له عائلة لايستطيع أن يشتري ارضاً للسكن وليس له القدرة الكافية على الإيجار، بنى داراً متواضعة في ارض غير عائدة لأحد وراجع الدوائر الحكومية ذات العلاقة في محافظته فلم يجد لها رسماً ولا رقماً، وهو الآن يسكن فيها، ومستعد لإخلائها فوراً لصاحبها ـ إن وجد ـ أو الدولة عند المطالبة، وفي حالة تمكنه المادي بشراء أرض، أو أيجار سيترك هذه الأرض فوراً أيضاً. ما حكم هذا االمكلف : أولاً ــ السكن. ثانياً : عباداته فيه؟ وفي حالة عدم الجواز سيكون هناك الضرر والمشقة البالغة التي لا تحتمل لمثله؟",
    "answer": "إذا اكانت الأرض المذكورة مواتاً، ولم تكن محياة من قبل أحد، والحكومة غير مانعة عن السكنى فيها، فلا شيء عليه وعباداته صحيحة فيها."
  },
  {
    "id": 2007,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "الدار التي أسكنها تقع ركن ج0 سم متر مع العلم أن هذا التجاوز ليس فيه ضرر على الشارع أبداً، ال:  1 ـ هل يتوجب عليّ هدم السياج في الوقت الحاضر؟",
    "answer": "لامانع من إبقاء السياج طالما لم تطلب الدولة رفعه."
  },
  {
    "id": 2008,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "2 ـ في حال بقاء السياج، هل تترتب عليه أحكام عبادية؟",
    "answer": "لايترتب عليه شيء."
  },
  {
    "id": 2009,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "3 ـ في حال ترتب بعض المحاذير العبادية، ما حكم الأفعال السابقة به كالوضوء والغسل والخلاء؟",
    "answer": "يعلم جوابه مما تقدم."
  },
  {
    "id": 2010,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "سؤالنا حول رفع الخصومات إلى المحاكم المختصة في الوقت الحاضر، علماً بأن صاحب الحق معتدى عليه، وهو من المستضعفين الذين لايستطيعون الدفاع عن أنفسهم؟",
    "answer": "يجوز الرجوع إلى المحاكم لانقاذ حقه إذا لم يتمكن من إنقاذه من طريق الشرع."
  },
  {
    "id": 2011,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "ما حكم دخول المناقصات الحكومية، علماً أن دخولي للمناقصة لغرض أخذ مبلغ مالي من المقاول الثاني؟",
    "answer": "لايجوز الدخول فيها في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2012,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز العمل بالأسود في أوربا؟",
    "answer": "إذا كان المقصود بالعمل بالأسود، هو العمل خلافاً للقانون في ذلك البلد، فلانجوّز مخالفة النظام."
  },
  {
    "id": 2013,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "نحن مجموعة من المواطنين نسأل عن حليّة تزوير شهادات دراسية كتزوير شهادات إيرانية، أو سعودية، أو أي دولة أجنبية أخرى لغرض التعيين في دوائر الدولة، أو التقديم للقبول في الكليات والجامعات الحكومية، فأسئلتنا تتعلق : 1 ـ هل عملية تزوير الشهادات صحيحة للغرضين أعلاه، أي للتعيين، أو الدراسة؟ 2ـ هل الأجرة المأخوذة عن عملية التزوير تعتبر من الرزق الحلال؟ 3 ـ ما هو موقف الموظفين المسؤولين عن تقييم الشهادات، هل يعتبر الكشف عنها كشف هؤلاء المزورين عمل يؤجرون عليه حتى وإن أدى هذا العمل إلى قطع أرزاق هؤلاء المزورين، أو ربما تعريضهم للمحاكمات القضائية والسجن. خصوصاً أن هذا من صلب عمل هؤلاء الموظفين؟",
    "answer": "لايجوز تزوير الشهادات وغيرها وهو محرم واخذ الاجرة عليه حرام واما الكشف والاخبار فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 2014,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز إطلاق العيارات النارية في المناسبات كالأعراس ومجالس الفاتحة التي قد  تخلق الفوضى وفي بعض الأحيان الحوادث العرضية كذلك تسبب الإزعاج والرعب عند بعض الأشخاص وخصوصاً صغار السن؟",
    "answer": "إذا كانت مخالفة لقوانين البلد، او موجبة لإزعاج الناس، او أذيتهم فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 2015,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز إيقاف عداد الكهرباء في الدول الأوربية مع التأكد بعدم معرفة الجهات المزودة لها وذلك لتقليل تكاليف المدفوعات وهل هناك إختلاف بين الدول الإسلامية وغير الإسلامية؟",
    "answer": "لايجوز الغش والعمل المعوج وخلاف النظام. ولأنه في الدول غير الإسلامية قد يؤدي إلى هتك الإسلام والمسلمين."
  },
  {
    "id": 2016,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "ما حكم إعطاء الموظف او الموظفة إجازة مرضية – وهو فعلاً لايستحق هذه الإجازة – وذلك إما مجاملة او لحاجة الموظف للإجازة؟ فما الحكم للموظف او الموظفة؟ وما الحكم للطبيب الذي يعطي الإجازة؟",
    "answer": "لايجوز لهم ذلك لانه خلاف النظام العام مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب وهو محرم شرعاً."
  },
  {
    "id": 2017,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "الكهرباء في العراق موزعة على شكل جدول اي ثلاث ساعات إطفاء وثلاثة تشغيل ويقوم بعض الناس الذين تختلف جداولهم عن الآخرين بالتبادل فهل هذا جائز؟",
    "answer": "إذا كان ذلك مخالفاً للنظام فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2018,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز للموظف في دوائر الدولة الرسمية بالخروج من دائرته قبل إنتهاء الوقت المحدد للدوام إذا كان : 1ـ بعلم الإدارة ولم يضر خروجه بالمصلحة العامة؟ 2ـ بعلم الإدارة ولكن خروجه يضر بالمصلحة العامة؟ 3ـ بدون علم الإدارة؟",
    "answer": "إذا كان خروجه مخالفاً للنظام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2019,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "إني موظف في دائرة حكومية وقدمت شهادة مزورة لكي يتحسن راتبي المعيشي وتم إضافة 300 ألف دينار عراقي. فما رأيكم في هذا المبلغ وإني قدمت الشهادة في عام 2008 ولا اتمكن ان اسحب شهادتي من عملي ولي عائلة تتكون من خمسة افراد؟",
    "answer": "لايجوز التزوير، مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب، وهو محرّم شرعاً."
  },
  {
    "id": 2020,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "انا موظف اعمل يومين واستريح اربعة أيام وهذا هو النظام المعمول في دائرتي كونها دائرة شبه أمنية. هل يجوز لي أن اتأخر عن الدوام لأي سبب كان؟ وهل يجوز لي ان اغيب عن الدوام لأسباب شخصية؟ وهل يجوز ان اعطي مالاً او هدية للشخص المسؤول علي لكي اتأخر او اتغيب؟ وارجو بيان حكم المال الذي اقبضه إذا تبين التقصير في كل الحالات؟ ارجو بيان  الحكم في كل الحالات في حالة الضرورة وغير الضرورة؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة نظام الدولة."
  },
  {
    "id": 2021,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "إني موظف في شركة حكومية بين الحين والآخر أذهب بإيفاد لمدة معينة خارج موقع عملي لأداء عمل أكلف به من قبل الدائرة قد يكون يومين او اكثر فبفضل الله أنجز العمل قبل فترة إنتهاء الإيفاد لكي أستفيد من مصاريف الأيام المتبقية مع علم دائرتي بعودتي قبل الفترة المحددة فما هو حكم المصاريف التي احصل عليها من الإيفاد هل فيها إشكال؟",
    "answer": "اذا لم يكن فيه خلاف النظام فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 2022,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "أنا طبيب اعمل في احدى مستشفيات بغداد وقد عرض عليّ من قبل طبيب زميل لي ان اقوم بتغطية واجبه في الردهة اي الخفارة بعد الدوام الرسمي في مستشفى اخرى غير التي اعمل بها مقابل مبلغ معين من المال، فهل يجوز هذا التعامل وإن كان لايجوز هل هناك طريقة شرعية لقبول مثل هكذا تعامل؟",
    "answer": "إذا كان بموافقة المستشفى الأخرى، وغير مخالف للقوانين فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2023,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "حصلت على بذور من دائرة الزراعة للزرع ولكن تحولت المياه عندنا بالفاو إلى مالحة هل يجوز إستلامها وبيعها او عدمه؟",
    "answer": "لا نرخص العمل المخالف للقانون."
  },
  {
    "id": 2024,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "لو وضعت الدوائر الحكومية بعض الأحيان قوانين مغايرة لقانون الدولة إجتهاداً من المسؤولين لوضع معادلات للمنصب والشهادة والخدمة فهل يكون حراماً عليهم ام لا؟",
    "answer": "إذا كان ذلك من صلاحياتهم القانونية، فيجوز لهم ذلك."
  },
  {
    "id": 2025,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز لي إبقاء الحصة التموينية مفتوحة واوصي لشخص محتاج بإستلامها إذا سافرت خارج العراق ام يجب علي التبليغ لإيقافها علماً ان هناك حرجاً شديداً لي إذا رجعت البلد بإرجاع الحصة مجدداً وذلك لصعوبة المراجعات الحكومية في هذه الشأن؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة القوانين."
  },
  {
    "id": 2026,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "ما رأيكم حول ما يستخدم من طرق صيد تسبب الصيد الجائر للأسماك من ادوات امثال السموم او الصعق الكهربائي او الشباك ذات الفتحات الصغيرة جداً التي تسبب الإبادة والإنقراض للعديد من الأنواع بالإضافة لعدم السماح لها بالتكاثر؟",
    "answer": "يجوز الصيد المذكور، إلا من حيث كونه مخالفاً للقوانين المنظمّة، فلاتجوز."
  },
  {
    "id": 2027,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم بالمسألة الآتية: مهندس حكومي إستلم سيارة (تعود للدائرة الحكومية) وهو مخول بقيادتها. 1ـ هل يجوز له إستخدام السيارة بالتسوق أثناء الدوام او بعده؟ 2ـ هل يجوز له إستخدام السيارة في إيصال أقاربه إلى مشاغلهم؟ 3ـ ما حكم أفراد العائلة الذين يصعدون في السيارة؟",
    "answer": "الجواز متوقف على سعة مأذونية القانون لذلك."
  },
  {
    "id": 2028,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "بعض المهندسين يمنحون موظفيهم المساعدات والإجازات غير القانونية اما انا فلا اسمح لأي موظف ترك العمل ولو ساعة واحدة إلا بإذن رسمي علماً بأن المدير العام يمنع هذه المساعدات وبموجب إعلان معلق في لوحة الإعلانات لكل المهندسين والموظفين. شيخنا ان موقفي سبب لي التهجم من قبل الموظفين ونعتي بأوصاف لا تليق وقد يصل الأمر إلى تعرضي للخطر فماذا افعل؟",
    "answer": "لايجوز العمل خلاف القانون."
  },
  {
    "id": 2029,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "ارجو من سماحتكم بالإستفتاء عن الساعات الإضافية علماً اني اعمل  بإحدى دوائر الدولة وتمنح لنا ساعات إضافية شهرياً غير محددة وتعطى مقابل كل ساعة مبلغ  من المال علماً اني لم اعمل خارج وقت الدوام الرسمي المقرر ويشترط فيها التأخر بعد وقت الدوام أيام العطل وتعطى هذه من قبل المسؤول علينا ولانعلم هل هو مخول من قبل الجهات  العليا أم لا في إعطاء هذه الساعات فهل يجوز إستلامها ام لا؟",
    "answer": "إن كنت تعمل في الساعات الإضافية، فيجوز لك أن تأخذ مبلغاً في مقابلها، وإلاّ فلايجوز. وأما المبالغ التي أخذتها بدون العمل الإضافي فإن كنت فقيراً جاز لك التصرف فيها في مؤونتك شريطة أن لاتأخذ بعد ذلك بدون العمل. وإن كنت غنياً فتصدّق بنصف منها للفقراء، ويجوز لك التصرف في الباقي. وإن كان الأولى التصدّق بالجميع."
  },
  {
    "id": 2030,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز للمعلمين الخروج من المدرسة قبل إنتهاء الدوام الرسمي بعد إتمامهم الحصص التدريسية التي على عاتقهم؟",
    "answer": "اذا كان ذلك خلاف القانون والنظام العام فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 2031,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "تعطي الدولة قروضاً للمواطنين لعمل مشروع محدد لديها فما حكم من عمل بالقرض مشروعاً آخر واطلع الدولة على مشروع وهمي؟",
    "answer": "لا نرخص العمل المذكور لانه يستلزم الكذب."
  },
  {
    "id": 2032,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "إني موظف في الحكومة العراقية وأستلم راتباً قليلاً فهل يجوز ان ازوّر شهادة دراسية علماً إني اعمل كما يعمل اصحاب الشهادة وإني بحاجة لهذا الراتب؟",
    "answer": "لايجوز التزوير."
  },
  {
    "id": 2033,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "شخص يذهب للمستشفى للمراجعة وبحكم معرفته بالموظف اوالطبيب المعالج يتقدّم على غيره في الدخول على الطبيب، فهل هذا الفعل من قبل الطبيب او الموظف او من نفس الشخص المراجع للطبيب جائز ام لا؟",
    "answer": "ينبغي أن لا يفعل ذلك، إلا أن تكون هناك أولوية، او ضرورة من جهات أخرى."
  },
  {
    "id": 2034,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "توجد في الدائرة الحكومية التي نعمل بها خدمة إنترنت متوفرة، فهل يجوز التصفّح بها بأمور عامة في الأوقات التي لايوجد عمل  لدينا وبعد القيام بكافة الواجبات المناطة بنا؟",
    "answer": "لابأس به في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2035,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "في الكثير من وزارات الدولة ومؤسساتها تمنح الوزارة لبعض الموظفين كمدراء المكاتب او موظفي المتابعة وغيرهم رصيداً شهرياً من كارتات الموبايل لتمشية امور العمل الذي قد يتطلب إستعمال الهاتف فهل يجوز إستعمال هذا الرصيد للمكالمات الشخصية التي ليس لها علاقة بالعمل؟",
    "answer": "جواز إستعماله في المكالمات الشخصية يتبع مقدار الإذن ضمن صلاحيات المسؤول عن ذلك قانوناً."
  },
  {
    "id": 2036,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "سبق وان عوضتنا الدولة عن منازلنا التي رحلنا عنها ودمرت في الحرب والممتلكات الأخرى عام 1986 واليوم جاء تعويض للمرحلين في ذلك الحين. هل يجوز أن نستلم مرة ثانية عنها؟",
    "answer": "لايجوز إستلام التعويض مرة ثانية إذا كان التعويض الأول مجزياً في وقته والاّ يجوز."
  },
  {
    "id": 2037,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "إني موظفة خدمة على الملاك الدائم مشغولة في أمور البيت ولدي امور اخرى تجبرني على عدم الدوام فهل يجوز شرعاً ان اعطي لمرأة نصف الراتب وتقوم بتنفيذ واجباتي في المدرسة علماً ان  الوظيفة لايمكن تحويلها إليها كونها ملاكاً دائماً ولايوجد لدي مصدر رزق غير هذه الوظيفة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2038,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "نحن مجموعة من  الموظفين ولنا بعض الاسئلة حول  وقت الصلاة: 1ـ لو حضر وقت الصلاة وكان هناك مجموعة من المراجعين فأيهما يقدّم أداء الصلاة ام إكمال العمل؟ 2ـ ما الحكم لو فات وقت الصلاة ونحن منشغلون بإكمال العمل؟ 3ـ لو كان وقت الصلاة مضيقاً (كصلاة الآيات) بحيث يفوت وقت الصلاة لو أكملت عملي؟ 4ـ لو تزامن الغداء مع وقت الصلاة، فأيهما يقدّم وهل يختلف الحكم بإختلاف حالة المكلف كونه جائعاً او متعباً مع سعة الوقت؟",
    "answer": "ينبغي تقديم الصلاة في وقتها فهو افضل، ولايجوز تقديم الصلاة على العمل في سعة وقت الصلاة لو كان وقت العمل المستأجر عليه مضيقاً. أما مع سعة وقت العمل فلامانع من تقديم الصلاة خصوصاً ان وقت  الصلاة لايكون واقعاً تحت الإجارة بحسب العادة."
  },
  {
    "id": 2039,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز تزوير شهادة دراسية للحصول على شهادة أعلى كتزوير شهادة إعدادية للحصول على شهادة الكلية؟",
    "answer": "لايجوز التزوير مضافاً إلى أنه يستلزم الكذب، وهو محرم شرعاً."
  },
  {
    "id": 2040,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "توجد بعض قطع الأراضي بمساحة 200 متر مربع ضمن مربعات سكنية وعائدية هذه القطع إلى البلدية وهذه القطع فارغة وليست مخصصة للخدمات العامة او إلى أي شيء آخر فأنا أستطيع أن اسكن في أحدها وفيما بعد تملّك لي وفق القانون بمبلغ معين ولاسيما أنه لاتوجد لدي قطعة ارض او دار سكن فهل تأذنون لنا بذلك؟",
    "answer": "اذا لم يكن مانع من قبل الدولة فلا بأس."
  },
  {
    "id": 2041,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "والدتي موظفة في مصرف حكومي فهل في راتبها إشكال شرعي ام لا؟",
    "answer": "إذا كان شغلها في المصرف حلالاً، فلا إشكال في راتبها."
  },
  {
    "id": 2042,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "انا احد الموظفين في دوائر الدولة عملنا توزيع إستمارات تعويضية للمهجرين في بعض الاحيان نقدم اصدقاءنا او اقرباءنا او بعض  المسؤولين في الحكومة او العجزة او النساء على باقي المواطنين الذين يقفون في الطابور. فهل يجوز ذلك وهل عملنا السابق فيه مخالفة شرعية؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة النظام العام."
  },
  {
    "id": 2043,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز تزوير شهادة دراسية من اجل الحصول على رتبة عسكرية وما حكم الراتب الذي يأخذه الشخص إذا كان قد زور الشهادة بالفعل وحصل على الرتبة علماً إنني من المجاهدين ضد النظام السابق؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة النظام العام مضافاً إلى ان التزوير محرم وعمل قبيح في نفسه ومستلزم للكذب الذي هو مجرم في الكتاب والسنة. نعم، لاباس بأخذ الراتب إذا كان يؤدي وظيفته بصورة جيدة وتامة."
  },
  {
    "id": 2044,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "إني موظف في احد وزارات الدولة هل يجوز ان استعمل الورق في الدائرة التي اعمل بها لطبع مواضيع من الإنترنت وبطابعة الدائرة أيضاً علماً ان هذه المواضيع التي اريد طباعتها شخصية وليس لها علاقة بعمل الدائرة، وإذا لايجوز فهل يملك مدير المكتب او القسم صلاحية الإذن بالإستعمال؟",
    "answer": "إذا كان إستعمال الآلات في ذلك متعارفاً بين الموظفين ومجاز من قبل الدولة فلا بأس ولكن ينبغي أن لا  يتجاوز حدود المتعارف."
  },
  {
    "id": 2045,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "شخص موظف في الدولة ولا تعطيه مقابل أتعابه، فيأخذ بعض البضاعة من الدولة ثم يبيعها عليها، فهل يجوز ان  يأخذ مقابل أتعابه بهذه الطريقة ام لا؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 2046,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "اعمل  مدرساً في احدى الجامعات واعمل بما يرضي الله قدر إستطاعتي إلا أن رئيس الجامعة التي اعمل بها يريد ان ازيد درجات الطلاب بدون وجه حق بحجة ان نسبة النجاح متدنية ويهددني عن طريق عميد كليتي ورئيس قسمي فما هو الحكم الشرعي المترتب علي وعلى رئيس قسمي وعميدي ورئيس جامعتي في حالة إستجبت لطلباتهم او في حالة إصراري على الرفض علماً ان الزيادة المطلوبة تفوق العشر  درجات؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2047,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز بناء الحسينيات في  التجاوزات وما حكم الصلاة فيها وما حكم المجالس التي تقام فيها؟",
    "answer": "لا بأس اذا لم يكن مانع من قبل الحكومة كما لابأس يالصلاة فيها والمجالس الحسنية."
  },
  {
    "id": 2048,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "اني موظف في الوحدة المالية في احد دوائر الدولة ووظيفتي تشتمل تسليم الموظفين الحوافز والأرباح وهذا يكون مرة واحدة في نهاية العام او تسليم الراتب الشهري، وفي كلتا الحالتين تحدث حالة معينة ارجو بيان رأيكم وحكمها الشرعي الحالة هي مثلاً موظف راتبه الشهري 25600 فأنا اعطيه 25500 أي اقل من راتبه بمقدار 100 دينار وذلك بسبب ان اصغر فئة نقدية متداولة هي 250 دينار وبذلك تبقى لدي مبالغ فروقات الراتب؟",
    "answer": "تصدّق بالمبلغ الزائد الموجود عندك للفقراء. وعليك في مفروض السؤال في المستقبل ان تأخذ الإذن من الموظفين وقت توزيع الرواتب عليهم، إذا لم تعلم برضاهم بالمبلغ الباقي عندك من راتبهم."
  },
  {
    "id": 2049,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "تقوم دائرة الماء والمجاري بجباية أجور الماء مع فارق في المبلغ لايمكن إرجاعه لعدم وجود العملة فما حكم أخذ المبلغ مع الفارق وما حكم اخذ الفارق من الدائرة عن جمع جميع الفوارق وتوزيعها على الموظفين شهرياً؟",
    "answer": "مع إعراض أصحابها عنها، او رضائهم بذلك لامانع من التصرف بهذه الأموال بالطريقة المذكورة."
  },
  {
    "id": 2050,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "بدأت بوظيفة بأحد دوائر الدولة لذا أريد إذناً من سماحة الشيخ (دام ظله) بالصلاة داخل الدائرة وبإستلام الراتب؟",
    "answer": "أنت ماذون في إستلام راتبك بشروط: 1ـ أن يكون عملك حلالاً. 2 ـأن يصرف راتبك في الحلال. 3ـ إذا زاد في آخر السنة، يخمس."
  },
  {
    "id": 2051,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "نحن موظفون في مطحنة حكومية وان الدولة تريد نسبة إنتاج شهرية حيث نقوم بإيفاء تلك النسبة المقررة وهناك زيادة تخرج من مادة الطحين نتيجة النمو المائي غير مطالبين فهل يمكن الأخذ من هذه الزيادة : 1ـ إلى البيت عند الحاجة ام لا؟2ـ للبيع؟ علماً انها لاتضر بأحد من مسؤولي الإنتاج او أمين المخزن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كان أصحابها معرضين عنها فلامانع من أخذها."
  },
  {
    "id": 2052,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "تطرح الحكومات في البلاد  العربية والإسلامية على البرلمانات قانون العقوبات، وهو لاينسجم مع  قانون العقوبات في الشريعة الإسلامية، ولايمكن إسقاطه او تعديله إلى ما يتناسب مع الشريعة الإسلامية هل يجوز للنواب الإسلاميين التصويت عليه ام رفضه ام إلتزام الصمت والحياد؟ وهل يمكن بقاء البلاد في منطقة فراغ دون قانون عقوبات يردع المجرمين ويعيد الحقوق إلى أصحابها ام يوجد حل شرعي في هذه الحالة التي عليها البلاد العربية والإسلامية؟",
    "answer": "وظيفة النواب المنع من تشريع قانون يخالف ويعارض أحكام الشريعة الإسلامية اذا كانوا متمكنين من ذلك . وعلى الحكومة أن تعمل بقانون العقوبات الإسلامية."
  },
  {
    "id": 2053,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": ": انا شخص اعمل في  احد دوائر الدولة كـ(مدرس) واشاهد الكثير من الأعمال الباطلة والمنكرة والحرام المرتكب من تلاعب في الدرجات وحالات تزوير وعدم إنضباط في الدوام وعدم الإلتزام بالدوام الرسمي واوقاته إلى آخره… من المخالفات التي لا مجال لذكرها وحرصاً مني على مصلحة الطلبة وعدم الرضا بالخطأ قدمت النصح إلى مدير المدرسة اكثر من مرة ولكن دون جدوى لذلك حرصاً مني على الصالح العام قمت بإرسال شكوى مفصلة إلى مديرية النزاهة وشرحت فيها كل التفاصيل الخاصة بمشاكل المدرسة وفعلاً جاءت لجنة لمتابعة الموضوع ولكن في المحصلة لم يتخذ أي إجراء قانوني يخص الموضوع اصبحت انا مثار الشكوك لدى المدير واعوانه ولكن خوفاً مني على وظيفتي وخوفاً من الضرر الذي قد يلحق بي انكرت انا من ارسل الرسالة والله يشهد اني لم اقم بهذا العمل إلا امراً بالمعروف ونهياً عن المنكر، انا لا زلت انكر من ارسل الشكوى فما حكمي علماً ان هؤلاء الناس ليسوا ممن تأمن شرهم وهم اصحاب الدنيا وليسوا اصحاب دين؟",
    "answer": "الفساد المنتشر فعلاً في كافة دوائر الدولة من العالي إلى الداني إرهاب ثانوي في البلد، ولابد من محاربة ذلك بكل الوسائل الممكنة والمتاحة لإنقاذ البلد. أما إذا خفت الضرر على نفسك منهم، فيجوز لك الإنكار."
  },
  {
    "id": 2054,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "نحن اصحاب مهن قسم منا لديه عقارات وقسم منا لديه مهن وقسم منا لديه محلات منها ملك له ومنها إيجار وكلنا غير موظفين في دوائر الدولة وليس لدينا اي راتب من الدولة – نسال – هل يحق لنا ان نأخذ راتباً من الرعاية الإجتماعية بعنوان العاطلين عن العمل علماً ان  هذا الراتب له ضوابط وشروط منها: ان العاطل عن العمل لا يتقاضى اي راتب او تقاعد من الدولة ومنها انه لا يملك اي مصدر رزق يؤمن له ولعائلته العيش مثل الأرض الزراعية او مهنة من المهن الحرة وغيرها من الضوابط والشروط.",
    "answer": "لايجوز لكم أخذ الراتب من الرعاية الإجتماعية."
  },
  {
    "id": 2055,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "حول بطاقة التموين الخاصة بمادة النفط والغاز المخصصة للمواطنين. هل يستطيع صاحب البطاقة بيعها والإستفادة من قيمتها؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 2056,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "شخص كان موظفاً في زمن النظام البائد وكان عمله توزيع الرواتب على الموظفين فيقول كنت اوزع الرواتب على الموظفين بالتمام والكمال ويزود عندي مبلغ من المال فاصرف هذا المبلغ، ما حكم هذا المال الزائد وماذا افعل؟",
    "answer": "في مورد السؤال، يجب عليك التصدّق بالمال المذكور."
  },
  {
    "id": 2057,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "موظف يريد الذهاب لأداء العمرة المستحبة ولكن في الدائرة لا تعطي الإجازة إلاّ بعنوان بناء بيت او مرض او أمومة ومدير الدائرة ليس له صلاحية خلاف ذلك فهل يجوز تقديم طلب بأحد هذه العنوانين لأداء الفريضة المستحبة؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه كذب وهو حرام."
  },
  {
    "id": 2058,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يجوز الخروج قبل نهاية الدوام الرسمي بساعة او ساعتين إذا كان عملي المكلف به لذلك اليوم إنتهى بالكامل ولم يبق لي سوى الجلوس؟",
    "answer": "إن كان مخالفاً للقانون العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2059,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "هل يحق لموظفي الصحة كالصيدلاني مثلاً ان يعطي الدواء لمن يحتاج إليه من المرضى، مع أن القانون المتبع في وزارة الصحة ان الدواء لا يصرف إلا بوصفة طبية؟",
    "answer": "لايجوز، إذا كان الدواء بسيطا كجب وجع الرأس مثلاً ويعلم انه لا يضره جاز له اعطاؤه بدون الوصفة واما اذا احتمل انه يضره فلا يجوز اعطاؤه بدونها."
  },
  {
    "id": 2060,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "موظف دولة يعمل في لجنة مشكلة لشراء وتصليح المواد التي تطلبها الدائرة المنتسب إليها، والدولة ترصد مبلغاً مقطوعاً لهذا الأمر. وهو بدوره: 1ـ ينزل إلى الشارع. 2ـ يبحث عن محلات مختلفة. 3ـ يستخدم خبرته لإنتقاد أجود المواد. وهو غير  مطالب بذلك، فهل يستطيع ان يبقي لنفسه مبلغاً معيناً من مبلغ الدولة المرصود كأجرة لتعبه ونزوله وخبرته.",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 2061,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "اني موظف حكومي وعملي هو على الحاسبة (الكمبيوتر) فهل يجوز لي إستخدام الحاسبة للألعاب في اوقات الفراغ او سماع قصيدة حسينية او قرآن، ويوجد في الحاسبة انترنت فهل يجوز إستخدامه لأغراض شخصية؟",
    "answer": "إذا لم  يكن إستخدام الحاسبة، او الإنترنت خلاف النظام، فلابأس به."
  },
  {
    "id": 2062,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "نحن لفيف من مواطني محافظة بغداد نلتمس من عطفكم ورعايتكم للأمة خصوصاً من موقعكم فكنتم حصونا للأمة من الإنزلاق في مخاطر الفتنة المقيتة ولكننا وللأسف الشديد نعاني اشد المعاناة من الظواهر المنحرفة الآخذة بالتصاعد يوماً بعد يوم حتى اصبحت ظاهرة شرب الخمور والملاهي تتزايد يوما بعد يوم دون ادنى رادع ديني او أخلاقي من المفسدين والظالمين بل حتى من الحكومة العراقية؟",
    "answer": "على الحكومة ان تمنع منعاً باتاً ظاهرة الفساد المنتشرة كشرب الخمور، والملاهي، والدعارة. لأنها مخالفة لأصول  الإسلام، وكل عمل يكون مخالفاً لأصول الإسلام وثوابته فهو ممنوع في البلد ومرفوض بحسب الدستور الجديد أيضاً."
  },
  {
    "id": 2063,
    "category": "​​مخالفة قوانين الدولة",
    "question": "شخص له مال على آخر، فادعى عليه عند القضاء التابع لدولة غيرإسلامية فحبسه بذلك عدة أشهر، هل يجوز للمحبوس بعد خروجه أن يطالب بعوض ما حبسه باعتبار أنه فوت عليه منفعة العمل والتكسب خلال مدة الحبس؟ وهل يجوز لصاحب المال أي المدّعي أن يطالب المدعى عليه بنفقات الدعوى للمحامي، وغيره؟",
    "answer": "لايجوز للمحبوس ذلك كما لايجوز لصاحب المال أن يطالب المحبوس بنفقات الدعوى."
  },
  {
    "id": 2064,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": "هل تكفي إجازة غير مرجع التقليد للتصدق بمجهول المالك؟",
    "answer": "الأحوط أن يكون بإذن الحاكم الشرعي الجامع للشرائط."
  },
  {
    "id": 2065,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": ": تمنح الدولة بعض المواطنين أراضي وهذه الأراضي على أنحاء : نحو منها أراضي موات، ونحومنها أراضي مجهولة المالك، إلاّ أن بعضها يعلم أن مالكها غير إمامي، وبعضها يحتمل أن مالكها إمامي، فهل يجوز للإمامي تملكها بإذن من الحاكم الشرعي، وإذا توقفت الملكية على الإذن فهل عليه أن يدفع مقدار قيمتها، أو ثلثها، او أكثر، أو أقل من ذلك للحاكم الشرعي؟",
    "answer": "أما الأراضي التي هي موات بالأصالة فلا مانع من التصرف فيها وتملّكها من خلال إحيائها، وأما الأراضي التي هي مجهول مالكها فعلى من يتصرف فيها أن يشتريها من الحاكم الشرعي، أو وكيله اذا لم يكن صاحبها معلوماً او وارثه والا فلا بد من الرجوع اليه."
  },
  {
    "id": 2066,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": "هناك شخص يقول إني سرقت من المصرف مبلغ عشرة ملايين دينار أثناء الأحداث التي تلت سقوط النظام البائد واشتغلت به في معاملات حلال بيع وشراء والآن أصبح المبلغ ثلاثين مليون دينار، وأنا نادم جداً وأريد إرجاعه، فهل أرجع أصل المبلغ أي العشرة ملايين، أم مع الأرباح؟",
    "answer": "عليك أن ترجع أصل المبلغ إلى الحاكم الشرعي على أساس أنه مجهول المالك، والأرباح لك."
  },
  {
    "id": 2067,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": "سبق وأن اشتريت جهاز كمبيوتر من أحد ضباط الجيش العراقي وكان ثمنه 285 دولار أثناء الإحتلال، وقال لي أن الجهاز أعطاه إليه آمر الوحدة بنية الإرجاع بعد انتهاء الحرب وإن لم يعد وكل ضابط يأخذ الجهاز له، فما الحكم؟ علماً أني بعت الجهاز بثمن 250 ألف دينار عراقي بعد ذلك؟",
    "answer": "إذا كنت تعلم، أو تطمئن بأن الجهاز المذكور ملك الغير ولكن مالكه مجهول، فعليك التصدّق بثمنه للفقراء بثواب صاحبه ان كنت غنياً امام اذا كنت فقيراً فلك ان تتصرف فيه واما اذا لم تعلم بذلك فلا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 2068,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": "هل يشترط عند إستلام الموظف الراتب من قبل الدولة او اي اموال اخرى ان ينوي حال القبض إستلام تلك الأموال نيابة عن الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "إذا كان الراتب مقابل عمل ليس فيه محذور شرعيً وكان سائغاً في حد نفسه حلّ له أخذ المال مقابله ولابد أن يكون أخذه وكالة عن الحاكم الشرعي او وكيله أو بإذنه."
  },
  {
    "id": 2069,
    "category": "مجهول المالك",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز لوكيلكم ان يجيز المكلف ان يتصدق بثمن مجهول المالك بأن يأخذ العين ويتصدق بثمنها؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2070,
    "category": "​​حقوق النشر",
    "question": "سؤال(1)         : ماهي حدود حقوق الطباعة والنسخ والنشر للمشرع الإسلامي؟",
    "answer": "الحقوق المذكورة غير ثابتة عندنا بل من اشترى شيئاً فله أن يطبعه ويستنسخه و ينشره."
  },
  {
    "id": 2071,
    "category": "​​حقوق النشر",
    "question": "سؤال(1)         : توجد عبارة حقوق الطبع والنسخ محفوظة للناشر على الكتب، والأقراص الألكترونية التي تحتوي مسلسلات، أفلام، برامج.. والتي تعني لزوم أخذ موافقة خطية من الناشر تخول الفرد لطبع هذه المواد وإلا من الممكن أن يتعرض للمحاكمة امام المحكمة، ويؤخذ منه تعويض مالي، أو سجن؟",
    "answer": "لا أثر للعبارة المذكورة شرعاً ولم تثبت بهذه الحقوق من منظور الشرع نعم تثبت قانوناً."
  },
  {
    "id": 2072,
    "category": "​​حقوق النشر",
    "question": "سؤال(1)         : بالنسبة لي كمستهلك وليس تاجراً، هل يجوز لي طبع الكتب، أو الأقراص المدمجة (للحاسوب) وتوزيعها على أصدقائي سواءاً الدينية، أو الدراسية بدون مقابل، او مال مع وجود عبارة حقوق الطبع محفوظة؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 2073,
    "category": "​​حقوق النشر",
    "question": "سؤال(1)         : عند معرفتي لموقع الألكتروني على الشبكة العنكبوتية (الإنترنيت) يوفر مواد قابلة للتحميل على جهاز الحاسوب مجاناً مع أنها تتطلب ترخيصاً من أصحابها، ولكن غالباً لا تكون هذه المواقع بها ترخيص من أصحاب المواد المبثوثة في ذلك الموقع، هل يجوز لي أن أنزل من هذا الموقع لاستخدامي الشخصي، هل يجوز أن أخبر أصدقائي عن ذلك الموقع ليستفيدوا منه؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا لم يكن ذلك تصرفاً في مالهم، ولا ضرراً عليهم، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2074,
    "category": "​​حقوق النشر",
    "question": "سؤال(1)         : هل هناك فرق في الحكم والتطبيق بين الشركات التي أصولها في دول غير إسلامية والشركات التي تقع في دول إسلامية؟",
    "answer": "لا فرق فيه."
  },
  {
    "id": 2075,
    "category": "​​آلات القمار",
    "question": "سؤال(1)         : من المعلوم فقهياً حرمة البليارد بالنرد، المصطلح عليه بلعبة (الطاولة) التي يرمى فيها الزهر، وفي أيامنا توجد ألعاب كثيرة للأطفال مغايرة للطاولة وكلها تشتمل على الزهر، فهل تعتبر هذه الألعاب محرمة، أو لا؟",
    "answer": "نعم، مع صدق آلات القمار عليها يحرم اللعب بها مطلقاً."
  },
  {
    "id": 2076,
    "category": "​​آلات القمار",
    "question": "هل يجوز لمتفرجي سباق الخيل الرهان على الحصان الفائز فيما بينهم لو فاز ذلك الحصان يدفع لصاحب التخمين الصحيح المال المتفق عليه، أم ذلك من القمار؟",
    "answer": "يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2077,
    "category": "​​آلات القمار",
    "question": "هل لعب البلي ستيشن جائز، أو محرم في البيت. 1 ـ بالنسبة لمن هم دون سن التكليف الشرعي؟ 2 ـ بالنسبة للمكلفين شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز مع الرهن."
  },
  {
    "id": 2078,
    "category": "​​آلات القمار",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز اللعب بالآلات المعدة للقمار إذا كان دون رهان؟",
    "answer": "لايجوز اللعب بآلات القمار مطلقاً، وإن كان بدون رهان."
  },
  {
    "id": 2079,
    "category": "​​آلات القمار",
    "question": "سؤال(1)         : هل يجوز اللعب بالبليارد والفيشة إذا كان ذلك بدون رهان؟",
    "answer": "لا بأس باللعب بالبليارد والفيشة في نفسه بدون رهان."
  },
  {
    "id": 2080,
    "category": "الموسيقي والغنا",
    "question": "شخص يعمل بالغناء يرسل أموالاً إلى أهله في العراق للمعيشة ’ وكذلك يرسل راتباً شهرياُ إلى أحدى عوائل الأيتام من أرحامه للمعيشة علماً أن هؤلاء الأيتام ليس لهم دخل إلاّ هذا الراتب الذي يرسله، فما حكم هذه الأموال، وهل يجوز له أخذها والإستفادة منها؟",
    "answer": "يجوز أخذها والإستفادة منها، إلاّ إذا علم أن هذه الأموال بعينها من كسبه الحرام مع المسلمين فقط."
  },
  {
    "id": 2081,
    "category": "الموسيقي والغنا",
    "question": "نرى في عصرنا الحاضر، إحياء المناسب الدينية (مناسبات أهل البيت عليهم السلام)، وهي من أفضل العبادات،سواء أكانت بالحسينات، أو المساجد، بالأهازيج والقصائد التي تحمل نغمة التصفير وتحمل معها تصفيق الجمهور وبعضها الآلات موسيقية. 1-هل هناك دليل شرعي على حلية التصفيق؟ 2-وما رأي سماحتكم بإصدارات بعض الرواديد التي تحمل صبغة موسيقة وألحان غنائية؟",
    "answer": "1 ـ لا بأس في التصفيق في حدّ نفسه شريطة أن لايخرج عن الحدود المتعارفة. 2 ـ إذا لم يصدق على الأناشيد المذكورة في مفروض السؤال الغناء عند العرف فلا بأس بالإستماع إليها، إذ المحرّم في الشريعة المقدّسة هو الغناء، وهو الصوت بالكيفية اللهوية المناسبة للمجالس اللهوية."
  },
  {
    "id": 2082,
    "category": "الموسيقي والغنا",
    "question": "إستعمال آلات الموسيقى المناسبة لمجالس اللهو والباطل في مدائح ومراثي أهل البيت عليهم السلام مدة من الزمن هل يؤدي إلى صيرورتها آلات مشتركة فيجوز حينئذٍ إستعمالها إبتداءاً، أم لا؟ وهل يرجع في عدها مشتركة، أو لا إلى العرف؟ بناءاً على تبعية الأحكام للمصالح والمفاسد، هل ينقلب ما فيه المفسدة إلى ما فيه المصلحة، أو العكس مثلاً بحسب تغيّر نظرة العرف؟ ما هي الموارد التي يرجع فيها إلى العرف؟",
    "answer": "الظاهر أن العرف لايعدّ آلات الموسيقى لمجالس اللهو والباطل من الآلات المشتركة. وأمّا إذا لم تكن معدّة لها، بل قد تستعمل فيها، وقد تستعمل في غيرها فهي من الآلات المشتركة. وأما الموارد التي يرجع فيها إلى العرف فهي التي لم يرد في الشرع تحديد مفهومها بحدود معيّنة كمّاً وكيفاً."
  },
  {
    "id": 2083,
    "category": "الموسيقي والغنا",
    "question": "هل يجوز الإستماع إلى الغناء، أو الموسيقى لأجل رقص المرأة لزوجها، أم الأمر غير جائز؟",
    "answer": "لايجوز إستماع الغناء في كل حال."
  },
  {
    "id": 2084,
    "category": "الموسيقي والغنا",
    "question": "ما حكم التعلم والعزف الموسيقي الذي لايكون شبيهاً لمجالس اللهو والطرب؟",
    "answer": "تعلم العزف والموسيقى مطلقاً يؤدي في نهاية المطاف إلى إستخدامه في مجالس اللهو واللعب والتكلم بالباطل، ولهذا لانرى مجوّزاً لذلك."
  },
  {
    "id": 2085,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "سمعنا من البعض أن استثمار الحق الشرعي لايجوز إطلاقاً ولو كان منفعته للمؤمنين أكثر من الصرف، ما رأي سماحتكم بهذا القول؟",
    "answer": "لايجوز عندنا أيضاً، وجوازه منوط بشروط لايستطيع المستثمر مراعاة تلك الشروط تماماً."
  },
  {
    "id": 2086,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "توجد شركة تعمل بنظام التسويق الألكتروني تقوم بعمل حجوزات للمسافرين. بإمكانك أن تحجز عن طريقها للسكن في أي مكان أردت السفر إليه وإذا حجزت عن طريقها سواءٌ سافرت أم لم تسافر تقوم الشركة بإدراج اسمك كعميل لديها وإذا أتيت بعدد معين من الأشخاص للحجز عن طريق الشركة تقوم الشركة بإعطائك مبلغاً من المال، وأيضاً لك نسبة من الربح العام للشركة، فهل يجوز الإشتراك في هذه الشركة؟",
    "answer": "نعم، يجوز الإشتراك فيها."
  },
  {
    "id": 2087,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "يوجد قانون في مملكة البحرين من قبل وزارة العمل، وهو إعطاء نسبة معينة للعمالة الأجنبية للشركات بشرط توظيف عدد معين من ذوي الجنسية البحرينية، وعملاً بهذا القرار تقوم بعض الشركات بتسجيل أسماء بعض الأشخاص مقابل مبلغ معين ثم تقوم بجلب العمالة الأجنبية، وأما أن تبقى هذا الموظف، أو تفصله بحسب القرار معه. ونحن جماعة توظفنا في إحدى هذه الشركات بنية العمل فيها وقد كانت هذه الشركة تفرض علينا بعض الأعمال البسيطة في البداية ثم اكتفت منا بتسجيل حضورنا اليومي فقط ثم بعد مدة استغنت عن ذلك أيضاً مازلنا نستلم راتبنا الشهري من غير معارضة من الشركة إلا في بعض الحالات التي تتأخر فيها في الدفع. وقد كثر في الآونة الأخيرة هذا الأمر وصار كثير من الشباب بطالة مقنعة. وهذه مجموعة من الأسئلة المتعلقة بهذا الموضوع : 1 ـ ما حكم أصل إعطاء البطاقة السكانية في هذه الشركات؟ 2 ـ ما حكم عملنا نحن الذي أقدمنا عليه بالشرح السابق؟ 3 ـ ما هو حكم الأموال التي استلمناها؟ 4ـ لولم تعلم بنية صاحب الشركة، هل هي مخالفة القانون بجلب الأجانب، أو أنه يتبرع لنا بدفع الراتب الشهري، وهل يجب علينا الفحص؟ 5ـ لو علمنا بأنه أراد مخالفة القانون، فما هي وظيفتنا الفعلية؟",
    "answer": "لا بأس بالتسجيل في هذه الشركات في نفسه ولكن المسجلين لايستحقون الراتب بدون العمل. وأما إذا كانت الشركة تدفع الراتب لهم برضاها ورغبتها بدون إجبار جاز لهم إستلامه وينبغي عليهم الإجتناب عن ذلك إذا كانوا يعلمون بنوايا الشركة وإنها ترتكب خلاف النظام في البلد."
  },
  {
    "id": 2088,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "تم الإتفاق بيني وبين أحد الأشخاص على إقامة شركة بيننا تكون شروطها : 1 ـ تقسم الأرباح بنسبة 50% لكل شريك. 2ـ لايوجد رأس مال في الشركة بل فقط شراكة بالأرباح المتأتية عن تصميم البرامج. 3 ـ لم نحدد فترة زمنية لعقد الشركة. وبعد فترة وبسبب إحساسي بالغبن في هذه الشركة لأنني أقوم بمعظم الأعمال وبسبب عدم ارتياحي لأخلاقيات شريكي (حيث جرت محاكمته لاحقاً بتهمة السرقة) وبعد اطلاعي على الإنترنيت على بطلان الشركة لأنها مشابه لشركة الأبدان، أو المفاوضة قمت بالطلب منه فسخ الشركة فوافق على ذلك. 1 ـ هل عقد الشركة هذا صحيح؟ 2 ـ ما حكم الأموال المتأتية عن هذه الشركة والتي تقاسمنها بيننا في فترة الشراكة؟ 3 ـ هل يجب أن أطالبه بالأموال التي كنت أدفعها لشراء إحتياجات تصميم البرامج (مثل الحاسوب وغيره)؟ 4 ـ في حال كان يوجد زبون لبرنامج كمبيوتر قد تم الإتفاق معه في الفترة التي كانت الشراكة موجودة ولم انتهي من تصميم برنامج الكمبيوتر الذي طلبه مني حتى الآن بالرغم أن عقد الشركة قد فسخ، فهل يجب أن أعطي لشريكي السابق نسبة 50% من الربح، أو لايحق له شيء من الربح، أو يوجد حكم آخر (مع ملاحظة أن هذا الزبون قد طلب مني مباشرة البرنامج وليس عبر شريكي، وأنا قمت بكل الأعمال من تأمين الزبون وتصميم البرنامج له؟",
    "answer": "عقد الشركة وإن كان باطلاً إلاّ أن إقتسام الأموال بينكما بالتراضي لا بأس به، وعليه فإذا كانت المعاملات في كل شيء بالتراضي بينكما فلابأس بها غير المعاملات الربوية. ولا بأس بإعطاء الشريك النصف من نسبة العمل إلى زمان فسخ الشركة واما في الواقع فهل هو مستحق أولا؟ فهو بحاجة الى حضور الطرفين معاً."
  },
  {
    "id": 2089,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "1 ـ هل يصح في عقد الشركة أن يتعهد أحد الشريكين بأن يشتري حصة الشريك الآخر تدريجياً؟ 2 ـ هل يجوز لأحد الشريكين أن يستأجر حصة الشريك الآخر بإذنه وبأجرة معلومة، ولمدة محددة؟",
    "answer": "نعم، يصح. ولا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2090,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "تشارك شخصان في مشروع معين، فدفع الشريك الأول ثلثي رأس المال (50 مليون دينار) ودفع الشريك الثاني ثلث رأس المال (25 مليون دينار)، وأفهم الشريك الأول شريكه بأن المشروع مدته شهر أو أكثر بقليل والذي حصل فعلاً  نتيجة المسائل القانونية الرسمية والروتين، تأخر المشروع لأكثر من 14 شهراً، ولحد الآن لم يحسم ولم يستلم الشريك الأول رأس ماله من المشروع، وخلال هذه المدة طالب الشريك الثاني (صاحب الثلث) بنسبة ما دفعه من مال في هذا المشروع كون تأخير المبلغ ضرراً عليه. وفعلاً قام الشريك الأول بدفع مبلغ (25 مليون دينار) لشريكه الثاني. وحسب إدعاء الشريك الأول وبعد حسابات دقيقة اكتشف أن المشروع قد خسر راس ماله فضلاً عن أرباحه. وال: 1ـ هل يستحق الشريك الثاني الذي استلم رأس ماله من أرباح المشروع لو ظهرت فيه أرباح؟",
    "answer": "نعم، يستحق الشريك الثاني من الأرباح إذا كانت للشركة أرباح قبل فسخها واستلام الشريك راس ماله منها."
  },
  {
    "id": 2091,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "2 ـ إذا تبين فعلاً أن المشروع قد خسر رأس ماله فعلاً مع أرباحه، فهل يستحق الشريك الثاني فوائد تأخير المبلغ، علماً أن المدة المتفق عليها كانت شهراً وتأخر المشروع لأكثر من شهر؟",
    "answer": "لايستحق أي فائدة على تأخير المبلغ، ولايجوز له أخذها."
  },
  {
    "id": 2092,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إننا في منطقة ريفية ولدينا إسالة ماء أسست لمنطقتنا وللمنطقة التي تلينا لكن كثيراً منا لايقتصدون بالماء ويسقون منه حدائقهم الكبيرة مما يؤدي إلى قلة وصول الماء إلى المنطقة اللاحقة، وأحياناً لايصل، وهل يجوز لنا سقي حدائقنا، علماً أن سقي الحدائق ممكن عن طريق حفر الآبار، وسحب الماء منه في أغلب الحالات؟",
    "answer": "الماء في مفروض السؤال، مشترك بين المنطقتين. فلايجوز للمنطقة الأولى أن تسقى به حدائقهم الموجب لقلة وصول الماء إلى المنطقة اللاحقة، أو عدم وصوله إليها."
  },
  {
    "id": 2093,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لقد دخلت شريكاً مع شخص آخر وكان لي من مجموع رأس المال الثلثين وله الثلث فتراضينا على أن يكون الربح بيننا بالسوية، أي مناصفة وكان شريكي يأخذ من الربح ومن راس المال ليصرف على نفسه حتى وصل راس ماله إلى مستوى قليل جداً في حين أن رأس مالي قد زاد عما كان عليه، ومع ذلك بقينا نتقاسم الربح بالنصف إلى أن جاءت الحرب الإسرائيلية على لبنان فتلف المال كله.  والسؤال، ألا يمكن وبلحاظ أخذه النصف من الربح أن نتقاسم الخسارة كما كنا نتقاسم الربح مناصفة على أساس ذلك أشبه بالعقد الضمني بين الطرفين؟",
    "answer": "وان تقاسم الربح بينكما حسب التوافق والتراضي بينكما واما ضمانه خسارة مال شريكه فهو بحاجة الى دليل."
  },
  {
    "id": 2094,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل يجوز إجارة الأرض الموقوفة ريعاً لمنافع بعض الحسينيات لخدمات الكنيسة التي يحتمل أن تستخدمها الكنيسة لأداء بعض طقوسهم؟",
    "answer": "نعم يجوز إجارة الأرض إلى الجهة المذكورة."
  },
  {
    "id": 2095,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لو أن إنساناً استأجر شخصاً للصلاة لفترة معينة وبعد فترة طلب الأجير من المؤجر أن يقيله من العبادة وأنه مستعد أن يرجع له الأموال كاملة، أو أن يفوضه في إخراجها لمن يراه مناسباً وبالشرائط التي يراها، فسأل المؤجر الأجير هل صليت وخوفاً من سقوط اعتباره عند المؤجر وتأثر وضعه الإجتماعي وتزلزل الثقة فيه قال، نعم. لكن لا طاقة علي بالوسوسة ولا أريد أن أحمل هم غيري فقال المؤجر أخرجها أنت على من تثق فيه، وال: 1 ـ لو صلى جزءاً منها فقط، هل يستطيع أن يخرجها على غيره؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2096,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "2 ـ لو لم يصلي منها أصلاً، هل يجوز له إخراجها على الغير؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولكن ليس له أن ينقص من الأجرة."
  },
  {
    "id": 2097,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لو شك في اشتراط المباشرة ولم تكن هناك قرينة على الإنصراف، فما هو الحكم؟",
    "answer": "المنصرف من الإجارة في الأمور العبادية في نفسها هي المباشرة."
  },
  {
    "id": 2098,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو الحل الشرعي لمن تورط بان استؤجر لعمل عبادي ولايستطيع أكماله بسبب شدة الوسوسة وعدم تمكنه للوصول للمؤجر لعدم معرفته به أصلاً وعدم تمكنه من الوصول إليه، أو لوجود عائق عرفي؟",
    "answer": "عليه أن يأتي بالعمل المستأجر عليه في صورة التمكن، وإلا عليه أن يستأجر ثقة متقناً لها."
  },
  {
    "id": 2099,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "يوجد في منطقتنا فرقة للرجال تقوم بإحياء الأفراح (الأعراس) وهذه الفرقة تقوم بإنشاد المدائح المحمدية والأغاني الهابطة خلال الزفاف، ومن ناحية أخرى، تستخدم الطبول وما شابه خلال الحفل، ويقوم إعضاء الفرقة بالرقص، والفرقة تأخذ أجراً على ذلك، ما رأي سماحتكم في ذلك، ومع حكم الأموال التي تأخذها الفرقة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك، ولايجوز أخذ المال على العمل، كالغناء والضرب بالطبل وما شاكل ذلك."
  },
  {
    "id": 2100,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هي الشروط التي يجب توافرها في إباحة، أو حلية العمل البشري (الموارد البشرية) بإصلاح الإقتصاديين، من أجل الإنتفاع به، أو التكسب به؟ وهل هناك فرق بين العمل العضلي والعمل الذهني في انطباق تلك القواعد والشروط؟",
    "answer": "يجوز التكسب بالعمل البشري بلا فرق بين العمل العضلي والذهني في المجالات المباحة شرعاً."
  },
  {
    "id": 2101,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هي ضوابط كون العمل البشري متصفاً باللهو وكيف التوفيق مع الحديث الوارد عن أمير المؤمنين عليه السلام : ((أن للنفس إقبال وأدبار فروحوها ساعة بعد ساعة))، بمعنى ما هو المستوى من جهة الوقت، أو الجهد الذي إذا تعداه الإنسان في عمله كان من اللهو؟ وما رأيكم في موضوع بيع اللاعبين المحترفين في كرة القدم، أو غيرها كسلعة إقتصادية؟",
    "answer": "هناك فرق بين ترويح النفس بالحلال كالسفر المباح، وحضور مجالس العلماء والأدباء والتنزه والرياضة السليمة، وبين اللهو الذي ورد المنع عنه في الشريعة المقدسة وهو إضاعة الفرص في المجالات التافهة. نعم، لا بأس ببيع جهد اللاعب المحترف لفترة ولو طويلة فهو في نفسه لا إشكال فيه، إذ هو في الحقيقة إجارة لعلم اللاعب وجهده في إطار البيع المصطلح بين الأندية الرياضية."
  },
  {
    "id": 2102,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "رجل لديه مطبعة، أو خطاط وعرض عليه كتابة وطباعة نسب وحياة أحد أصحاب المراقد في الحلة والمرقد لم يذكره أصحاب الأنساب من أبناء الإمام الكاظم، وهو السيد أحمد. فهل يجوز له الطباعة، أو الخط للنسب، أم يجب الرجوع للمتخصصين، أو أنه ليس تكليفه، فيجوز له عمل ذلك، وينقل ما هو موجود على القبر فقط؟",
    "answer": "لا مانع من كتابة ما هو موجود على القبر وطبعه."
  },
  {
    "id": 2103,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل يجوز أخذ الأجرة على الأذان والإقامة؟",
    "answer": "لايجوز على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2104,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أعيش في إيطاليا ونظراً لقلة فرص العمل وصعوبتها قد اضطررت أن أعمل في أحد المطاعم، وعملي يحتم عليّ أن أمسك، أو أقطع لحم الخنزير أجلكم الله، فما حكم عملي، هل هو جائز، أو لا. علماً أني كاره لهذا العمل بيني وبين الله عز وجل وإني دائماً أبحث عن عمل آخر وإلى أن أجد عملاً آخر، فإني مضطر لعمل هذا لصعوبة المعيشة بدون عمل، وللعلم فإن جميع رواد المطعم هم من الإيطاليين؟",
    "answer": "لا مانع من العمل المذكور في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2105,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو رأي سماحة المرجع (دام ظله) في أخذ الأجرة على المستحبات من قبيل الأذان والإقامة، وإمامة الجماعة وقراءة عزاء سيد الشهداء عليه السلام.؟ وهل يجوز تحديد الأجرة واشتراطها من قبل من يقوم بهذه الأعمال؟ وعلى فرض عدم الجواز، فكيف تخرجون أخذ المال مقابلها لا سيما في قراءة العزاء؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الأجرة على أذان الصلاة، ولا على الأذان الإعلامي على الأحوط. وأما أخذ الأجرة على التعزية، فلا مانع منه، ويجوز تحديدها."
  },
  {
    "id": 2106,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "من استؤجر لعمل وشك في شرطية المباشرة، ما هو الحكم؟",
    "answer": "في صورة الشك في شرطية المباشرة يقوم بالعمل مباشرة، ولايجوز له أن يستأجر شخصاً آخر."
  },
  {
    "id": 2107,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "تعارف في زماننا وجود (دلال) أو سمسار يلجأ إليه من يحتاج لشراء عقار، أو استئجار، أو ما شاكل ذلك ، وهذا الدلال يأخذ نسبة محددة، فهل يجوز له أخذ هذه النسبة مقابل إرشاد صاحب الحاجة إلى حاجته؟",
    "answer": "نعم يجوز له أخذ النسبة المحددة."
  },
  {
    "id": 2108,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "في لبنان عرف، أن من أراد شراء عقار يدفع للدلال نسبة إثنين ونصف في المئة (2.5%) من مجمل ثمن العقار. وأما من يريد إستئجار عقار فيدفع إجار شهر، وذلك على البائع والمشتري، أو على المستأجر والمؤجر،  واما اذا لم يتفق مع الدلال على النسبة، وبعد انتهاء البيع، أو الإجارة، فما هوحق الدلال الشرعي؟",
    "answer": "يستحق أجرة مثل عمله."
  },
  {
    "id": 2109,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إذا اشترى شخص عقاراً، ودفع النسبة المتوجبة للدلال، وبعد فترة تم فسخ البيع، فهل يجوز له استرجاع النسبة التي دفعها للدلال؟",
    "answer": "لايجوز إسترجاع النسبة إلا إذا اشترط ذلك، أو كان هناك تعارف خارجي ترتكز عليه كل المعاملات."
  },
  {
    "id": 2110,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص تعرف على عقار بواسطة دلال، ولم يتم الشراء أو الإجارة، وبعد فترة أراد الشراء. هنا هل يتعلق بذمة المشتري، أو المستأجر أي مبلغ للدلال، علماً أن الإستدلال على العقار حصل بواسطة الدلال، وعندما أراد إتمام المعاملة لم يعلم الدلال؟",
    "answer": "إذا كان الدلال واسطة في البيع والشراء او الايجارة يستحق النسبة واما مجزي كونه واسطة في تعريف العقار والارشاد اليه فلا يستحق النسبة."
  },
  {
    "id": 2111,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إذا عمد الدلال إلى إظهار عقار لشخص على أنه خال من العيوب، ثم تبين فيه عيب يؤدي لنقصان الثمن، وهنا لم يقبل البائع بالتعويض عن هذا الخلل، فهل يتعلق شيء بذمة الدلال الذي يعرف بالأمر؟",
    "answer": "ليس على الدلال شيء إلا إذا كان هناك تعارف بتعهد الدلال بخسارة محددة في حال تخلف الوصف."
  },
  {
    "id": 2112,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "في حال لم يدفع المشتري، أو المستأجر حقوق الدلال، فهل هناك إشكال في الصلاة في العقار الذي تم شراؤه، أو استئجاره دون أن يدفع حقوق الدلال؟",
    "answer": "لا إشكال في الصلاة، ولايعد العقار مغصوباً."
  },
  {
    "id": 2113,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "في حال كان شخص قد زوّر اوراقاً ثبوتية لعقار، وتعاون مع الدلال على بيع هذا العقار، بطريقة إحتيالية، حيث إن البائع هنا لا يملك العقار، ولكنه مزور لأوراق تثبت ملكية له، وكان الدلال يعلم بذلك، هنا ما هو حكم الدلال، وهل يتعلق بذمته شيء؟",
    "answer": "إذا كان الدلال سبباً لإقدام المشتري على الشراء، وإعتماداً عليه ضمن ما دفعه المشتري للبائع."
  },
  {
    "id": 2114,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "الحقوق المالية التي لم يحصل عليها الدلال، هل يؤدي لأي خلل في شرعية مال المشتري، أو البائع، أو المستأجر، أو المؤجر. بمعنى آخر إن تم شراء ثياب مثلاً، فهل يجوز الصلاة فيها، أو سوى ذلك من تبعات شرعية؟",
    "answer": "التخلف عن أداء حق الدلال لايوجب إلا بقاء حقه في ذمة من تعامل معه."
  },
  {
    "id": 2115,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لو استاجر شخص داراً من آخر بإيجار شهري معين دون تحديد المدة، واستمر على هذه الحال عدة سنوات، ولايزالان على ذلك، فما حكم هذه المعاملة؟ وهل هي معاملة محرمة؟ وما هو علاجها؟",
    "answer": "إذا كانت الأجرة محددة بالإيجار الشهري، فلا يضرها عدم معرفة مدة الأشهر. نعم، يحق لصاحب الدار إنهاء العقد عند نهاية كل شهر."
  },
  {
    "id": 2116,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إني أحد المستثمرين في العراق إستلمت قطعة أرض من البلدية لإقامة المشروع عليها، فتبين أن الأرض عائدة لأشخاص لم تعوضهم الدولة عليها، فهل يجوز لي إقامة المشروع من دون استرضاء مالكها الشرعي؟",
    "answer": "لايجوز من دون استرضا مالكها الشرعي."
  },
  {
    "id": 2117,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إني مستأجر محلاً من ضمن عقار بصفة (السرقفلية)، وقد عرض العقار للبيع، جائني شخص يريد شراء العقار وقال لي أريد أن أرضيك لأن البائع (صاحب الملك) أبلغني بأن أرضيك، وبهذا فقد اتفق معي (المشتري الجديد) على أن يعطيني مبلغاً قدره (9 مليون) و ستة أشهر وبعدها أسلمه المحل المذكور. ذهب المشتري إلى البائع وقال له اتفقت مع المستأجر على منحه (9 مليون) وستة أشهر، والآن أريد أن أجري معاملة الشراء وبعد أن أكملت المعاملة وقبل الإعتراف سأله البائع هل أرضيت المستأجر، أم لا؟ قال له المشتري اتقفت معه ولا يوجد أي خلاف بيننا. إعترف له البائع وأصبح سند الطابو باسم المشتري الجديد، وعندما طالبت بالمبلغ المذكور (9 مليون) المتقف عليه رفض المشتري تسليمه لي، وقال إنني أنقض الإتفاق ولا أعطيك المبلغ المتفق عليه. فهل يجوزذلك له أم يجب عليه الإلتزام وتسديد ما اتفق عليه؟",
    "answer": "إذا استاجرت المحل مع السرقفلية، بمعنى أنك أعطيت مبلغاً من المال للمالك واشترطت عليه الأمور التالية : 1ـ أن يكون لك حق البقاء في المحل، ولايحق للمالك إلزامك بالتخلية إلا إذا رغبت أنت في ذلك. 2ـ أن يكون لك الحق في نقل هذا الحق إلى غيرك في أي وقت من دون منع المالك.  3ـ أن تحدد أجرة المحل شهرياً، أو سنوياً، بمبلغ معين من دون حق للمالك أن يزيد عليه مادامت في المحل. فإذا اشترطت عليه هذه الشروط، أو الشرط الأول فقط فلك حق الإمتناع عن تخلية المحل دون العوض."
  },
  {
    "id": 2118,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "كيف يمكنني أن أعمل كمقاول ولا أرتكب الحرام علماً إنني منحرج جداً ولكن التعامل مع الأسف أصبح في كل المجالات لايخلو من الفساد الإداري بحيث لايحصل المقاول على أصل المقاول إلا بدفع مبلغ معين. فما هي الحلول الشرعية للفروع التالية : أولاًـ لايمكن الحصول على مقاولة إلا بدفع مبلغ وإذا كان دفع المبلغ جائزاً فكيف إذا كان جمع من المقاولين قد قدموا على هذه المقاولة ولكن دفع أحدهم مبلغاً سوف يحرم الآخرين منها، فما هو الحكم والحل لمثل هذه القضايا؟",
    "answer": "لانجوز المخالفات القانونية في استحصال مثل هذه المقاولات."
  },
  {
    "id": 2119,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ثالثاًـ شخص يدفع لي أموالاً لغرض استثمارها في مشروع فأعطيها لمقاول وأكون أنا وسيطاً بين صاحب المال والمقاول وضامناً للمال لصاحبه، فهل استحق أجرة على هذا الضمان والتشغيل، وهل يحدد بنسبة معينة، أم حسب الإتفاق؟",
    "answer": "لابد أن يكون تشغيل الأموال على نحو المضاربة والاتجار بدون صدق المضاربة عليه على نسبة مئوية من الأرباح لصاحب المال، ثم بعد ذلك للوسيط الحق للإتفاق مع صاحب المال بنسبة، أو بمبلغ من المال مع المراضاة والمصالحة."
  },
  {
    "id": 2120,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل يجوز العمل في بلاد الغرب في مطعم كناقل أطعمة، علماً أن في بعضها لحم خنزير؟",
    "answer": "لا مانع من نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير، وإن كان الأولى تركه."
  },
  {
    "id": 2121,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أنا مقاول وعرضت عليّ مقاولة لصيانة وترميم المتحف البابلي الذي يقع في مدينة بابل الأثرية والصيانة هي إكساء أرضية المتحف، فهل يجوز العمل لترميم هذه الآثار؟",
    "answer": "يجوز العمل حسب مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2122,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أعمل سائق سيارة أجرة (تأكسي) وهناك بعض الحالات المتصلة بعملي أرغب في السؤال عن حكمها لأضمن حلية ما أكسبه من أجر، وهي كالآتي: 1ـ في كثير من الأحيان يطلب مني بعض الركاب إيصالهم إلى أحد الفنادق التي أعلم فيها الخمر والزنا والعياذ بالله، فهل يجوز إيصالهم وأخذ الأجرة على ذلك مع العلم أنهم لم يصرحوا بهدفهم من الذهاب لذلك الفندق؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 2123,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "2ـ يحصل في بعض الأحيان أن يطلب مني بعض الركاب أن أوصلهم لفندق بمواصفات معينة، فيقول لي صراحة، أريدك أن توصلني إلى فندق فيه خمر ويمارس فيه الزنا، فهل يجوز لى إيصاله وأخذ الأجرة منه؟",
    "answer": "لاينبغي لك أن توصله إلى المكان المذكور."
  },
  {
    "id": 2124,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "3ـ هل يجوز لي إيصال راكب إلى محل لشراء الخمر؟ وهل يجوز لي نقل لحم الخنزير، والخمر في سيارتي؟",
    "answer": "ينبغي لك أن لاتركبه لإيصاله إلى المكان المذكور، ولايجوز نقل ذلك."
  },
  {
    "id": 2125,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي في أخذ العمولات مقابل الدعاية الشفهية والترويج عن المنتجات إلى أشخاص آخرين إذا كانت المنتجات غير محرمة شرعاً؟",
    "answer": "لامانع من أخذ الأجرة في مقابل عمل كترويج منتجات الشركة شريطة توفر الأمرين : 1 ـ عدم حرمة المنتجات. 2 ـ أن لايكون كاذباً في الترويج."
  },
  {
    "id": 2126,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هناك بعض المقاطعات الواسعة التي يتملكها السعوديون والكويتيون من أبناء العامة فيها فلاحون قدماء تعاقدوا مع هؤلاء المالكين من قبل أكثر من خمسين، أو ستين سنة، وهم الآن مستمرون يعملون كفلاحين في هذه المقاطعات والأراضي الكبيرة على أن له نصف حاصل الثمرة فقط وفقاً لقانون الإصلاح الزراعي أن الدولة تسمح للفلاح بأن يتملك ربع (25 %) من هذه المقاطعات، أو الأراضي الكبيرة، والسؤال هو، هل يجوز لهؤلاء الفلاحين أن يتملكوا هذا المقدار الذي تعطيه الدولة من أراضي السعوديين والكويتين؟",
    "answer": "إذا كان المالكون لهذه الأراضي يرضون هذا التمليك للفلاحين، جاز أخذ الحصة من تلك الأراضي فلا بأس، وإلا فلا."
  },
  {
    "id": 2127,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أعمل في صالون حلاقة ولي أجرة بقدر العمل، وإذا عملت ساعات إضافية أستحق مالاً إضافياً ولكن المشكلة أن صاحب المحل دائماً ينكر حقي في الساعات الإضافية فينكرها من الأصل، و أنا على يقين بكثرة مالي عنده بمقتضى الإتفاق ولكنني يتعذر علي، أو يتعسر إثبات ذلك، فهل يجوز لي أخذ شيء من المحل من باب المقاصة، أو لا؟",
    "answer": "إذا كان بينك وبين صاحب الصالون قرار وعقد إذا عملت فيه بساعات إضافية فلك أجر معين، فعندئذ إذا امتنع عن إعطاء أجرك جاز لك التقاص بمقدار الأجر والا فلا يجوز لك ذلك. وأما إذا كان صاحب الصالون منكراً العمل في الساعات الإضافية وأنت تدعي، فعليك الإثبات."
  },
  {
    "id": 2128,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو رأي سماحة المرجع في حالة إستئجاري من قبل شخص لعمل معين فأقوم بجزء من هذا العمل ثم استأجر شخص آخر لتتميم العمل من دون علم المستأجر؟",
    "answer": "إذا كنت مأذوناً من قبل المستأجر فلا بأس به. وإلا فلايجوز"
  },
  {
    "id": 2129,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما عمل من أخذ عبادات صلاة وصيام إجارة لعدة سنوات ولعدة أشخاص متوفين وبعد مرور الوقت أراد أن يقضيها ولم يعرف عددها والأشخاص الذين يقضي عنهم؟",
    "answer": "لابد أن يقضي إلى أن يتيقن بفراغ ذمته، ويكفي أن يعين المقضي عنه ولو بالإشارة الذهنية على نحو الترتيب الزماني في إشتغال الذمة، بأن ينوي قضاء الصلاة، أو الصيام عن أول من أخذ المال للقضاء عنه، ثم الثاني وهكذا. فيتعين بذلك، هذا إذا اشترطت في الإجارة المباشرة، وإلا أمكنه أيضاً أن يستأجر من يقضي بتلك الطريقة، أو يتبرع عنه متبرع. كماأن عليه أن يوصي بذلك إذا خاف الموت قبل فراغ ذمته."
  },
  {
    "id": 2130,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل تصح النيابة عن الحي في الصلوات المندوبة سواءاً أكانت من الرواتب، أم لا؟",
    "answer": "لا تصح النيابة عن الحي في الصلوات الواجبة والمندوبة من الرواتب."
  },
  {
    "id": 2131,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "قوانين العمل في أغلب البلدان وبالذات في بلدنا لاتعطي لصاحب العمل مطلق الحرية في إنهاء خدمات العامل لديه. بل حددت القوانين حالات فقط يمكن معها  لصاحب العمل  إنهاء خدمة أي عامل لديه. 1ـ هل يجوز لصاحب العمل (مالك الشركة) ان ينهي خدمات اي عامل لديه بخلاف ما سمحت به قوانيين البلد؟ 2ـ هل يجوز للمسؤول المختص (ليس مالك الشركة بل يمتلك فيها 60% وهي شركة مساهمة عامة في البروصة) ان ينهي خدمات اي عامل  لديه بخلاف ما سمحت به قوانيين البلد؟",
    "answer": "1ـ إذا كان إستئجار العامل وفق الشروط والقوانين المعمول بها في البلدان المذكورة ولو إرتكازاً فلايجوز إنهاء خدماته إلا ضمن القوانين المعمول بها. 2ـ نفس الجواب."
  },
  {
    "id": 2132,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لقد عملت في إصلاح جدران كنيسة وتقاضيت مبلغاً من المال، ما حكم العمل؟ والمال؟",
    "answer": "لا بأس بالعمل المذكور، كما لابأس بأخذ المال في مقابله بعنوان الأجرة."
  },
  {
    "id": 2133,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هناك موارد يختلط فيها فهم المكلف في الفرق بين مجهول المالك وبين اللقطة؟",
    "answer": "اللقطة، بالمعنى الأخص عبارة عن المال الضائع عن الإنسان، أو الحيوان الضائع، وله مالك محترم بالفعل، وهو مجهول. وأما مجهول المالك أعم من اللقطة سواء أكان ضائعاً، أم لا."
  },
  {
    "id": 2134,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما حكم المال المنسي من صاحبه وهو يتلف في 48 ساعة، مثل اللحم والخضروات. 1ـ الناسي مسلم. 2 ـ الناسي غير مسلم. ما حكمه،علماً أني صاحب محل وأتعرض لهذا، وأنا من مقلدي السيد أبوالقاسم الخوئي (قده)؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يقوّم المال على نفسه بقيمته السوقية، أو يبيعه من آخر كذلك، ويحافظ على الثمن. ولا فرق بين أن يكون الناسي مسلماً، أو لا. نعم، إذا لم يأت الناسي إلى ماله ويئس صاحب المحل منه فإن كان الناسي مسلماً تصدق بماله على الفقراء بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله. وإن كان غير مسلم جاز له أخذه."
  },
  {
    "id": 2135,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو حكم اللقطة في ديار غير المسلمين مثل أمريكا؟",
    "answer": "يجوز أخذها إلا إذا علم أنها لمسلم، وحينئذ فإن كانت لها علامة واحتمل وجود صاحبها إذا عرفها وجب عليه التعريف، و إلا لم يجب وله أن يتصرف بها، أو يتصدق بها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2136,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص ذهب مع جماعة لزيارة الإمام علي عليه السلام في يوم شهادة نبينا الأعظم (ص)، وعندما رجعوا إلى بغداد وفي الطريق حصل حادث وانقلبت السيارة وأصيب كل من كان فيها، ومنهم هذا الشخص وبعدما أفاق من الغيبوبة وتحسن ورجع إلى البيت وجد مع أغراضه التي تسلمها من المستشفى أغراضاً ليست له، فقام بسؤال كل من كان معه ولم يجد أصحابها لحد الآن، فما حكم هذه الأغراض؟",
    "answer": "حكمها حكم اللقطة فيحاول تعريفها سنة، ومع عدم ظهور صاحبها يتخير بين تملكها، أو حفظها أمانة لصاحبها، أو يتصدق بها عن صاحبها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2137,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أنا سائق تكسي، وجدت في سيارتي ساعة يدوية من أحد الذين ركبوا معي، و أنا لا أعرف صاحبها؟",
    "answer": "إن أمكن تعريفها بمعنى أنه يحتمل أن يجد صاحبها، فيجب تعريفها لسنة كاملة، وإلا فلايجب. ولك أن تتملكها، أو تتصدق بها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2138,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لوكان المكلف يملك ماءاً مباحاً فغصب ماءاً آخر ومزجه بالمباح، فهل يحرم التصرف في الممزوج مطلقاً، أم يتصرف بمقدار حصته المباحة؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في الجميع مطلقاً."
  },
  {
    "id": 2139,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أنا أعمل كاسباً، أبيع السمك وإن رزقي محدود، وهناك لايخافون الله يأخذون ضريبة بالقوة مني ومن غيري من المؤمنين الكسبة وإن لم أعطهم سوف يقومون بعمل إجرامي، أو محاربتي وقطع رزقي، ما هو رأيكم بالمال الذي أعطيه لهم وماذا يترتب علي من حكم ودعواكم يخلصنا الله من شرهم؟",
    "answer": "المال الذي يؤخذ منك قهراً وبدون رضاك، وبلا مسوغ شرعي حرام على الآخذ شرعاً. لأنه مال مغصوب ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 2140,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص دفع مالاً لآخر بعنوان الهدية ليصرفه في شؤونه وبعد صرفه تبين أنه مال مغصوب : هل يرجع المالك على من صرفه، أم على من غصبه فقط؟",
    "answer": "للمالك أن يرجع إلى أي منهما شاء، فإذا رجع على من صرفه رجع الأخير على الغاصب."
  },
  {
    "id": 2141,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص غصب مال آخر واتجر به، فهل يكون الربح الحاصل منه لمالك المال، أم للغاصب وإنما يضمن أصل المال فقط؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يضمن الغاصب أصل المال فقط."
  },
  {
    "id": 2142,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "علي بعض الحقوق من بعض التجار، وأريد أن أعيدها للتوبة وإبراء الذمة ولكن بعض الحقوق أتلفت واستهلكت (كالألبسة والأجهزة الكهربائية) وإعادة قيمتها إلى التجار توجب مفسدة إجتماعية، وضرر كبير؟ فهل أتصدق بقيمة الحقوق باسم التجار، أم ماذا أفعل؟",
    "answer": "إن كان صاحب الحق معلوماً، فلايجوز التصدق بما ذكر، ولابد من إرجاع الحق إليه بأي صورة ممكنة ولو بواسطة شخص اخر او بعنوان هدية او هبة."
  },
  {
    "id": 2143,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أهديت شخصاً أموالاً بمناسبات مختلفة ومن غيرمناسبات، فهل يحق لي المطالبة ببعض منها الآن، علماً أنه ليس من رحمي؟",
    "answer": "إذا كان المال الموهوب باقياً بعينه، جاز للواهب الرجوع اليه. وأما إذا لم يكن باقياً بعينه لم يجز للواهب الرجوع والمطالبة به."
  },
  {
    "id": 2144,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "الرجاء أن تذكروا لي باختصار : الفرق بين الصدقة والهبة والهدية من الناحية الفقهية، وبعض الآثار الفقهية المترتبة على كل منها؟",
    "answer": "الصدقة، هي الإحسان بالمال على وجه القربة، وهي على قسمين : واجبة و مستحبة. أما الصدقة الواجبة، فهي الزكاة أعم من زكاة المال وزكاة الفطرة. وأما الصدقة المستحبة، فتدفع لقضاء الحاجة، أو لشفاء المريض، أو لدفع الخطر، أو ما شاكل ذلك. والهبة، تمليك المال مجاناً، أو بعوض. والهدية، تقديم مال لآخر للتجليل والإحترام، وكسب المودة."
  },
  {
    "id": 2145,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما حكم هبة أب في مرض السرطان لأحد أولاده، وقد توفي الأب بعد الهبة بستة أشهر. ما حكم عمل المحامي الذي يعمل على إبقاء الهبة عند هذا الولد من خلال المحاكم؟",
    "answer": "إذا كانت الهبة باختياره وفي حال شعوره والتفاته والموهوب له قد قبض المال الموهوب فهي صحيحة، ولا حاجة إلى إثباتها بسعي محامي."
  },
  {
    "id": 2146,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "والد وهب لابنه الصبي قطعة ارض والدار المشيدة عليها مع الأثاث الموجود فيها أثناء حياته بورقة (موقعة منه ومن شاهدين) حيث أشار فيها إلى الهبة والتمليك لابنه بدون منازع من تاريخ توقيعه الورقة، آخذاً بنظر الإعتبار صغر سن ابنه الموهوب له وأنه بحاجة إلى رعاية وضمان، لكون الوالد رجلاً كبير السن وأن أبناءه الآخرين كبار ومتزوجون ومستقرون إحتماعياً ومعاشياً. هذا وأن الإبن الموهوب له ساكن في الدار الموهوب له مع والده في حياته وبعد وفاته ولحد الآن. سؤالي هو، هل أن هذه الهبة صحيحة من الناحية الشرعية مع العلم أن هذه الهبة كانت أكثر من نصف ما يمتلكه الوالد؟ وهل هي صحيحة في حالة عدم إخبار الوالد أبناءه الآخرين بتلك الهبة؟",
    "answer": "نعم، الهبة صحيحة في مفروض السؤال، بشرط أن يقبض الوالد الدار المذكورة ولاية على إبنه الصغير بأن يتعامل الوالد مع الدار بعد الهبة معاملة ملك الإبن لا ملك نفسه."
  },
  {
    "id": 2147,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أهديت هدية، ثم آذاني من أهديته بكلام، وقمت بعد فترة وطالبته بثمنها، ورد لي المبلغ طبعاً ذلك كان انتقاماً لنفسي وبحالة عصبية ما حكم الشرع. مع العلم أنني تندمت لهذا الفعل. أرجوكم أن الندم يأكلني أفتوني لأنني لست من الذين يمنون على الناس ولكن لأنني قد أحببت ذلك الشخص ورد لي المحبة بالبغض والنكران وحتى عدم السلام علي بدون ذنب اقترفته في حقه؟",
    "answer": "إذا بقيت عين الهدية عند المهدى له جاز لك إرجاعها إذا لم يكن المهدى له من أرحامك، وإذا طالبت بإرجاعها وهو أرجع إليك قيمتها وأنت رضيت بالقيمة فلا بأس عليك واما اذا لم تبق عين الهدية على حالة وتصرف فيها فلا يحق لك ارجاعها وعليك ارجاع المبلغ الى المهدي (ع) ."
  },
  {
    "id": 2148,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص وهب لآخر مالاً وقد قبله الآخر لكنه لم يقبضه بل قال له : أبقه معك وضارب به، وبعد مدة جاءه الواهب بمبلغ على أنه ربح ماله فقبضه الموهوب له، فهل تثبت الهبة في هذه الحال ويعتبر ما حصل بمثابة قبض من الموهوب له فتصح؟ ولو فرض أنه قال له : أبقه معك فقط، فعمل به الواهب ثم جاءه بالربح فقبضه منه، فهل له نفس حكم الفرض الأول؟",
    "answer": "نعم، تثبت الهبة في هذه الحالة فإن أمره بإبقاء المال عنده والإتجار به توكيل له في القبض من قبله."
  },
  {
    "id": 2149,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص مريض واحتاج علاجه لتبرع الآخرين وقد تم جمع المال لعلاجه وبعد انتهاء العلاج فضل بعض المال، فهل يكون ملكاً له أم يتعين إرجاعه لأصحابه؟ وعلى فرض تعين الإرجاع كيف يصنع إذا لم يعرفهم؟ 2 ـ شخص مريض واحتاج للعلاج فراسل الديوان الملكي في بلده للتبرع بتكاليف العلاج فأعطوا مالاً لذلك، فإذا فضل منه بعض المال، هل يتعين إرجاعه، أم لا؟ 3 ـ شخص مريض احتاج للعلاج وكان فقيراً فجمع له تبرعات من هنا وهناك، وقد توفي أثناء العلاج، فهل يكون المال المجموع بالتبرعات إرثاً، أو يتعين إرجاعه لأصحابه مع معرفتهم وإلا تصدق به عنهم، أو أنه يصرف في علاج شخص آخر؟",
    "answer": "الظاهر ان المتبرعين يمّلكونه المال وعلى هذا فالباقي صار ارثاً في السؤال الثاني بل في السؤال الثالث ايضاً. وفي حال موته فالمال يرجع إلى المتبرعين ولايكون إرثاً."
  },
  {
    "id": 2150,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص باعه والده قطعة من الأرض لتكون له بالكامل حتى لا يشاركه فيها أحد من أخوته بعد موت الأب وأجريت الصيغة بصيغة البيع المعروفة كتابة مع تحديد السعر، والأب كان ناوياً للهبة لا للبيع ولكن الإبن كان ناوياً للشراء بموجب عقد البيع وكان ناوياً أيضاً لدفع الثمن؟",
    "answer": "لا بأس بها، ولكن الأب إذا كان غرضه الهبة، فلايصح له أخذ الثمن من ولده."
  },
  {
    "id": 2151,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل يجوز استرجاع الهدية والعطية والمنحة وما شابه بعد قبولها، وهل يجب على المهدى إليه إرجاعها إذا طلبها صاحبها، أم أنها دخلت في ملكيته؟",
    "answer": "إذا لم يكن المهدى إليه من الأرحام، يجوز إرجاع الهدية والعطية والنحلة ما دامت العين المهداة موجودة. وإذا طلب المهدي الإرجاع فعلى المهدى إليه، إرجاعها."
  },
  {
    "id": 2152,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص وهب لآخر شيء ما، فهل يجوز له الرجوع في هبته؟",
    "answer": "ليس للواهب الرجوع بعد الإقباض إن كانت الهبة لذي رحم، أو بعد التلف، أو مع التعويض، وإلا فيجوز."
  },
  {
    "id": 2153,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أهديت هدية إلى زوجتي، وهي بعيدة عني أي أنا في النجف وهي في البصرة وقد قبلت الهدية عن طريق التليفون، ولكن قبل أن تستلمها بيدها جاءت سنتي الخمسية، فهل الهدية خرجت من ذمتي وأصبحت في ذمتها، أم هي باقية في ذمتي أقصد هل علي تخميسها، أو لا؟",
    "answer": "لم تخرج عن ذمتك طالما لم تقبضها."
  },
  {
    "id": 2154,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إستلف أحد الأشخاص مبلغاً وقد كفلته، وبعد أن تأخر الشخص عن الدفع، أحضرني صاحب المال وقال لي أنت تدفع بدلاً عنه لأنك كفيله، فأتيت به إلى صاحب المال وقلت له : هذا هو فخذ مالك منه، وأنا خارج الموضوع، وقد تفاهماً على التسديد مرة أخرى، فهل تسقط حق المطالبة من صاحب المال إلى الكفيل إذا تأخر الشخص عن الدفع مرة أخرى؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا رضى الدائن بذلك وأسقط عنك الكفالة سقطت وإلاّ لم تسقط بإحضار المدين عند الدائن."
  },
  {
    "id": 2155,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص وكل من إخوانه وأخواته في أن يكون وكيلاً لهم في تخليص معاملات والدهم رحمه الله، لكن الشخص الموكل من إخوانه وأخواته أخذ أموالاً من دون علمهم ودخل بها في عدة صفقات تجارية لكن هذه الصفقات كان فيها بعض الخسارة والربح فيها، لكنه الآن هو نادم ويريد ترجيع الأموال إلى إخوانه وأخواته. 1 ـ هل تعتبر الأرباح التي ربحها الوكيل في الصفقات الرابحة تعتبر ربحاً له فقط، أم تكون الأرباح شراكة بين الورثة؟",
    "answer": "نعم، تعتبر ربحاً له فقط، وإن كان آثماً بأخذه أموال إخوته. وعليه أن يرد تلك الأموال إلى إخوته وأخواته."
  },
  {
    "id": 2156,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "2 ـ هل الخسارة التي خسرها في بعض صفقاته يتحملها الوكيل فقط، أم يتحملها الجميع، لأن تصرف في الأموال من دون علمهم؟",
    "answer": "نعم، الخسارة يتحملها هو فقط، دون سائر إخوته."
  },
  {
    "id": 2157,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": ": أرجو إعلامي في ما إذا كان بالإمكان جعل الوكالة غير قابلة للإلغاء سواءاً من جهة الوكيل، أو الموكل، وفيما إذا كان ذلك جائزاً، أم لا؟",
    "answer": "يمكن جعلها كذلك في ضمن عقد لازم."
  },
  {
    "id": 2158,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أحد الأشخاص اقترض مبلغاً من المال من آخر ورهن عنده رهناً لضمان الوفاء بالدين ووكله ببيع العين إذا حلّ أجل الدين، ولم يوف به.. فهل يحق له الرجوع في هذه الوكالة، وهل تنتهي هذه الوكالة بوفاة الراهن، أو بجنونه، أو الإغماء عليه، أو فقده الأهلية بأي عارض آخر؟",
    "answer": "نعم، له الرجوع عن الوكالة إلاّ إذا اشترطها في عقد الرهن، وتنتهي الوكالة بالموت دون الجنون والإغماء."
  },
  {
    "id": 2159,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "نحن مجموعة أخوة أبونا عاجز تماماً وفاقد الذاكرة ولايعي تصرفاته ولايشعر بها وله في ملكه دار وكان قد وكل من قبل أحد إخواننا وكالة عامة بالتصرف وهو يروم الآن بعد الإتفاق معنا جميعاً بيع الدار وصرفها في تسديد ديون قضاء حوائج بعض إخوتي، فهل يسوغ له البيع في هذه الحالة وبناءاً على هذه الوكالة أم يسوغ له البيع فقط إذا كان يصب في مصلحة الأصيل أي الموكل، وهو والدي؟",
    "answer": "إذا كانت وكالته عامة كما في مفروض السؤال، جاز له البيع في هذه الحالة"
  },
  {
    "id": 2160,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "في 1 / 4 / 2007 تشاركت مع أحد الأخوة، أنا في محلي (دكان) وهو برأس ماله البالغ (10 ملايين) واشترطنا بيننا أنّ الذي يفصل الشركة بيننا يدفع للآخر مبلغ قدره (5 ملايين) استمرت الشركة بيننا لمدة عامين وبجهدي أنا فقط علماً أن شريكي لديه عمل خاص يديره بنفسه سحب مبلغ قدره 6250 مليون من رأس مال المحل بحجة شراء بيت وتحت عنوان (قرضة حسنة) فاقترضت المال من الأصدقاء لغرض العمل وبعلمه. أنا فضضت الشركة بيننا وأعطيته باقي أمواله البالغة 3750 مليون إضافة إلى الارباح البالغة 20 مليون، والآن يطالبني بالشرط البالغ 5 ملايين والذي ذكرناه قبل عامين. المحل وطبيعة عملنا أسواق تجارية نبيع بها (اللحوم والبيض والدجاج والمعلبات والحلويات) وبالطبع هناك مجمدات وبرادات لحفظ الأغذية تم شرائها بمبلغ 3 مليون دينار في عام 1 / 4 / 2007 وجردت علي بنفس السعر مع العلم أنها مستهلكة. فهل يحقني بالمبلغ المذكور أعلاه، علماً أنه مستفيد من شراكتي معه؟",
    "answer": "الظاهر أن المعاملة في مفروض السؤال، مضاربة، وهي صحيحة. وأما شرط الغرامة فإن كان في ضمن عقد المضاربة، فيجب الوفاء به. وأما إذا لم يكن في ضمنه بأن كان الشرط بعد العقد إبتداءاً فلايجب الوفاء به."
  },
  {
    "id": 2161,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "اتفق شخصان على أن يسلم الأول للطرف الثاني مبلغاً من المال يعمل به مع تعهد من الطرف الثاني بضمان رأس المال، أو بطلب من قبل الطرف الأول على أن يدفع الطرف الثاني مبلغاً مقطوعاً شهرياً، فما حكم هذه المعاملة علماً أنها بصورة المضاربة إلا أنها فاقدة لبعض شرائطها؟",
    "answer": "هذه المعاملة بعنوان المضاربة باطلة. وتصح بعنوان التراضي بينهما."
  },
  {
    "id": 2162,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أعطيت مالاً لصديق لغرض المتاجرة دون تحديد مبلغ الربح وأعطاه إلى جماعة يعملون في محطات البنزين ودون تحديد نسبة المضاربة ولكن علمت منه بعد حين أنهم قد حددوا نسبة المضاربة ولكني لا أعرف كم هي، ما هو حكم العمل والمال والربح؟",
    "answer": "إذا كان التراضي بينك وبين هؤلاء الجماعة موجوداً في تحديد المبلغ، أو أي مبلغ يدفعونه لك جاز وحينئذ فلا باس بالعمل والمال والربح."
  },
  {
    "id": 2163,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص غصب مال آخر واتجر به، ما هو الحكم لوكان بينهما عقد مضاربة تبين بطلانه لاحقاً؟",
    "answer": "إذا تبين فساد عقد المضاربة كان للعامل أجرة المثل، وللمالك تمام الربح."
  },
  {
    "id": 2164,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص قام بالسرقة في حقبة التسعينات لمبلغ من المال لا يتجاوز ألـ (ثلاثة آلاف دينار) عراقي، وهو تاب إلى الله الآن، فما هو قدر المبلغ الواجب إرجاعه الآن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ذمته مشغولة بثلاثة آلاف لا أكثر، ولكن الأحوط والأجدر له أن يتصالح مع صاحب المال بأكثر من ذلك."
  },
  {
    "id": 2165,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "يقوم عدد من أساتذة الجامعات والموظفين وغيرهم باستعارة كتب ورسائل ماجستير وبحوث علمية، ومجلات ثقافية وعلمية ونحوها.. من مكتبات الكليات، أو الدوائر، أو المؤسسات التي يعملون فيها، أو التي يستطيعون الإستعارة منها ولا يرجعون تلك المصادر لعدة أسباب منها : 1 ـ أنهم بحاجة دائمة لها؟ 2 ـ رغبتهم في الحصول عليها وجمعها؟ 3 ـ حجزها عندهم كي لايستفيد منها غيرهم، وغيرها من الأسباب..؟",
    "answer": "إن هذه الكتب والمجلات العلمية أمانة عند هؤلاء الناس، ويجب عليهم ردّها إلى أماكنها الأولية، من مكتبات الكليات ونحوها. وما ذكر من الأسباب لايكون مبرراً للإحتفاظ بها."
  },
  {
    "id": 2166,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص دفن جنازة في أرض الغير، ثم استاذن المالك ـ مالك الأرض ـ في إبقاء الجنازة في أرضه فلم ياذن له، فهل يجب على أولياء الجنازة إخراجها من أرض المالك؟",
    "answer": "إذا لم يأذن مالك الأرض بذلك، وجب إخراجها."
  },
  {
    "id": 2167,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": ": أنا كاسب وعندي بسطة قرب أحد البيوت العائدة إلى أحد الإخوان المسفرين، هل أستطيع الإستفادة من الجدار الخاص بدار المسفر لغرض عرض بضاعتي وبيعها؟",
    "answer": "إذا عُدّ ذلك تصرفاً في جدار الدار لم يجز."
  },
  {
    "id": 2168,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إذا تسبب لي شخص بضرر مادي كأن أدعى عليّ زوراً حقاً مالياً وتطلب دفع ذلك علي بحسب الإجراءات القانونية والقضائية صرف مبالغ كبيرة على المحاماة والرسوم القانونية وغيرها، فهل مثل هذا الضرر الذي ألحقه بي يجعل لي حق العوض المالي عليه شرعاً، أو لا؟ وهكذا بقية موارد الضرر التي تلحق الضحية، ما هو حكمها من حيث المديونية شرعاً؟",
    "answer": "لا يثبت لك حق التعويض في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2169,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لو أن شخصاً وكل شخصاً آخر بتوكيل خاص من البنك بالتعامل بالأسهم الأجنبية. والشخص صاحب الحساب إستدان من شخص ثالث آخر مقداراً من المال لتدعيم حسابه في سوق الأسهم وصاحب الحساب أخبر الوكيل بالتعامل مع شركة معينة وجاء هذا الوكيل المذكور وتصرف من دون الرجوع إلى صاحب الحساب بالتعامل مع شركة أخرى وقد خسرت هذه الشركة ومن ثم خسر المال بالكامل دون علم صاحب الحساب الأصلي. السؤال، من المسؤول عن دفع المال للشخص الثالث المدين، هل هو صاحب الحساب، أو الوكيل؟ مع أن الوكيل تصرف دون علم صاحب الحساب؟",
    "answer": "المسؤول للدائن هو المدين بمقتضى دينه، والوكيل ضامن لصاحب الحساب ما أتلفه عليه من المال."
  },
  {
    "id": 2170,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "في ذمتي حقوق لبعض الأشخاص إغتصبتها بصورة غير شرعية، وأنا إلى الله تائب ولكن لا أستطيع ردها إليهم، علماً أن في ذلك تشويهاً لسمعتي أمام الناس إذا أخبرتهم بما فعلت. 1 ـ هل أخبرهم بما فعلت مع ما يجرى عليّ من حرج أمام الناس؟ 2 ـ في كلتا الحالتين، هل أبرأ الذمة بالسعر القديم، أو الحالي؟",
    "answer": "يجب عليك إيصال تلك الحقوق إليهم بأي طريقة كانت، وإن لم تكن بصورة مباشرة، ولايجب عليك إخبارهم بما فعلت. وعليك قيمة يوم أتلفتها."
  },
  {
    "id": 2171,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ذهب رجل إلى امراة يعرفها وأخبرها بحاجته إلى المال وحدث ذلك سنة 1960 م فأعطته ذهباً مصوغاً وزنه 12 مثقالاً ولم يرجع القرض إليها إلى أن حضرته الوفاة فأخبر أولاده بأنه مطلوب لتلك المرأة بـ 12 مثقالاً من الذهب المصوغ ثم توفي بعد ذلك، ويريد أولاد هذا الرجل إبراء ذمة والدهم، فقاموا بالبحث عن المرأة لإرجاع حقها ولم يعثروا على مكانها وعثروا على مكان ابنتها ورفضت أن ترشدهم إلى مكان أمها، وقالت لهم أعطوا المال لي، ماذا يفعل الأولاد الآن لإبراء ذمة والدهم بعد بحثهم الطويل حيث إن المرأة على قيد الحياة ولكن مجهولة المكان، وهل أن القرض يعاد ذهباً، أو نقوداً، وهل يعاد القرض بقيمة زمان القرض، أم بالقيمة الحالية؟",
    "answer": "ما دامت المرأة في قيد الحياة فلابد من الفحص عنها حتى العثور على مكانها وباعتبار أن الذهب مثلى فلابد من أداء 12 مثقال من الذهب المصوغ."
  },
  {
    "id": 2172,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "دار اشتراها شخص وأراد تهديمها لبنائها من جديد، ولكن أثناء الهدم أثرت على دار بجنبها، ملصقة بها كما هو، فهل يضمن ما تهدم من تلك الدار؟",
    "answer": "نعم، هو ضامن لما تهدم من دار جاره في مفروض السؤال، بإعتبار أن ضرر جاره مستند إليه عرفاً."
  },
  {
    "id": 2173,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لقد سرق مني جزء من مبلغ أمانة من صديق، فهل علي التسديد بدلاً عنه؟",
    "answer": "إذا لم تكن مفرطاً في حفظ المال لايجب عليك التسديد بدلاً عنه، وإلا فيجب."
  },
  {
    "id": 2174,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص استأمن آخر على ماله وقال له إحفظ هذا المال في بيتك ولكن الثاني خاف وحفظ المال في بيت آخر فاحترق البيت، أو سرق من قبل لصوص، فهل يضمن المال؟",
    "answer": "نعم، عليه الضمان كما اذا كان حفظه في بيت اخر تقصيراً منه واما اذا لم يكن ذلك تقصيراً منه فلا ضمان عليه."
  },
  {
    "id": 2175,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "كثيراً ما يستعير الجار من جاره الآخر بعض الأواني الزجاجية والأجهزة الكهربائية فينكسر الإناء ويتلف الجهاز، فهل يجب ضمان تلك الأشياء لمالكها؟",
    "answer": "نعم، يضمن."
  },
  {
    "id": 2176,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "هل يكفي في تعريف اللقطة سنة كاملة أن يكتب على ورقة ويلصقها بجدار في الأماكن العامة؟",
    "answer": "المذكور في السؤال يكفي للتعريف."
  },
  {
    "id": 2177,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": ": كثيراً ما يتعرض المصلون بالمساجد إلى تبدل الأحذية فكيف يكون المخرج؟",
    "answer": "إذا علم بأن تبديل الأحذية كان عمداً بأن كانت أحذيته أحسن من أحذيته جاز له التصرف فيها، وإن لم يعلم بذلك واحتمل الإشتباه فإن علم بأنه راض بالتصرف في أحذيته فهو، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2178,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص اشترى داراً ورأى في الحائط الذي يطل على الجار بعض الإنحراف فلم يصلحه فجاءت ريح قوية فاسقطت الحائط فوقع على شخص من الدار المجاورة، فهل يضمن صاحب الدار؟",
    "answer": "إذا كان الحائط في معرض السقوط، ومع هذا لم يقم بإصلاحه فوقع على شخص مات فهو ضامن، وأما إذا لم يكن في معرض السقوط، أو كان ولكنه غير قادر على إصلاحه، أو جاهل بالحال فوقع على شخص فمات، فلايضمن."
  },
  {
    "id": 2179,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لدي صديق وضع عندي أمانة مبلغاً من المال قدره ستة مليون دينار، وقال لي سيأخذها بعد فترة غير معلومة.  السؤال هو، هل أستطيع أن أتصرف بالمال من غير علمه، علماً إني أحتاجه لفترة مقدارها شهر أي أنه سارجع المال قبل أن يطالبني به علماً أني أحتاجه لمشروع تجاري يدر علي وعلى عيالي الرزق؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في مال الغير بدون رضاه."
  },
  {
    "id": 2180,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص اشترى موبايلاً وهو مقفول بمعنى لايشتغل ولابد من تصليحه ولكن بعد مرور 4 أيام تبين ان الموبايل مسروق فأراد المشتري إرجاعه للبائع ولكن البائع رفض إرجاعه، فهل على المشتري حكم شرعي علماً ان المشتري لا يعلم أن الموبايل مسروق ولكن بعد مرور ايام علم وكذلك لايعلم من صاحب التلفون الأصلي؟",
    "answer": "وظيفة المشتري في مفروض المسألة إرجاع التلفون إلى مالكه، ولايجوز له إرجاعه إلى البائع باعتبار أن المشتري ضامن له، وللتخلص عن الضمان فلابد من إما بإرجاعه إلى مالكه إن أمكن، وإلاّ فهو مجهول المالك يتصدق به للفقراء بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله ويرجع الى البائع ويطالبه بارجاع الثمن اليه."
  },
  {
    "id": 2181,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص حمّال سقط الحمل منه فأتلف الحمل، فهل يضمنه لصاحب الحمل؟",
    "answer": "لايضمن إلاّ مع التفريط والتعدي."
  },
  {
    "id": 2182,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص حارس على بيت فدخله لصوص فسرقوا ما في البيت، فهل يضمن الحارس قيمة ما سرق من البيت إلى صاحب البيت؟",
    "answer": "لايضمن إلاّ مع التفريط والتعدي."
  },
  {
    "id": 2183,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص كان أيام الطفولة شريراً فكان يخدش سيارات الآخرين عن عمد وقصد وكان يتلف أشياء يملكها الآخرون عن عمد أحياناً وعن غير عمد أحياناً، والآن وقد بلغ وعقل، فهل يجب عليه شيء؟",
    "answer": "نعم، عليه ضمان ما أتلفه."
  },
  {
    "id": 2184,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لقد قمت أيام الصغر وفي بداية سن التكليف بجريمة السرقة وذلك جهلاً بما يترتب عليها من عقوبات، و أنا الآن تبت إلى الله فماذا أعمل علماً أني قادر مالياً على إرجاع ما سرقته ولكن تترتب على ذلك مفسدة وبعض الأشخاص لاأعرف أين أجدهم أفتوني بالحل لإبراء ذمتي؟",
    "answer": "يجب عليك ردّ عين ما سرقته إلى مالكه إن كانت موجودة وإلا مثلها، أو قيمتها ولو بعنوان الهدية إذا كان الردّ بعنوان السرقة فيه محذوراً، أو بتوسط شخص آخر وإذا كان مالكها مجهولاً تتصدق عن مالكه بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2185,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أكثر البيوتات اليوم تسكنها أكثر من عائلة (الإخوان وزوجاتهم و..) فإذا وجدت في البيت خاتماً، أو قلادة وكنت أتحرج أن أعطيها إلى مالكها (زوجة الأخ) فبقيت عندي أيام ثم خطر لي أن أضعها في مكان تستطيع زوجة الأخ أن تجدها فيه ولكن بعد أن وضعتها فقدت مرة أخرى، والظاهر أنها رميت في سلة المهملات بدون أن يلاحظوها، فهل علي أن أدفع ثمنها إلى الحاكم الشرعي، أم ماذا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب إرجاع المال عيناً، أو قيمة إلى صاحبه لا إلى الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 2186,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إذا أتلف شخص ما يملكه آخر عن تقصير، أو عن غير تقصير وعلم هذا الشخص أن المالك لا يريد تعويضاً كأن كان والده، أو صديقه، فهل يجب أن يخبره عمّا حصل، وهل يجوز إخفاء الموضوع؟",
    "answer": "نعم، عليه أن يخبره بما حصل فحينئذ إ ن طالبه بالعوض، فيجب عليه أن يرد عوضه إليه، وإلا فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 2187,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "إبن جيراننا الصغير كان يتسبب لنا بإزعاج كبير عن طريق لعب كرة القدم مع مجموعة من الأطفال بالقرب من منزلنا وكان ذلك يسبب لنا الأذى خاصة أيام الدراسة وعلى الرغم من كثرة الشكوى لذويه والطلب منه بالإنتقال باللعب إلى مكان آخر فإن ذلك لايجدي فكنت اضطر إلى إتلاف الكرة، أو تمزيقها في حالة إلقائها في بيتنا، هل يجوز ذلك؟ وإذا كان لايجوز، فهل يجوز التصدّق ببدلها كوني اتحرج عن مفاتحته الآن؟",
    "answer": "عليك أن تشتري كرة مثل الكرة التي أتلفتها وتعطيها لهم، ولك حق منع هؤلاء من اللعب في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2188,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "عندما كنت صغيراً بعمر (13 سنة)،  قمت بقطع شتلات نبات زينة من حديقة بيت دون الإستئذان وقمت بزراعتها في بيتنا، هل يجوز لي الآن التصدق ببدلها على الفقراء إذا كنت اتحرج كثيراً من مفاتحة صاحب المنزل على فرض تمكني من الوصول إليه.",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كانت الشتلات باقية فعليك أن ترد عينها إن أمكن إلى صاحبها، وإن استلزم ذلك تلفها أو لم تكن باقية فعليك إيصال قيمتها لصاحبها ولو بتوسط شخص آخر لايذكر اسمك."
  },
  {
    "id": 2189,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "أحد الأخوة ذبح شاة كفارة وأعطاها إلى المؤمنين لتوزيعها على الفقراء فوّزع على عدد من المستحقين، والباقي احتفظ به عنده في البراد لتوزيعه على آخرين إلا أن عائلته اشتبهت فاستعملت هذا اللحم ظناً أنه لهم فكيف يتصرف الآن، هل يدفع قيمة اللحم المستعمل، أو يذبح شاة عوضاً عن صاحب الكفارة؟",
    "answer": "يضمن حق الفقراء فليوزع لهم بمقدار ما صرف من اللحم."
  },
  {
    "id": 2190,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص سرق محل عمله وأخذت منه حاجيات واعترف له السارق بالسرقة وأبدى استعداده لتعويضه ووافق صاحب المال المسروق، فهل يحق له أن يأخذ مالاً أكثر من قيمة المواد المسروقة بذريعة معاقبة الجاني لردعه عن مثل هذا العمل؟",
    "answer": "لايحق له ذلك."
  },
  {
    "id": 2191,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص اشترى رسيفراً (جهاز ستلايت) مستخدماً من عند شخص وبعد مرور عدة أشهر اكتشف بأن هذا الرسيفر مسروق وبعد ما علم بالأمر ظلّ يستخدمه إلى أن أتلف الجهاز، علماً أن سعره في الماضي يساوي مائتي ألف دينار عراقي (أي بسعر اليوم) فما هو الحكم؟ علماً بأن المالك الأصلي للجهاز مسجون بقضية سرقة، فهل يستطيع أن يعطيه الى أولاده، أو زوجته؟",
    "answer": "إن كان الجهاز المذكور قيمياً بأن لايوجد مثله فأنت ضامن قيمة يوم التلف وإن كان مثلياً، فعليك رد مثله إلى من سرق منه إن عرفته وإلاّ يتصدق به عنه، ولايجوز إرجاعه للسارق."
  },
  {
    "id": 2192,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "لو أن أرضية الحمام تنجست بالغائط وغسله الشخص وتوزعت أجزاء الغائط على الحمام أي في كل مكان في الحمام، فكيف تطهر الأرضية علماً بأنه إذا امتلاء الحمام بالماء فسوف يصبح جميع الماء الذي على الأرضية وكل الأرضية متنجسة يعني سوف يلاقي مشكلة كلما سقطت نقطة ماء على الماء الموجود في الأرضية فسوف يصيب بدنه وملابسه، فماذا يفعل في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "طريق التطهير أن يقوم أولاً بإزالة عين النجس ثم يطهره بالغسل بالماء الكر، أو الجاري، أو القليل مرة واحدة."
  },
  {
    "id": 2193,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "امرأة متزوجة منذ عام 1948 قام عمّها في ذلك الوقت بغصب 75 ديناراً من مهرها البالغ 100 دينار ويريد أبناء العم هذا بعد وفاته أن يعوضوها فكم تستحق الآن بدلاً من هذا المبلغ المغتصب، وكيف يمكن معادلته بالعملة الحالية؟",
    "answer": "تعوّض نفس المبلغ المذكور، والأولى والأجدر المصالحة والتراضي."
  },
  {
    "id": 2194,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "وجدت خمراً مخبأ في مكان ما وأعرف صاحبه، فهل يجوز إتلاف هذا الخمر : أ ـ إذا كان صاحبه مسلماً؟ ب ـ إذا كان صاحبه غير مسلم سواءاً أكان من أهل الكتاب، أو من غيرهم؟ ج ـ إذا كنت لا أعرف صاحبه؟",
    "answer": "نعم، يجوز إتلافه، وبه يظهر الجواب عن الفرضين(ب،ج)."
  },
  {
    "id": 2195,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "بنت تأخذ مالاً من أمها بدون علمها وذلك لأن إرث أبيها لم تحصل منه شيئاً لأنهم يقسمون الإيجارات والواردات بين الأبناء الذكور ولم يعطوا للبنات من هذه الواردات يعني المال الذي عند الوالدة ليس مالها الخاص بها بل مال الورثة ككل، علماً أنهم لم يقسموا الإرث على الورثة وظل باسم الوالد المتوفي، هل هذا المال الذي تأخذه تلك البنت حرام، علماً أنها لم تأخذ كثيراً.. وتأخذ 50 ألف، ما حكم هذا؟",
    "answer": "لايجوز لها أخذ المال من عند أمها سواء أكان المال لأمها أم كان مشتركاً بين الورثة، كما هو المفروض في السؤال. ويجب عليها إرجاع ما أخذته إن كان موجوداً، وإلاّ فذمتها مشغولة به."
  },
  {
    "id": 2196,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "(س) يطلب (ص) مبلغاً من المال، فتوفي (ص) فذهب (س) إلى المحكمة ليقيم دعوى ضد أخو (ص) على أنه هو المطلوب فجاء شاهد وشهد شهادة زور وقسم في القرآن على أن أخو (ص) هو المطلوب، وبعد أيام ندم الشاهد على فعله وذهب إلى الطرف المشتكي (س) وطلب منه أن يسحب الشكوى، ما هو الحكم لذلك الشاهد الذي شهد زوراً؟",
    "answer": "شهادة الزور حرام شرعاً، والشاهد يضمن تمام المال المشهود به."
  },
  {
    "id": 2197,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "عندي محل خياطة وخيّط عندي أحد الزبائن ملابس ولكن بعد الخياطة ماعجبه الخياط، أو القماش، أو تأخر الموعد عليه قليلاً فأخذ الملابس ورجع بعد أيام، يقول إعمل بيهن فلان شيء , وكذا أكثر من مرتين ومن ثم وبعد فترة أتى بهن وقال لا أريدهن، قلت له والمطلوب، قال لا أريد شيئاً أنا من عندي أعطيته قماشاً 4 قطع عوضاً عن 4 قطع اللي ما عجبته، ذهب وبعد فترة رجع ويقول وديتهن للخياط، والخياط يقول القماش لاتكفي، مع العلم أنا أعطيته أكثر من اللازم بحيث يكفي لشخص عملاق. وأخيراً قال لي أنا أريد المبلغ الذي أعطيته له قبل 3 أشهر مال الخياطة الأولى، مع العلم أن هذا لم يكن إتفاقنا أبداً، مع هذا أنا أسأل إن كان له حق في ذلك فأنا ما عندي مانع؟",
    "answer": "إذا كانت الخياطة مخالفة للمواصفات المتفق عليها بين الخياط والزبون، كان الخياط ضامناً لقيمة القماش، ولا يستحق أجرة الخياطة. إلاّ إذا حصل التراضي على شيء آخر. وإذا كانت موافقة للمواصفات المتفق عليها، فلا ضمان ويستحق الأجرة."
  },
  {
    "id": 2198,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "يعالج الطبيب البيطري الحيوان المريض ويجري له العمليات الجراحية ويعطيه مختلف الأدوية كما يفعل الطبيب البشري للإنسان.  فهل الطبيب البيطري ضامن لحياة الحيوان عندما يتولى أمر علاجه كلياً، أو جزئياً، وهل هناك تفاصيل تخص هذا الموضوع يمكننا الإطلاع عليها؟",
    "answer": "إذا كان بأمر من صاحب الحيوان ولم يقصر في علاجه فلايضمن."
  },
  {
    "id": 2199,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "نحن في الدنمارك وتحديداً في مدينة كوبنهاكن ولدينا أخوان أعزاء علينا ومن المؤمنين، وحصل أن وقع بينهم خلاف وهو أن أحد الأخوة أخذ مبلغاً من المال من شخص آخر وقدره 125 ألف دولار على نحو المضاربة ولكنه أخذ المال من صاحب المال بضمانة أحد المؤمنين الذي يثق به صاحب المال وبعد شهر أو شهرين أرجع المال إلى الضامن وبعد فترة من الزمن طالب صاحب المال الأصلي المقترض بأنه يرجع المال فأجابه المقترض بأنه أرجع المال إلى الضامن، والضامن إعترف بأنه أخذ المال ولكنه استخدم المال، والآن ليس لديه المال لكي يرجعه إلى صاحب المال الأصلي. السؤال، هل لصاحب المال الأصلي الرجوع إلى عامل المضاربة، أو الضامن؟",
    "answer": "إذا اعترف الضامن بأخذ المال كما في مفروض السؤال، وكان مجازاً من قبل صاحب المال في أخذ المال إذا أرجع إليه، فلايرجع صاحب المال إلاّ إليه دون عامل المضاربة، وإلاّ فيرجع على العامل."
  },
  {
    "id": 2200,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "شخص مديون لآخر بمبلغ من المال ولكنه لايعلم مقداره، فماذا يفعل؟",
    "answer": "في صورة الجهل بمقدار الدين يأخذ المقدار المتيقن."
  },
  {
    "id": 2201,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما رأي سماحتكم بشخص (زيد مثلاً) أخذ مالاً من شخص آخر (عمرو مثلاً) وبدون علم عمرو ثم قام بإرجاع المبلغ بعد فترة زمنية، ما حكم الشارع المقدس بذلك؟",
    "answer": "التصرف في مال الغير بلا إذن منه محرم، ولابد من رد الأموال إلى صاحبها، ويستغفر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2202,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "كنت والعائلة في سيارتي، وتم صدم سيارتي من الخلف وأخذنا تعويضاً جماعياً من شركة التأمين لقاء الصدمة أي كل شخص بالسيارة من زوجة وأولاد إستلم شيئاً باسمه بمبلغ معين. والسؤال، هل هذه المبالغ هي من حقي لأني صاحب السيارة، ومن يدفع قيمة التأمين وكافة مصاريف السيارة؟",
    "answer": "كل من استلم شيكاً من الشركة فهو له.  نعم، المبالغ المأخوذة منه مقابل أضرار السيارة وكسرها فهي لصاحب السيارة."
  },
  {
    "id": 2203,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "تسهيلاً على الناس قامت شركات تأمين السيارات بتغيير نظام تأمين رخص القيادة الشخصية وجعلت التأمين على السيارة حيث لايتعلق الموضوع بالسائق بل بالمركبة وصدم سيارتي شخص بسيارته غير المؤمنة فاتفقت معه أنه في اليوم التالي أن يحضر سيارته المؤمنة لكي يعوضني التأمين الأضرار الناتجة من الحادث، وفي اليوم التالي أحضر الأخ سيارته المؤمنة وعندما جاء الموظف المسؤول، علماً أن الموظف ليس من شركة التأمين وإنما تابعاً للمرور فاكتشفنا أن الأخ الذي صدمني ليس عنده رخصة قيادة، فتساهل الموظف معه فجعل الأخ يحضر أحداً مكانه. فأنا الآن متحير ماذا أعمل أشعر أن الموضوع فيه تحايل على شركة التأمين؟",
    "answer": "يجوز لك أخذ الضمان الذي يعطى إليك إذا لم تعلم أنه عين المال الذي أخذ من شركة التأمين في حال علمك بحصول الإحتيال على شركة التأمين من قبل المسبب للحادث."
  },
  {
    "id": 2204,
    "category": "بعض المعاملات",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي بالنسبة للمعاملة التالية والتي تتلخص بإجراء عقد بين الأفراد وشركة للتأمين على الحياة يتم بموجبه إلتزام العميل، وهو ما يعبر عنه (بالمؤمن له) يدفع مبلغاً سنوياً من المال لمدة معينة، مقابل عمل وثيقة تأمين على حياته من قبل الشركة (المؤمنة) يحدد بموجبها مبلغاً معيناً ــ يتم الإتفاق عليه ـ تدفعه الشركة للمستفيدين من بوليصة التأمين عند حدوث وفاة العميل، كما تتعهد الشركة بتعويض العميل عن الأضرار التي يمكن أن تصيبه من جراء الحوادث خلال فترة العقد… وأما الآلية التي تستخدمها الشركة للوفاءبتعهدها هي أن تقوم بتقسيم القسط السنوي إلى قسمين يدخر الأول منهما كاحتياطي للشركة لدفع التعويضات للأشخاص المتضررين.. والقسم الثاني تقتطع منه بعض المصاريف المكتبية والباقي تستثمره الشركة في الأسهم والسندات والعقار وغير ذلك..  وفي حال بقاء العميل حياً إلى نهاية مدة العقد فستمنحه الشركة مبلغاً من المال حسب الأرباح السنوية خلال سنوات العقد، وتكون النسبة المئوية قابلة للزيادة والنقيصة تبعاً لوضع الشركة من ناحية تراكمات الربح والخسارة خلال فترة العقد. علماً بأنه إذا أراد العميل إيقاف التأمين سوف يرجع له جزء من المال (سوف يلغى العقد). ال: 1 ـ هل مثل هذه المعاملة جائزة شرعاً، أم لا؟ 2 ـ هل المال المأخوذ بموجبها حلال؟ 3 ـ هل العمل في مثل هذه الشركة جائز؟ 4 ـ هل المبلغ المدفوع للشركة عليه خمس؟ 5 ـ متى يحين وقت إخراج الخمس؟",
    "answer": "يجوز التأمين على الحياة والمال المدفوع، أو المأخوذ لا إشكال فيه. كما يجوز العمل في شركات التأمين، ويجب تخميس المال المدفوع للشركة."
  },
  {
    "id": 2205,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "سمعنا من البعض أن استثمار الحق الشرعي لايجوز إطلاقاً ولو كان منفعته للمؤمنين أكثر من الصرف، ما رأي سماحتكم بهذا القول؟",
    "answer": "لايجوز عندنا أيضاً، وجوازه منوط بشروط لايستطيع المستثمر مراعاة تلك الشروط تماماً."
  },
  {
    "id": 2206,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "توجد شركة تعمل بنظام التسويق الألكتروني تقوم بعمل حجوزات للمسافرين. بإمكانك أن تحجز عن طريقها للسكن في أي مكان أردت السفر إليه وإذا حجزت عن طريقها سواءٌ سافرت أم لم تسافر تقوم الشركة بإدراج اسمك كعميل لديها وإذا أتيت بعدد معين من الأشخاص للحجز عن طريق الشركة تقوم الشركة بإعطائك مبلغاً من المال، وأيضاً لك نسبة من الربح العام للشركة، فهل يجوز الإشتراك في هذه الشركة؟",
    "answer": "نعم، يجوز الإشتراك فيها."
  },
  {
    "id": 2207,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "يوجد قانون في مملكة البحرين من قبل وزارة العمل، وهو إعطاء نسبة معينة للعمالة الأجنبية للشركات بشرط توظيف عدد معين من ذوي الجنسية البحرينية، وعملاً بهذا القرار تقوم بعض الشركات بتسجيل أسماء بعض الأشخاص مقابل مبلغ معين ثم تقوم بجلب العمالة الأجنبية، وأما أن تبقى هذا الموظف، أو تفصله بحسب القرار معه. ونحن جماعة توظفنا في إحدى هذه الشركات بنية العمل فيها وقد كانت هذه الشركة تفرض علينا بعض الأعمال البسيطة في البداية ثم اكتفت منا بتسجيل حضورنا اليومي فقط ثم بعد مدة استغنت عن ذلك أيضاً مازلنا نستلم راتبنا الشهري من غير معارضة من الشركة إلا في بعض الحالات التي تتأخر فيها في الدفع. وقد كثر في الآونة الأخيرة هذا الأمر وصار كثير من الشباب بطالة مقنعة. وهذه مجموعة من الأسئلة المتعلقة بهذا الموضوع : 1 ـ ما حكم أصل إعطاء البطاقة السكانية في هذه الشركات؟ 2 ـ ما حكم عملنا نحن الذي أقدمنا عليه بالشرح السابق؟ 3 ـ ما هو حكم الأموال التي استلمناها؟ 4ـ لولم تعلم بنية صاحب الشركة، هل هي مخالفة القانون بجلب الأجانب، أو أنه يتبرع لنا بدفع الراتب الشهري، وهل يجب علينا الفحص؟ 5ـ لو علمنا بأنه أراد مخالفة القانون، فما هي وظيفتنا الفعلية؟",
    "answer": "لا بأس بالتسجيل في هذه الشركات في نفسه ولكن المسجلين لايستحقون الراتب بدون العمل. وأما إذا كانت الشركة تدفع الراتب لهم برضاها ورغبتها بدون إجبار جاز لهم إستلامه وينبغي عليهم الإجتناب عن ذلك إذا كانوا يعلمون بنوايا الشركة وإنها ترتكب خلاف النظام في البلد."
  },
  {
    "id": 2208,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "تم الإتفاق بيني وبين أحد الأشخاص على إقامة شركة بيننا تكون شروطها : 1 ـ تقسم الأرباح بنسبة 50% لكل شريك. 2ـ لايوجد رأس مال في الشركة بل فقط شراكة بالأرباح المتأتية عن تصميم البرامج. 3 ـ لم نحدد فترة زمنية لعقد الشركة. وبعد فترة وبسبب إحساسي بالغبن في هذه الشركة لأنني أقوم بمعظم الأعمال وبسبب عدم ارتياحي لأخلاقيات شريكي (حيث جرت محاكمته لاحقاً بتهمة السرقة) وبعد اطلاعي على الإنترنيت على بطلان الشركة لأنها مشابه لشركة الأبدان، أو المفاوضة قمت بالطلب منه فسخ الشركة فوافق على ذلك. 1 ـ هل عقد الشركة هذا صحيح؟ 2 ـ ما حكم الأموال المتأتية عن هذه الشركة والتي تقاسمنها بيننا في فترة الشراكة؟ 3 ـ هل يجب أن أطالبه بالأموال التي كنت أدفعها لشراء إحتياجات تصميم البرامج (مثل الحاسوب وغيره)؟ 4 ـ في حال كان يوجد زبون لبرنامج كمبيوتر قد تم الإتفاق معه في الفترة التي كانت الشراكة موجودة ولم انتهي من تصميم برنامج الكمبيوتر الذي طلبه مني حتى الآن بالرغم أن عقد الشركة قد فسخ، فهل يجب أن أعطي لشريكي السابق نسبة 50% من الربح، أو لايحق له شيء من الربح، أو يوجد حكم آخر (مع ملاحظة أن هذا الزبون قد طلب مني مباشرة البرنامج وليس عبر شريكي، وأنا قمت بكل الأعمال من تأمين الزبون وتصميم البرنامج له؟",
    "answer": "عقد الشركة وإن كان باطلاً إلاّ أن إقتسام الأموال بينكما بالتراضي لا بأس به، وعليه فإذا كانت المعاملات في كل شيء بالتراضي بينكما فلابأس بها غير المعاملات الربوية. ولا بأس بإعطاء الشريك النصف من نسبة العمل إلى زمان فسخ الشركة واما في الواقع فهل هو مستحق أولا؟ فهو بحاجة الى حضور الطرفين معاً."
  },
  {
    "id": 2209,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "1 ـ هل يصح في عقد الشركة أن يتعهد أحد الشريكين بأن يشتري حصة الشريك الآخر تدريجياً؟ 2 ـ هل يجوز لأحد الشريكين أن يستأجر حصة الشريك الآخر بإذنه وبأجرة معلومة، ولمدة محددة؟",
    "answer": "نعم، يصح. ولا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2210,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "تشارك شخصان في مشروع معين، فدفع الشريك الأول ثلثي رأس المال (50 مليون دينار) ودفع الشريك الثاني ثلث رأس المال (25 مليون دينار)، وأفهم الشريك الأول شريكه بأن المشروع مدته شهر أو أكثر بقليل والذي حصل فعلاً  نتيجة المسائل القانونية الرسمية والروتين، تأخر المشروع لأكثر من 14 شهراً، ولحد الآن لم يحسم ولم يستلم الشريك الأول رأس ماله من المشروع، وخلال هذه المدة طالب الشريك الثاني (صاحب الثلث) بنسبة ما دفعه من مال في هذا المشروع كون تأخير المبلغ ضرراً عليه. وفعلاً قام الشريك الأول بدفع مبلغ (25 مليون دينار) لشريكه الثاني. وحسب إدعاء الشريك الأول وبعد حسابات دقيقة اكتشف أن المشروع قد خسر راس ماله فضلاً عن أرباحه. وال: 1ـ هل يستحق الشريك الثاني الذي استلم رأس ماله من أرباح المشروع لو ظهرت فيه أرباح؟",
    "answer": "نعم، يستحق الشريك الثاني من الأرباح إذا كانت للشركة أرباح قبل فسخها واستلام الشريك راس ماله منها."
  },
  {
    "id": 2211,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "2 ـ إذا تبين فعلاً أن المشروع قد خسر رأس ماله فعلاً مع أرباحه، فهل يستحق الشريك الثاني فوائد تأخير المبلغ، علماً أن المدة المتفق عليها كانت شهراً وتأخر المشروع لأكثر من شهر؟",
    "answer": "لايستحق أي فائدة على تأخير المبلغ، ولايجوز له أخذها."
  },
  {
    "id": 2212,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "إننا في منطقة ريفية ولدينا إسالة ماء أسست لمنطقتنا وللمنطقة التي تلينا لكن كثيراً منا لايقتصدون بالماء ويسقون منه حدائقهم الكبيرة مما يؤدي إلى قلة وصول الماء إلى المنطقة اللاحقة، وأحياناً لايصل، وهل يجوز لنا سقي حدائقنا، علماً أن سقي الحدائق ممكن عن طريق حفر الآبار، وسحب الماء منه في أغلب الحالات؟",
    "answer": "الماء في مفروض السؤال، مشترك بين المنطقتين. فلايجوز للمنطقة الأولى أن تسقى به حدائقهم الموجب لقلة وصول الماء إلى المنطقة اللاحقة، أو عدم وصوله إليها."
  },
  {
    "id": 2213,
    "category": "مسائل في الشركة",
    "question": "لقد دخلت شريكاً مع شخص آخر وكان لي من مجموع رأس المال الثلثين وله الثلث فتراضينا على أن يكون الربح بيننا بالسوية، أي مناصفة وكان شريكي يأخذ من الربح ومن راس المال ليصرف على نفسه حتى وصل راس ماله إلى مستوى قليل جداً في حين أن رأس مالي قد زاد عما كان عليه، ومع ذلك بقينا نتقاسم الربح بالنصف إلى أن جاءت الحرب الإسرائيلية على لبنان فتلف المال كله.  والسؤال، ألا يمكن وبلحاظ أخذه النصف من الربح أن نتقاسم الخسارة كما كنا نتقاسم الربح مناصفة على أساس ذلك أشبه بالعقد الضمني بين الطرفين؟",
    "answer": "وان تقاسم الربح بينكما حسب التوافق والتراضي بينكما واما ضمانه خسارة مال شريكه فهو بحاجة الى دليل."
  },
  {
    "id": 2214,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "هل يجوز إجارة الأرض الموقوفة ريعاً لمنافع بعض الحسينيات لخدمات الكنيسة التي يحتمل أن تستخدمها الكنيسة لأداء بعض طقوسهم؟",
    "answer": "نعم يجوز إجارة الأرض إلى الجهة المذكورة."
  },
  {
    "id": 2215,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "لو أن إنساناً استأجر شخصاً للصلاة لفترة معينة وبعد فترة طلب الأجير من المؤجر أن يقيله من العبادة وأنه مستعد أن يرجع له الأموال كاملة، أو أن يفوضه في إخراجها لمن يراه مناسباً وبالشرائط التي يراها، فسأل المؤجر الأجير هل صليت وخوفاً من سقوط اعتباره عند المؤجر وتأثر وضعه الإجتماعي وتزلزل الثقة فيه قال، نعم. لكن لا طاقة علي بالوسوسة ولا أريد أن أحمل هم غيري فقال المؤجر أخرجها أنت على من تثق فيه، وال: 1 ـ لو صلى جزءاً منها فقط، هل يستطيع أن يخرجها على غيره؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2216,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "2 ـ لو لم يصلي منها أصلاً، هل يجوز له إخراجها على الغير؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولكن ليس له أن ينقص من الأجرة."
  },
  {
    "id": 2217,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "لو شك في اشتراط المباشرة ولم تكن هناك قرينة على الإنصراف، فما هو الحكم؟",
    "answer": "المنصرف من الإجارة في الأمور العبادية في نفسها هي المباشرة."
  },
  {
    "id": 2218,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هو الحل الشرعي لمن تورط بان استؤجر لعمل عبادي ولايستطيع أكماله بسبب شدة الوسوسة وعدم تمكنه للوصول للمؤجر لعدم معرفته به أصلاً وعدم تمكنه من الوصول إليه، أو لوجود عائق عرفي؟",
    "answer": "عليه أن يأتي بالعمل المستأجر عليه في صورة التمكن، وإلا عليه أن يستأجر ثقة متقناً لها."
  },
  {
    "id": 2219,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "يوجد في منطقتنا فرقة للرجال تقوم بإحياء الأفراح (الأعراس) وهذه الفرقة تقوم بإنشاد المدائح المحمدية والأغاني الهابطة خلال الزفاف، ومن ناحية أخرى، تستخدم الطبول وما شابه خلال الحفل، ويقوم إعضاء الفرقة بالرقص، والفرقة تأخذ أجراً على ذلك، ما رأي سماحتكم في ذلك، ومع حكم الأموال التي تأخذها الفرقة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك، ولايجوز أخذ المال على العمل، كالغناء والضرب بالطبل وما شاكل ذلك."
  },
  {
    "id": 2220,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هي الشروط التي يجب توافرها في إباحة، أو حلية العمل البشري (الموارد البشرية) بإصلاح الإقتصاديين، من أجل الإنتفاع به، أو التكسب به؟ وهل هناك فرق بين العمل العضلي والعمل الذهني في انطباق تلك القواعد والشروط؟",
    "answer": "يجوز التكسب بالعمل البشري بلا فرق بين العمل العضلي والذهني في المجالات المباحة شرعاً."
  },
  {
    "id": 2221,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هي ضوابط كون العمل البشري متصفاً باللهو وكيف التوفيق مع الحديث الوارد عن أمير المؤمنين عليه السلام : ((أن للنفس إقبال وأدبار فروحوها ساعة بعد ساعة))، بمعنى ما هو المستوى من جهة الوقت، أو الجهد الذي إذا تعداه الإنسان في عمله كان من اللهو؟ وما رأيكم في موضوع بيع اللاعبين المحترفين في كرة القدم، أو غيرها كسلعة إقتصادية؟",
    "answer": "هناك فرق بين ترويح النفس بالحلال كالسفر المباح، وحضور مجالس العلماء والأدباء والتنزه والرياضة السليمة، وبين اللهو الذي ورد المنع عنه في الشريعة المقدسة وهو إضاعة الفرص في المجالات التافهة. نعم، لا بأس ببيع جهد اللاعب المحترف لفترة ولو طويلة فهو في نفسه لا إشكال فيه، إذ هو في الحقيقة إجارة لعلم اللاعب وجهده في إطار البيع المصطلح بين الأندية الرياضية."
  },
  {
    "id": 2222,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "رجل لديه مطبعة، أو خطاط وعرض عليه كتابة وطباعة نسب وحياة أحد أصحاب المراقد في الحلة والمرقد لم يذكره أصحاب الأنساب من أبناء الإمام الكاظم، وهو السيد أحمد. فهل يجوز له الطباعة، أو الخط للنسب، أم يجب الرجوع للمتخصصين، أو أنه ليس تكليفه، فيجوز له عمل ذلك، وينقل ما هو موجود على القبر فقط؟",
    "answer": "لا مانع من كتابة ما هو موجود على القبر وطبعه."
  },
  {
    "id": 2223,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "هل يجوز أخذ الأجرة على الأذان والإقامة؟",
    "answer": "لايجوز على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2224,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "أعيش في إيطاليا ونظراً لقلة فرص العمل وصعوبتها قد اضطررت أن أعمل في أحد المطاعم، وعملي يحتم عليّ أن أمسك، أو أقطع لحم الخنزير أجلكم الله، فما حكم عملي، هل هو جائز، أو لا. علماً أني كاره لهذا العمل بيني وبين الله عز وجل وإني دائماً أبحث عن عمل آخر وإلى أن أجد عملاً آخر، فإني مضطر لعمل هذا لصعوبة المعيشة بدون عمل، وللعلم فإن جميع رواد المطعم هم من الإيطاليين؟",
    "answer": "لا مانع من العمل المذكور في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2225,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هو رأي سماحة المرجع (دام ظله) في أخذ الأجرة على المستحبات من قبيل الأذان والإقامة، وإمامة الجماعة وقراءة عزاء سيد الشهداء عليه السلام.؟ وهل يجوز تحديد الأجرة واشتراطها من قبل من يقوم بهذه الأعمال؟ وعلى فرض عدم الجواز، فكيف تخرجون أخذ المال مقابلها لا سيما في قراءة العزاء؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الأجرة على أذان الصلاة، ولا على الأذان الإعلامي على الأحوط. وأما أخذ الأجرة على التعزية، فلا مانع منه، ويجوز تحديدها."
  },
  {
    "id": 2226,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "من استؤجر لعمل وشك في شرطية المباشرة، ما هو الحكم؟",
    "answer": "في صورة الشك في شرطية المباشرة يقوم بالعمل مباشرة، ولايجوز له أن يستأجر شخصاً آخر."
  },
  {
    "id": 2227,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "تعارف في زماننا وجود (دلال) أو سمسار يلجأ إليه من يحتاج لشراء عقار، أو استئجار، أو ما شاكل ذلك ، وهذا الدلال يأخذ نسبة محددة، فهل يجوز له أخذ هذه النسبة مقابل إرشاد صاحب الحاجة إلى حاجته؟",
    "answer": "نعم يجوز له أخذ النسبة المحددة."
  },
  {
    "id": 2228,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "في لبنان عرف، أن من أراد شراء عقار يدفع للدلال نسبة إثنين ونصف في المئة (2.5%) من مجمل ثمن العقار. وأما من يريد إستئجار عقار فيدفع إجار شهر، وذلك على البائع والمشتري، أو على المستأجر والمؤجر،  واما اذا لم يتفق مع الدلال على النسبة، وبعد انتهاء البيع، أو الإجارة، فما هوحق الدلال الشرعي؟",
    "answer": "يستحق أجرة مثل عمله."
  },
  {
    "id": 2229,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "إذا اشترى شخص عقاراً، ودفع النسبة المتوجبة للدلال، وبعد فترة تم فسخ البيع، فهل يجوز له استرجاع النسبة التي دفعها للدلال؟",
    "answer": "لايجوز إسترجاع النسبة إلا إذا اشترط ذلك، أو كان هناك تعارف خارجي ترتكز عليه كل المعاملات."
  },
  {
    "id": 2230,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "شخص تعرف على عقار بواسطة دلال، ولم يتم الشراء أو الإجارة، وبعد فترة أراد الشراء. هنا هل يتعلق بذمة المشتري، أو المستأجر أي مبلغ للدلال، علماً أن الإستدلال على العقار حصل بواسطة الدلال، وعندما أراد إتمام المعاملة لم يعلم الدلال؟",
    "answer": "إذا كان الدلال واسطة في البيع والشراء او الايجارة يستحق النسبة واما مجزي كونه واسطة في تعريف العقار والارشاد اليه فلا يستحق النسبة."
  },
  {
    "id": 2231,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "إذا عمد الدلال إلى إظهار عقار لشخص على أنه خال من العيوب، ثم تبين فيه عيب يؤدي لنقصان الثمن، وهنا لم يقبل البائع بالتعويض عن هذا الخلل، فهل يتعلق شيء بذمة الدلال الذي يعرف بالأمر؟",
    "answer": "ليس على الدلال شيء إلا إذا كان هناك تعارف بتعهد الدلال بخسارة محددة في حال تخلف الوصف."
  },
  {
    "id": 2232,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "في حال لم يدفع المشتري، أو المستأجر حقوق الدلال، فهل هناك إشكال في الصلاة في العقار الذي تم شراؤه، أو استئجاره دون أن يدفع حقوق الدلال؟",
    "answer": "لا إشكال في الصلاة، ولايعد العقار مغصوباً."
  },
  {
    "id": 2233,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "في حال كان شخص قد زوّر اوراقاً ثبوتية لعقار، وتعاون مع الدلال على بيع هذا العقار، بطريقة إحتيالية، حيث إن البائع هنا لا يملك العقار، ولكنه مزور لأوراق تثبت ملكية له، وكان الدلال يعلم بذلك، هنا ما هو حكم الدلال، وهل يتعلق بذمته شيء؟",
    "answer": "إذا كان الدلال سبباً لإقدام المشتري على الشراء، وإعتماداً عليه ضمن ما دفعه المشتري للبائع."
  },
  {
    "id": 2234,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "الحقوق المالية التي لم يحصل عليها الدلال، هل يؤدي لأي خلل في شرعية مال المشتري، أو البائع، أو المستأجر، أو المؤجر. بمعنى آخر إن تم شراء ثياب مثلاً، فهل يجوز الصلاة فيها، أو سوى ذلك من تبعات شرعية؟",
    "answer": "التخلف عن أداء حق الدلال لايوجب إلا بقاء حقه في ذمة من تعامل معه."
  },
  {
    "id": 2235,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "لو استاجر شخص داراً من آخر بإيجار شهري معين دون تحديد المدة، واستمر على هذه الحال عدة سنوات، ولايزالان على ذلك، فما حكم هذه المعاملة؟ وهل هي معاملة محرمة؟ وما هو علاجها؟",
    "answer": "إذا كانت الأجرة محددة بالإيجار الشهري، فلا يضرها عدم معرفة مدة الأشهر. نعم، يحق لصاحب الدار إنهاء العقد عند نهاية كل شهر."
  },
  {
    "id": 2236,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "إني أحد المستثمرين في العراق إستلمت قطعة أرض من البلدية لإقامة المشروع عليها، فتبين أن الأرض عائدة لأشخاص لم تعوضهم الدولة عليها، فهل يجوز لي إقامة المشروع من دون استرضاء مالكها الشرعي؟",
    "answer": "لايجوز من دون استرضا مالكها الشرعي."
  },
  {
    "id": 2237,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "إني مستأجر محلاً من ضمن عقار بصفة (السرقفلية)، وقد عرض العقار للبيع، جائني شخص يريد شراء العقار وقال لي أريد أن أرضيك لأن البائع (صاحب الملك) أبلغني بأن أرضيك، وبهذا فقد اتفق معي (المشتري الجديد) على أن يعطيني مبلغاً قدره (9 مليون) و ستة أشهر وبعدها أسلمه المحل المذكور. ذهب المشتري إلى البائع وقال له اتفقت مع المستأجر على منحه (9 مليون) وستة أشهر، والآن أريد أن أجري معاملة الشراء وبعد أن أكملت المعاملة وقبل الإعتراف سأله البائع هل أرضيت المستأجر، أم لا؟ قال له المشتري اتقفت معه ولا يوجد أي خلاف بيننا. إعترف له البائع وأصبح سند الطابو باسم المشتري الجديد، وعندما طالبت بالمبلغ المذكور (9 مليون) المتقف عليه رفض المشتري تسليمه لي، وقال إنني أنقض الإتفاق ولا أعطيك المبلغ المتفق عليه. فهل يجوزذلك له أم يجب عليه الإلتزام وتسديد ما اتفق عليه؟",
    "answer": "إذا استاجرت المحل مع السرقفلية، بمعنى أنك أعطيت مبلغاً من المال للمالك واشترطت عليه الأمور التالية : 1ـ أن يكون لك حق البقاء في المحل، ولايحق للمالك إلزامك بالتخلية إلا إذا رغبت أنت في ذلك. 2ـ أن يكون لك الحق في نقل هذا الحق إلى غيرك في أي وقت من دون منع المالك.  3ـ أن تحدد أجرة المحل شهرياً، أو سنوياً، بمبلغ معين من دون حق للمالك أن يزيد عليه مادامت في المحل. فإذا اشترطت عليه هذه الشروط، أو الشرط الأول فقط فلك حق الإمتناع عن تخلية المحل دون العوض."
  },
  {
    "id": 2238,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "كيف يمكنني أن أعمل كمقاول ولا أرتكب الحرام علماً إنني منحرج جداً ولكن التعامل مع الأسف أصبح في كل المجالات لايخلو من الفساد الإداري بحيث لايحصل المقاول على أصل المقاول إلا بدفع مبلغ معين. فما هي الحلول الشرعية للفروع التالية : أولاًـ لايمكن الحصول على مقاولة إلا بدفع مبلغ وإذا كان دفع المبلغ جائزاً فكيف إذا كان جمع من المقاولين قد قدموا على هذه المقاولة ولكن دفع أحدهم مبلغاً سوف يحرم الآخرين منها، فما هو الحكم والحل لمثل هذه القضايا؟",
    "answer": "لانجوز المخالفات القانونية في استحصال مثل هذه المقاولات."
  },
  {
    "id": 2239,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ثالثاًـ شخص يدفع لي أموالاً لغرض استثمارها في مشروع فأعطيها لمقاول وأكون أنا وسيطاً بين صاحب المال والمقاول وضامناً للمال لصاحبه، فهل استحق أجرة على هذا الضمان والتشغيل، وهل يحدد بنسبة معينة، أم حسب الإتفاق؟",
    "answer": "لابد أن يكون تشغيل الأموال على نحو المضاربة والاتجار بدون صدق المضاربة عليه على نسبة مئوية من الأرباح لصاحب المال، ثم بعد ذلك للوسيط الحق للإتفاق مع صاحب المال بنسبة، أو بمبلغ من المال مع المراضاة والمصالحة."
  },
  {
    "id": 2240,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "هل يجوز العمل في بلاد الغرب في مطعم كناقل أطعمة، علماً أن في بعضها لحم خنزير؟",
    "answer": "لا مانع من نقل الطعام الحاوي على لحم الخنزير، وإن كان الأولى تركه."
  },
  {
    "id": 2241,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "أنا مقاول وعرضت عليّ مقاولة لصيانة وترميم المتحف البابلي الذي يقع في مدينة بابل الأثرية والصيانة هي إكساء أرضية المتحف، فهل يجوز العمل لترميم هذه الآثار؟",
    "answer": "يجوز العمل حسب مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2242,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "أعمل سائق سيارة أجرة (تأكسي) وهناك بعض الحالات المتصلة بعملي أرغب في السؤال عن حكمها لأضمن حلية ما أكسبه من أجر، وهي كالآتي: 1ـ في كثير من الأحيان يطلب مني بعض الركاب إيصالهم إلى أحد الفنادق التي أعلم فيها الخمر والزنا والعياذ بالله، فهل يجوز إيصالهم وأخذ الأجرة على ذلك مع العلم أنهم لم يصرحوا بهدفهم من الذهاب لذلك الفندق؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 2243,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "2ـ يحصل في بعض الأحيان أن يطلب مني بعض الركاب أن أوصلهم لفندق بمواصفات معينة، فيقول لي صراحة، أريدك أن توصلني إلى فندق فيه خمر ويمارس فيه الزنا، فهل يجوز لى إيصاله وأخذ الأجرة منه؟",
    "answer": "لاينبغي لك أن توصله إلى المكان المذكور."
  },
  {
    "id": 2244,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "3ـ هل يجوز لي إيصال راكب إلى محل لشراء الخمر؟ وهل يجوز لي نقل لحم الخنزير، والخمر في سيارتي؟",
    "answer": "ينبغي لك أن لاتركبه لإيصاله إلى المكان المذكور، ولايجوز نقل ذلك."
  },
  {
    "id": 2245,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي في أخذ العمولات مقابل الدعاية الشفهية والترويج عن المنتجات إلى أشخاص آخرين إذا كانت المنتجات غير محرمة شرعاً؟",
    "answer": "لامانع من أخذ الأجرة في مقابل عمل كترويج منتجات الشركة شريطة توفر الأمرين : 1 ـ عدم حرمة المنتجات. 2 ـ أن لايكون كاذباً في الترويج."
  },
  {
    "id": 2246,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "هناك بعض المقاطعات الواسعة التي يتملكها السعوديون والكويتيون من أبناء العامة فيها فلاحون قدماء تعاقدوا مع هؤلاء المالكين من قبل أكثر من خمسين، أو ستين سنة، وهم الآن مستمرون يعملون كفلاحين في هذه المقاطعات والأراضي الكبيرة على أن له نصف حاصل الثمرة فقط وفقاً لقانون الإصلاح الزراعي أن الدولة تسمح للفلاح بأن يتملك ربع (25 %) من هذه المقاطعات، أو الأراضي الكبيرة، والسؤال هو، هل يجوز لهؤلاء الفلاحين أن يتملكوا هذا المقدار الذي تعطيه الدولة من أراضي السعوديين والكويتين؟",
    "answer": "إذا كان المالكون لهذه الأراضي يرضون هذا التمليك للفلاحين، جاز أخذ الحصة من تلك الأراضي فلا بأس، وإلا فلا."
  },
  {
    "id": 2247,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "أعمل في صالون حلاقة ولي أجرة بقدر العمل، وإذا عملت ساعات إضافية أستحق مالاً إضافياً ولكن المشكلة أن صاحب المحل دائماً ينكر حقي في الساعات الإضافية فينكرها من الأصل، و أنا على يقين بكثرة مالي عنده بمقتضى الإتفاق ولكنني يتعذر علي، أو يتعسر إثبات ذلك، فهل يجوز لي أخذ شيء من المحل من باب المقاصة، أو لا؟",
    "answer": "إذا كان بينك وبين صاحب الصالون قرار وعقد إذا عملت فيه بساعات إضافية فلك أجر معين، فعندئذ إذا امتنع عن إعطاء أجرك جاز لك التقاص بمقدار الأجر والا فلا يجوز لك ذلك. وأما إذا كان صاحب الصالون منكراً العمل في الساعات الإضافية وأنت تدعي، فعليك الإثبات."
  },
  {
    "id": 2248,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما هو رأي سماحة المرجع في حالة إستئجاري من قبل شخص لعمل معين فأقوم بجزء من هذا العمل ثم استأجر شخص آخر لتتميم العمل من دون علم المستأجر؟",
    "answer": "إذا كنت مأذوناً من قبل المستأجر فلا بأس به. وإلا فلايجوز"
  },
  {
    "id": 2249,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "ما عمل من أخذ عبادات صلاة وصيام إجارة لعدة سنوات ولعدة أشخاص متوفين وبعد مرور الوقت أراد أن يقضيها ولم يعرف عددها والأشخاص الذين يقضي عنهم؟",
    "answer": "لابد أن يقضي إلى أن يتيقن بفراغ ذمته، ويكفي أن يعين المقضي عنه ولو بالإشارة الذهنية على نحو الترتيب الزماني في إشتغال الذمة، بأن ينوي قضاء الصلاة، أو الصيام عن أول من أخذ المال للقضاء عنه، ثم الثاني وهكذا. فيتعين بذلك، هذا إذا اشترطت في الإجارة المباشرة، وإلا أمكنه أيضاً أن يستأجر من يقضي بتلك الطريقة، أو يتبرع عنه متبرع. كماأن عليه أن يوصي بذلك إذا خاف الموت قبل فراغ ذمته."
  },
  {
    "id": 2250,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "هل تصح النيابة عن الحي في الصلوات المندوبة سواءاً أكانت من الرواتب، أم لا؟",
    "answer": "لا تصح النيابة عن الحي في الصلوات الواجبة والمندوبة من الرواتب."
  },
  {
    "id": 2251,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "قوانين العمل في أغلب البلدان وبالذات في بلدنا لاتعطي لصاحب العمل مطلق الحرية في إنهاء خدمات العامل لديه. بل حددت القوانين حالات فقط يمكن معها  لصاحب العمل  إنهاء خدمة أي عامل لديه. 1ـ هل يجوز لصاحب العمل (مالك الشركة) ان ينهي خدمات اي عامل لديه بخلاف ما سمحت به قوانيين البلد؟ 2ـ هل يجوز للمسؤول المختص (ليس مالك الشركة بل يمتلك فيها 60% وهي شركة مساهمة عامة في البروصة) ان ينهي خدمات اي عامل  لديه بخلاف ما سمحت به قوانيين البلد؟",
    "answer": "1ـ إذا كان إستئجار العامل وفق الشروط والقوانين المعمول بها في البلدان المذكورة ولو إرتكازاً فلايجوز إنهاء خدماته إلا ضمن القوانين المعمول بها. 2ـ نفس الجواب."
  },
  {
    "id": 2252,
    "category": "مسائل في الإجارة",
    "question": "لقد عملت في إصلاح جدران كنيسة وتقاضيت مبلغاً من المال، ما حكم العمل؟ والمال؟",
    "answer": "لا بأس بالعمل المذكور، كما لابأس بأخذ المال في مقابله بعنوان الأجرة."
  },
  {
    "id": 2253,
    "category": "​مسائل في اللقطة",
    "question": "هناك موارد يختلط فيها فهم المكلف في الفرق بين مجهول المالك وبين اللقطة؟",
    "answer": "اللقطة، بالمعنى الأخص عبارة عن المال الضائع عن الإنسان، أو الحيوان الضائع، وله مالك محترم بالفعل، وهو مجهول. وأما مجهول المالك أعم من اللقطة سواء أكان ضائعاً، أم لا."
  },
  {
    "id": 2254,
    "category": "​مسائل في اللقطة",
    "question": "ما حكم المال المنسي من صاحبه وهو يتلف في 48 ساعة، مثل اللحم والخضروات. 1ـ الناسي مسلم. 2 ـ الناسي غير مسلم. ما حكمه،علماً أني صاحب محل وأتعرض لهذا، وأنا من مقلدي السيد أبوالقاسم الخوئي (قده)؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يقوّم المال على نفسه بقيمته السوقية، أو يبيعه من آخر كذلك، ويحافظ على الثمن. ولا فرق بين أن يكون الناسي مسلماً، أو لا. نعم، إذا لم يأت الناسي إلى ماله ويئس صاحب المحل منه فإن كان الناسي مسلماً تصدق بماله على الفقراء بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله. وإن كان غير مسلم جاز له أخذه."
  },
  {
    "id": 2255,
    "category": "​مسائل في اللقطة",
    "question": "ما هو حكم اللقطة في ديار غير المسلمين مثل أمريكا؟",
    "answer": "يجوز أخذها إلا إذا علم أنها لمسلم، وحينئذ فإن كانت لها علامة واحتمل وجود صاحبها إذا عرفها وجب عليه التعريف، و إلا لم يجب وله أن يتصرف بها، أو يتصدق بها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2256,
    "category": "​مسائل في اللقطة",
    "question": "شخص ذهب مع جماعة لزيارة الإمام علي عليه السلام في يوم شهادة نبينا الأعظم (ص)، وعندما رجعوا إلى بغداد وفي الطريق حصل حادث وانقلبت السيارة وأصيب كل من كان فيها، ومنهم هذا الشخص وبعدما أفاق من الغيبوبة وتحسن ورجع إلى البيت وجد مع أغراضه التي تسلمها من المستشفى أغراضاً ليست له، فقام بسؤال كل من كان معه ولم يجد أصحابها لحد الآن، فما حكم هذه الأغراض؟",
    "answer": "حكمها حكم اللقطة فيحاول تعريفها سنة، ومع عدم ظهور صاحبها يتخير بين تملكها، أو حفظها أمانة لصاحبها، أو يتصدق بها عن صاحبها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2257,
    "category": "​مسائل في اللقطة",
    "question": "أنا سائق تكسي، وجدت في سيارتي ساعة يدوية من أحد الذين ركبوا معي، و أنا لا أعرف صاحبها؟",
    "answer": "إن أمكن تعريفها بمعنى أنه يحتمل أن يجد صاحبها، فيجب تعريفها لسنة كاملة، وإلا فلايجب. ولك أن تتملكها، أو تتصدق بها على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2258,
    "category": "​مسائل في الغصب",
    "question": "لوكان المكلف يملك ماءاً مباحاً فغصب ماءاً آخر ومزجه بالمباح، فهل يحرم التصرف في الممزوج مطلقاً، أم يتصرف بمقدار حصته المباحة؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في الجميع مطلقاً."
  },
  {
    "id": 2259,
    "category": "​مسائل في الغصب",
    "question": "أنا أعمل كاسباً، أبيع السمك وإن رزقي محدود، وهناك لايخافون الله يأخذون ضريبة بالقوة مني ومن غيري من المؤمنين الكسبة وإن لم أعطهم سوف يقومون بعمل إجرامي، أو محاربتي وقطع رزقي، ما هو رأيكم بالمال الذي أعطيه لهم وماذا يترتب علي من حكم ودعواكم يخلصنا الله من شرهم؟",
    "answer": "المال الذي يؤخذ منك قهراً وبدون رضاك، وبلا مسوغ شرعي حرام على الآخذ شرعاً. لأنه مال مغصوب ولا شيء عليك."
  },
  {
    "id": 2260,
    "category": "​مسائل في الغصب",
    "question": "شخص دفع مالاً لآخر بعنوان الهدية ليصرفه في شؤونه وبعد صرفه تبين أنه مال مغصوب : هل يرجع المالك على من صرفه، أم على من غصبه فقط؟",
    "answer": "للمالك أن يرجع إلى أي منهما شاء، فإذا رجع على من صرفه رجع الأخير على الغاصب."
  },
  {
    "id": 2261,
    "category": "​مسائل في الغصب",
    "question": "شخص غصب مال آخر واتجر به، فهل يكون الربح الحاصل منه لمالك المال، أم للغاصب وإنما يضمن أصل المال فقط؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يضمن الغاصب أصل المال فقط."
  },
  {
    "id": 2262,
    "category": "​مسائل في الغصب",
    "question": "علي بعض الحقوق من بعض التجار، وأريد أن أعيدها للتوبة وإبراء الذمة ولكن بعض الحقوق أتلفت واستهلكت (كالألبسة والأجهزة الكهربائية) وإعادة قيمتها إلى التجار توجب مفسدة إجتماعية، وضرر كبير؟ فهل أتصدق بقيمة الحقوق باسم التجار، أم ماذا أفعل؟",
    "answer": "إن كان صاحب الحق معلوماً، فلايجوز التصدق بما ذكر، ولابد من إرجاع الحق إليه بأي صورة ممكنة ولو بواسطة شخص اخر او بعنوان هدية او هبة."
  },
  {
    "id": 2263,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "أهديت شخصاً أموالاً بمناسبات مختلفة ومن غيرمناسبات، فهل يحق لي المطالبة ببعض منها الآن، علماً أنه ليس من رحمي؟",
    "answer": "إذا كان المال الموهوب باقياً بعينه، جاز للواهب الرجوع اليه. وأما إذا لم يكن باقياً بعينه لم يجز للواهب الرجوع والمطالبة به."
  },
  {
    "id": 2264,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "الرجاء أن تذكروا لي باختصار : الفرق بين الصدقة والهبة والهدية من الناحية الفقهية، وبعض الآثار الفقهية المترتبة على كل منها؟",
    "answer": "الصدقة، هي الإحسان بالمال على وجه القربة، وهي على قسمين : واجبة و مستحبة. أما الصدقة الواجبة، فهي الزكاة أعم من زكاة المال وزكاة الفطرة. وأما الصدقة المستحبة، فتدفع لقضاء الحاجة، أو لشفاء المريض، أو لدفع الخطر، أو ما شاكل ذلك. والهبة، تمليك المال مجاناً، أو بعوض. والهدية، تقديم مال لآخر للتجليل والإحترام، وكسب المودة."
  },
  {
    "id": 2265,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "ما حكم هبة أب في مرض السرطان لأحد أولاده، وقد توفي الأب بعد الهبة بستة أشهر. ما حكم عمل المحامي الذي يعمل على إبقاء الهبة عند هذا الولد من خلال المحاكم؟",
    "answer": "إذا كانت الهبة باختياره وفي حال شعوره والتفاته والموهوب له قد قبض المال الموهوب فهي صحيحة، ولا حاجة إلى إثباتها بسعي محامي."
  },
  {
    "id": 2266,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "والد وهب لابنه الصبي قطعة ارض والدار المشيدة عليها مع الأثاث الموجود فيها أثناء حياته بورقة (موقعة منه ومن شاهدين) حيث أشار فيها إلى الهبة والتمليك لابنه بدون منازع من تاريخ توقيعه الورقة، آخذاً بنظر الإعتبار صغر سن ابنه الموهوب له وأنه بحاجة إلى رعاية وضمان، لكون الوالد رجلاً كبير السن وأن أبناءه الآخرين كبار ومتزوجون ومستقرون إحتماعياً ومعاشياً. هذا وأن الإبن الموهوب له ساكن في الدار الموهوب له مع والده في حياته وبعد وفاته ولحد الآن. سؤالي هو، هل أن هذه الهبة صحيحة من الناحية الشرعية مع العلم أن هذه الهبة كانت أكثر من نصف ما يمتلكه الوالد؟ وهل هي صحيحة في حالة عدم إخبار الوالد أبناءه الآخرين بتلك الهبة؟",
    "answer": "نعم، الهبة صحيحة في مفروض السؤال، بشرط أن يقبض الوالد الدار المذكورة ولاية على إبنه الصغير بأن يتعامل الوالد مع الدار بعد الهبة معاملة ملك الإبن لا ملك نفسه."
  },
  {
    "id": 2267,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "أهديت هدية، ثم آذاني من أهديته بكلام، وقمت بعد فترة وطالبته بثمنها، ورد لي المبلغ طبعاً ذلك كان انتقاماً لنفسي وبحالة عصبية ما حكم الشرع. مع العلم أنني تندمت لهذا الفعل. أرجوكم أن الندم يأكلني أفتوني لأنني لست من الذين يمنون على الناس ولكن لأنني قد أحببت ذلك الشخص ورد لي المحبة بالبغض والنكران وحتى عدم السلام علي بدون ذنب اقترفته في حقه؟",
    "answer": "إذا بقيت عين الهدية عند المهدى له جاز لك إرجاعها إذا لم يكن المهدى له من أرحامك، وإذا طالبت بإرجاعها وهو أرجع إليك قيمتها وأنت رضيت بالقيمة فلا بأس عليك واما اذا لم تبق عين الهدية على حالة وتصرف فيها فلا يحق لك ارجاعها وعليك ارجاع المبلغ الى المهدي (ع) ."
  },
  {
    "id": 2268,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "شخص وهب لآخر مالاً وقد قبله الآخر لكنه لم يقبضه بل قال له : أبقه معك وضارب به، وبعد مدة جاءه الواهب بمبلغ على أنه ربح ماله فقبضه الموهوب له، فهل تثبت الهبة في هذه الحال ويعتبر ما حصل بمثابة قبض من الموهوب له فتصح؟ ولو فرض أنه قال له : أبقه معك فقط، فعمل به الواهب ثم جاءه بالربح فقبضه منه، فهل له نفس حكم الفرض الأول؟",
    "answer": "نعم، تثبت الهبة في هذه الحالة فإن أمره بإبقاء المال عنده والإتجار به توكيل له في القبض من قبله."
  },
  {
    "id": 2269,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "شخص مريض واحتاج علاجه لتبرع الآخرين وقد تم جمع المال لعلاجه وبعد انتهاء العلاج فضل بعض المال، فهل يكون ملكاً له أم يتعين إرجاعه لأصحابه؟ وعلى فرض تعين الإرجاع كيف يصنع إذا لم يعرفهم؟ 2 ـ شخص مريض واحتاج للعلاج فراسل الديوان الملكي في بلده للتبرع بتكاليف العلاج فأعطوا مالاً لذلك، فإذا فضل منه بعض المال، هل يتعين إرجاعه، أم لا؟ 3 ـ شخص مريض احتاج للعلاج وكان فقيراً فجمع له تبرعات من هنا وهناك، وقد توفي أثناء العلاج، فهل يكون المال المجموع بالتبرعات إرثاً، أو يتعين إرجاعه لأصحابه مع معرفتهم وإلا تصدق به عنهم، أو أنه يصرف في علاج شخص آخر؟",
    "answer": "الظاهر ان المتبرعين يمّلكونه المال وعلى هذا فالباقي صار ارثاً في السؤال الثاني بل في السؤال الثالث ايضاً. وفي حال موته فالمال يرجع إلى المتبرعين ولايكون إرثاً."
  },
  {
    "id": 2270,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "شخص باعه والده قطعة من الأرض لتكون له بالكامل حتى لا يشاركه فيها أحد من أخوته بعد موت الأب وأجريت الصيغة بصيغة البيع المعروفة كتابة مع تحديد السعر، والأب كان ناوياً للهبة لا للبيع ولكن الإبن كان ناوياً للشراء بموجب عقد البيع وكان ناوياً أيضاً لدفع الثمن؟",
    "answer": "لا بأس بها، ولكن الأب إذا كان غرضه الهبة، فلايصح له أخذ الثمن من ولده."
  },
  {
    "id": 2271,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "هل يجوز استرجاع الهدية والعطية والمنحة وما شابه بعد قبولها، وهل يجب على المهدى إليه إرجاعها إذا طلبها صاحبها، أم أنها دخلت في ملكيته؟",
    "answer": "إذا لم يكن المهدى إليه من الأرحام، يجوز إرجاع الهدية والعطية والنحلة ما دامت العين المهداة موجودة. وإذا طلب المهدي الإرجاع فعلى المهدى إليه، إرجاعها."
  },
  {
    "id": 2272,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "شخص وهب لآخر شيء ما، فهل يجوز له الرجوع في هبته؟",
    "answer": "ليس للواهب الرجوع بعد الإقباض إن كانت الهبة لذي رحم، أو بعد التلف، أو مع التعويض، وإلا فيجوز."
  },
  {
    "id": 2273,
    "category": "​مسائل في الهبة",
    "question": "أهديت هدية إلى زوجتي، وهي بعيدة عني أي أنا في النجف وهي في البصرة وقد قبلت الهدية عن طريق التليفون، ولكن قبل أن تستلمها بيدها جاءت سنتي الخمسية، فهل الهدية خرجت من ذمتي وأصبحت في ذمتها، أم هي باقية في ذمتي أقصد هل علي تخميسها، أو لا؟",
    "answer": "لم تخرج عن ذمتك طالما لم تقبضها."
  },
  {
    "id": 2274,
    "category": "الكفالة",
    "question": "إستلف أحد الأشخاص مبلغاً وقد كفلته، وبعد أن تأخر الشخص عن الدفع، أحضرني صاحب المال وقال لي أنت تدفع بدلاً عنه لأنك كفيله، فأتيت به إلى صاحب المال وقلت له : هذا هو فخذ مالك منه، وأنا خارج الموضوع، وقد تفاهماً على التسديد مرة أخرى، فهل تسقط حق المطالبة من صاحب المال إلى الكفيل إذا تأخر الشخص عن الدفع مرة أخرى؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا رضى الدائن بذلك وأسقط عنك الكفالة سقطت وإلاّ لم تسقط بإحضار المدين عند الدائن."
  },
  {
    "id": 2275,
    "category": "مسائل في الوكالة",
    "question": "شخص وكل من إخوانه وأخواته في أن يكون وكيلاً لهم في تخليص معاملات والدهم رحمه الله، لكن الشخص الموكل من إخوانه وأخواته أخذ أموالاً من دون علمهم ودخل بها في عدة صفقات تجارية لكن هذه الصفقات كان فيها بعض الخسارة والربح فيها، لكنه الآن هو نادم ويريد ترجيع الأموال إلى إخوانه وأخواته. 1 ـ هل تعتبر الأرباح التي ربحها الوكيل في الصفقات الرابحة تعتبر ربحاً له فقط، أم تكون الأرباح شراكة بين الورثة؟",
    "answer": "نعم، تعتبر ربحاً له فقط، وإن كان آثماً بأخذه أموال إخوته. وعليه أن يرد تلك الأموال إلى إخوته وأخواته."
  },
  {
    "id": 2276,
    "category": "مسائل في الوكالة",
    "question": "2 ـ هل الخسارة التي خسرها في بعض صفقاته يتحملها الوكيل فقط، أم يتحملها الجميع، لأن تصرف في الأموال من دون علمهم؟",
    "answer": "نعم، الخسارة يتحملها هو فقط، دون سائر إخوته."
  },
  {
    "id": 2277,
    "category": "مسائل في الوكالة",
    "question": ": أرجو إعلامي في ما إذا كان بالإمكان جعل الوكالة غير قابلة للإلغاء سواءاً من جهة الوكيل، أو الموكل، وفيما إذا كان ذلك جائزاً، أم لا؟",
    "answer": "يمكن جعلها كذلك في ضمن عقد لازم."
  },
  {
    "id": 2278,
    "category": "مسائل في الوكالة",
    "question": "أحد الأشخاص اقترض مبلغاً من المال من آخر ورهن عنده رهناً لضمان الوفاء بالدين ووكله ببيع العين إذا حلّ أجل الدين، ولم يوف به.. فهل يحق له الرجوع في هذه الوكالة، وهل تنتهي هذه الوكالة بوفاة الراهن، أو بجنونه، أو الإغماء عليه، أو فقده الأهلية بأي عارض آخر؟",
    "answer": "نعم، له الرجوع عن الوكالة إلاّ إذا اشترطها في عقد الرهن، وتنتهي الوكالة بالموت دون الجنون والإغماء."
  },
  {
    "id": 2279,
    "category": "مسائل في الوكالة",
    "question": "نحن مجموعة أخوة أبونا عاجز تماماً وفاقد الذاكرة ولايعي تصرفاته ولايشعر بها وله في ملكه دار وكان قد وكل من قبل أحد إخواننا وكالة عامة بالتصرف وهو يروم الآن بعد الإتفاق معنا جميعاً بيع الدار وصرفها في تسديد ديون قضاء حوائج بعض إخوتي، فهل يسوغ له البيع في هذه الحالة وبناءاً على هذه الوكالة أم يسوغ له البيع فقط إذا كان يصب في مصلحة الأصيل أي الموكل، وهو والدي؟",
    "answer": "إذا كانت وكالته عامة كما في مفروض السؤال، جاز له البيع في هذه الحالة"
  },
  {
    "id": 2280,
    "category": "​مسائل في المضاربة",
    "question": "في 1 / 4 / 2007 تشاركت مع أحد الأخوة، أنا في محلي (دكان) وهو برأس ماله البالغ (10 ملايين) واشترطنا بيننا أنّ الذي يفصل الشركة بيننا يدفع للآخر مبلغ قدره (5 ملايين) استمرت الشركة بيننا لمدة عامين وبجهدي أنا فقط علماً أن شريكي لديه عمل خاص يديره بنفسه سحب مبلغ قدره 6250 مليون من رأس مال المحل بحجة شراء بيت وتحت عنوان (قرضة حسنة) فاقترضت المال من الأصدقاء لغرض العمل وبعلمه. أنا فضضت الشركة بيننا وأعطيته باقي أمواله البالغة 3750 مليون إضافة إلى الارباح البالغة 20 مليون، والآن يطالبني بالشرط البالغ 5 ملايين والذي ذكرناه قبل عامين. المحل وطبيعة عملنا أسواق تجارية نبيع بها (اللحوم والبيض والدجاج والمعلبات والحلويات) وبالطبع هناك مجمدات وبرادات لحفظ الأغذية تم شرائها بمبلغ 3 مليون دينار في عام 1 / 4 / 2007 وجردت علي بنفس السعر مع العلم أنها مستهلكة. فهل يحقني بالمبلغ المذكور أعلاه، علماً أنه مستفيد من شراكتي معه؟",
    "answer": "الظاهر أن المعاملة في مفروض السؤال، مضاربة، وهي صحيحة. وأما شرط الغرامة فإن كان في ضمن عقد المضاربة، فيجب الوفاء به. وأما إذا لم يكن في ضمنه بأن كان الشرط بعد العقد إبتداءاً فلايجب الوفاء به."
  },
  {
    "id": 2281,
    "category": "​مسائل في المضاربة",
    "question": "اتفق شخصان على أن يسلم الأول للطرف الثاني مبلغاً من المال يعمل به مع تعهد من الطرف الثاني بضمان رأس المال، أو بطلب من قبل الطرف الأول على أن يدفع الطرف الثاني مبلغاً مقطوعاً شهرياً، فما حكم هذه المعاملة علماً أنها بصورة المضاربة إلا أنها فاقدة لبعض شرائطها؟",
    "answer": "هذه المعاملة بعنوان المضاربة باطلة. وتصح بعنوان التراضي بينهما."
  },
  {
    "id": 2282,
    "category": "​مسائل في المضاربة",
    "question": "أعطيت مالاً لصديق لغرض المتاجرة دون تحديد مبلغ الربح وأعطاه إلى جماعة يعملون في محطات البنزين ودون تحديد نسبة المضاربة ولكن علمت منه بعد حين أنهم قد حددوا نسبة المضاربة ولكني لا أعرف كم هي، ما هو حكم العمل والمال والربح؟",
    "answer": "إذا كان التراضي بينك وبين هؤلاء الجماعة موجوداً في تحديد المبلغ، أو أي مبلغ يدفعونه لك جاز وحينئذ فلا باس بالعمل والمال والربح."
  },
  {
    "id": 2283,
    "category": "​مسائل في المضاربة",
    "question": "شخص غصب مال آخر واتجر به، ما هو الحكم لوكان بينهما عقد مضاربة تبين بطلانه لاحقاً؟",
    "answer": "إذا تبين فساد عقد المضاربة كان للعامل أجرة المثل، وللمالك تمام الربح."
  },
  {
    "id": 2284,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص قام بالسرقة في حقبة التسعينات لمبلغ من المال لا يتجاوز ألـ (ثلاثة آلاف دينار) عراقي، وهو تاب إلى الله الآن، فما هو قدر المبلغ الواجب إرجاعه الآن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ذمته مشغولة بثلاثة آلاف لا أكثر، ولكن الأحوط والأجدر له أن يتصالح مع صاحب المال بأكثر من ذلك."
  },
  {
    "id": 2285,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "يقوم عدد من أساتذة الجامعات والموظفين وغيرهم باستعارة كتب ورسائل ماجستير وبحوث علمية، ومجلات ثقافية وعلمية ونحوها.. من مكتبات الكليات، أو الدوائر، أو المؤسسات التي يعملون فيها، أو التي يستطيعون الإستعارة منها ولا يرجعون تلك المصادر لعدة أسباب منها : 1 ـ أنهم بحاجة دائمة لها؟ 2 ـ رغبتهم في الحصول عليها وجمعها؟ 3 ـ حجزها عندهم كي لايستفيد منها غيرهم، وغيرها من الأسباب..؟",
    "answer": "إن هذه الكتب والمجلات العلمية أمانة عند هؤلاء الناس، ويجب عليهم ردّها إلى أماكنها الأولية، من مكتبات الكليات ونحوها. وما ذكر من الأسباب لايكون مبرراً للإحتفاظ بها."
  },
  {
    "id": 2286,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص دفن جنازة في أرض الغير، ثم استاذن المالك ـ مالك الأرض ـ في إبقاء الجنازة في أرضه فلم ياذن له، فهل يجب على أولياء الجنازة إخراجها من أرض المالك؟",
    "answer": "إذا لم يأذن مالك الأرض بذلك، وجب إخراجها."
  },
  {
    "id": 2287,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": ": أنا كاسب وعندي بسطة قرب أحد البيوت العائدة إلى أحد الإخوان المسفرين، هل أستطيع الإستفادة من الجدار الخاص بدار المسفر لغرض عرض بضاعتي وبيعها؟",
    "answer": "إذا عُدّ ذلك تصرفاً في جدار الدار لم يجز."
  },
  {
    "id": 2288,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "إذا تسبب لي شخص بضرر مادي كأن أدعى عليّ زوراً حقاً مالياً وتطلب دفع ذلك علي بحسب الإجراءات القانونية والقضائية صرف مبالغ كبيرة على المحاماة والرسوم القانونية وغيرها، فهل مثل هذا الضرر الذي ألحقه بي يجعل لي حق العوض المالي عليه شرعاً، أو لا؟ وهكذا بقية موارد الضرر التي تلحق الضحية، ما هو حكمها من حيث المديونية شرعاً؟",
    "answer": "لا يثبت لك حق التعويض في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2289,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "لو أن شخصاً وكل شخصاً آخر بتوكيل خاص من البنك بالتعامل بالأسهم الأجنبية. والشخص صاحب الحساب إستدان من شخص ثالث آخر مقداراً من المال لتدعيم حسابه في سوق الأسهم وصاحب الحساب أخبر الوكيل بالتعامل مع شركة معينة وجاء هذا الوكيل المذكور وتصرف من دون الرجوع إلى صاحب الحساب بالتعامل مع شركة أخرى وقد خسرت هذه الشركة ومن ثم خسر المال بالكامل دون علم صاحب الحساب الأصلي. السؤال، من المسؤول عن دفع المال للشخص الثالث المدين، هل هو صاحب الحساب، أو الوكيل؟ مع أن الوكيل تصرف دون علم صاحب الحساب؟",
    "answer": "المسؤول للدائن هو المدين بمقتضى دينه، والوكيل ضامن لصاحب الحساب ما أتلفه عليه من المال."
  },
  {
    "id": 2290,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "في ذمتي حقوق لبعض الأشخاص إغتصبتها بصورة غير شرعية، وأنا إلى الله تائب ولكن لا أستطيع ردها إليهم، علماً أن في ذلك تشويهاً لسمعتي أمام الناس إذا أخبرتهم بما فعلت. 1 ـ هل أخبرهم بما فعلت مع ما يجرى عليّ من حرج أمام الناس؟ 2 ـ في كلتا الحالتين، هل أبرأ الذمة بالسعر القديم، أو الحالي؟",
    "answer": "يجب عليك إيصال تلك الحقوق إليهم بأي طريقة كانت، وإن لم تكن بصورة مباشرة، ولايجب عليك إخبارهم بما فعلت. وعليك قيمة يوم أتلفتها."
  },
  {
    "id": 2291,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "ذهب رجل إلى امراة يعرفها وأخبرها بحاجته إلى المال وحدث ذلك سنة 1960 م فأعطته ذهباً مصوغاً وزنه 12 مثقالاً ولم يرجع القرض إليها إلى أن حضرته الوفاة فأخبر أولاده بأنه مطلوب لتلك المرأة بـ 12 مثقالاً من الذهب المصوغ ثم توفي بعد ذلك، ويريد أولاد هذا الرجل إبراء ذمة والدهم، فقاموا بالبحث عن المرأة لإرجاع حقها ولم يعثروا على مكانها وعثروا على مكان ابنتها ورفضت أن ترشدهم إلى مكان أمها، وقالت لهم أعطوا المال لي، ماذا يفعل الأولاد الآن لإبراء ذمة والدهم بعد بحثهم الطويل حيث إن المرأة على قيد الحياة ولكن مجهولة المكان، وهل أن القرض يعاد ذهباً، أو نقوداً، وهل يعاد القرض بقيمة زمان القرض، أم بالقيمة الحالية؟",
    "answer": "ما دامت المرأة في قيد الحياة فلابد من الفحص عنها حتى العثور على مكانها وباعتبار أن الذهب مثلى فلابد من أداء 12 مثقال من الذهب المصوغ."
  },
  {
    "id": 2292,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "دار اشتراها شخص وأراد تهديمها لبنائها من جديد، ولكن أثناء الهدم أثرت على دار بجنبها، ملصقة بها كما هو، فهل يضمن ما تهدم من تلك الدار؟",
    "answer": "نعم، هو ضامن لما تهدم من دار جاره في مفروض السؤال، بإعتبار أن ضرر جاره مستند إليه عرفاً."
  },
  {
    "id": 2293,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "لقد سرق مني جزء من مبلغ أمانة من صديق، فهل علي التسديد بدلاً عنه؟",
    "answer": "إذا لم تكن مفرطاً في حفظ المال لايجب عليك التسديد بدلاً عنه، وإلا فيجب."
  },
  {
    "id": 2294,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص استأمن آخر على ماله وقال له إحفظ هذا المال في بيتك ولكن الثاني خاف وحفظ المال في بيت آخر فاحترق البيت، أو سرق من قبل لصوص، فهل يضمن المال؟",
    "answer": "نعم، عليه الضمان كما اذا كان حفظه في بيت اخر تقصيراً منه واما اذا لم يكن ذلك تقصيراً منه فلا ضمان عليه."
  },
  {
    "id": 2295,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "كثيراً ما يستعير الجار من جاره الآخر بعض الأواني الزجاجية والأجهزة الكهربائية فينكسر الإناء ويتلف الجهاز، فهل يجب ضمان تلك الأشياء لمالكها؟",
    "answer": "نعم، يضمن."
  },
  {
    "id": 2296,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "هل يكفي في تعريف اللقطة سنة كاملة أن يكتب على ورقة ويلصقها بجدار في الأماكن العامة؟",
    "answer": "المذكور في السؤال يكفي للتعريف."
  },
  {
    "id": 2297,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": ": كثيراً ما يتعرض المصلون بالمساجد إلى تبدل الأحذية فكيف يكون المخرج؟",
    "answer": "إذا علم بأن تبديل الأحذية كان عمداً بأن كانت أحذيته أحسن من أحذيته جاز له التصرف فيها، وإن لم يعلم بذلك واحتمل الإشتباه فإن علم بأنه راض بالتصرف في أحذيته فهو، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2298,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص اشترى داراً ورأى في الحائط الذي يطل على الجار بعض الإنحراف فلم يصلحه فجاءت ريح قوية فاسقطت الحائط فوقع على شخص من الدار المجاورة، فهل يضمن صاحب الدار؟",
    "answer": "إذا كان الحائط في معرض السقوط، ومع هذا لم يقم بإصلاحه فوقع على شخص مات فهو ضامن، وأما إذا لم يكن في معرض السقوط، أو كان ولكنه غير قادر على إصلاحه، أو جاهل بالحال فوقع على شخص فمات، فلايضمن."
  },
  {
    "id": 2299,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "لدي صديق وضع عندي أمانة مبلغاً من المال قدره ستة مليون دينار، وقال لي سيأخذها بعد فترة غير معلومة.  السؤال هو، هل أستطيع أن أتصرف بالمال من غير علمه، علماً إني أحتاجه لفترة مقدارها شهر أي أنه سارجع المال قبل أن يطالبني به علماً أني أحتاجه لمشروع تجاري يدر علي وعلى عيالي الرزق؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في مال الغير بدون رضاه."
  },
  {
    "id": 2300,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص اشترى موبايلاً وهو مقفول بمعنى لايشتغل ولابد من تصليحه ولكن بعد مرور 4 أيام تبين ان الموبايل مسروق فأراد المشتري إرجاعه للبائع ولكن البائع رفض إرجاعه، فهل على المشتري حكم شرعي علماً ان المشتري لا يعلم أن الموبايل مسروق ولكن بعد مرور ايام علم وكذلك لايعلم من صاحب التلفون الأصلي؟",
    "answer": "وظيفة المشتري في مفروض المسألة إرجاع التلفون إلى مالكه، ولايجوز له إرجاعه إلى البائع باعتبار أن المشتري ضامن له، وللتخلص عن الضمان فلابد من إما بإرجاعه إلى مالكه إن أمكن، وإلاّ فهو مجهول المالك يتصدق به للفقراء بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله ويرجع الى البائع ويطالبه بارجاع الثمن اليه."
  },
  {
    "id": 2301,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص حمّال سقط الحمل منه فأتلف الحمل، فهل يضمنه لصاحب الحمل؟",
    "answer": "لايضمن إلاّ مع التفريط والتعدي."
  },
  {
    "id": 2302,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص حارس على بيت فدخله لصوص فسرقوا ما في البيت، فهل يضمن الحارس قيمة ما سرق من البيت إلى صاحب البيت؟",
    "answer": "لايضمن إلاّ مع التفريط والتعدي."
  },
  {
    "id": 2303,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص كان أيام الطفولة شريراً فكان يخدش سيارات الآخرين عن عمد وقصد وكان يتلف أشياء يملكها الآخرون عن عمد أحياناً وعن غير عمد أحياناً، والآن وقد بلغ وعقل، فهل يجب عليه شيء؟",
    "answer": "نعم، عليه ضمان ما أتلفه."
  },
  {
    "id": 2304,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "لقد قمت أيام الصغر وفي بداية سن التكليف بجريمة السرقة وذلك جهلاً بما يترتب عليها من عقوبات، و أنا الآن تبت إلى الله فماذا أعمل علماً أني قادر مالياً على إرجاع ما سرقته ولكن تترتب على ذلك مفسدة وبعض الأشخاص لاأعرف أين أجدهم أفتوني بالحل لإبراء ذمتي؟",
    "answer": "يجب عليك ردّ عين ما سرقته إلى مالكه إن كانت موجودة وإلا مثلها، أو قيمتها ولو بعنوان الهدية إذا كان الردّ بعنوان السرقة فيه محذوراً، أو بتوسط شخص آخر وإذا كان مالكها مجهولاً تتصدق عن مالكه بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله على الفقراء."
  },
  {
    "id": 2305,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "أكثر البيوتات اليوم تسكنها أكثر من عائلة (الإخوان وزوجاتهم و..) فإذا وجدت في البيت خاتماً، أو قلادة وكنت أتحرج أن أعطيها إلى مالكها (زوجة الأخ) فبقيت عندي أيام ثم خطر لي أن أضعها في مكان تستطيع زوجة الأخ أن تجدها فيه ولكن بعد أن وضعتها فقدت مرة أخرى، والظاهر أنها رميت في سلة المهملات بدون أن يلاحظوها، فهل علي أن أدفع ثمنها إلى الحاكم الشرعي، أم ماذا؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب إرجاع المال عيناً، أو قيمة إلى صاحبه لا إلى الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 2306,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "إذا أتلف شخص ما يملكه آخر عن تقصير، أو عن غير تقصير وعلم هذا الشخص أن المالك لا يريد تعويضاً كأن كان والده، أو صديقه، فهل يجب أن يخبره عمّا حصل، وهل يجوز إخفاء الموضوع؟",
    "answer": "نعم، عليه أن يخبره بما حصل فحينئذ إ ن طالبه بالعوض، فيجب عليه أن يرد عوضه إليه، وإلا فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 2307,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "إبن جيراننا الصغير كان يتسبب لنا بإزعاج كبير عن طريق لعب كرة القدم مع مجموعة من الأطفال بالقرب من منزلنا وكان ذلك يسبب لنا الأذى خاصة أيام الدراسة وعلى الرغم من كثرة الشكوى لذويه والطلب منه بالإنتقال باللعب إلى مكان آخر فإن ذلك لايجدي فكنت اضطر إلى إتلاف الكرة، أو تمزيقها في حالة إلقائها في بيتنا، هل يجوز ذلك؟ وإذا كان لايجوز، فهل يجوز التصدّق ببدلها كوني اتحرج عن مفاتحته الآن؟",
    "answer": "عليك أن تشتري كرة مثل الكرة التي أتلفتها وتعطيها لهم، ولك حق منع هؤلاء من اللعب في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2308,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "عندما كنت صغيراً بعمر (13 سنة)،  قمت بقطع شتلات نبات زينة من حديقة بيت دون الإستئذان وقمت بزراعتها في بيتنا، هل يجوز لي الآن التصدق ببدلها على الفقراء إذا كنت اتحرج كثيراً من مفاتحة صاحب المنزل على فرض تمكني من الوصول إليه.",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كانت الشتلات باقية فعليك أن ترد عينها إن أمكن إلى صاحبها، وإن استلزم ذلك تلفها أو لم تكن باقية فعليك إيصال قيمتها لصاحبها ولو بتوسط شخص آخر لايذكر اسمك."
  },
  {
    "id": 2309,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "أحد الأخوة ذبح شاة كفارة وأعطاها إلى المؤمنين لتوزيعها على الفقراء فوّزع على عدد من المستحقين، والباقي احتفظ به عنده في البراد لتوزيعه على آخرين إلا أن عائلته اشتبهت فاستعملت هذا اللحم ظناً أنه لهم فكيف يتصرف الآن، هل يدفع قيمة اللحم المستعمل، أو يذبح شاة عوضاً عن صاحب الكفارة؟",
    "answer": "يضمن حق الفقراء فليوزع لهم بمقدار ما صرف من اللحم."
  },
  {
    "id": 2310,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص سرق محل عمله وأخذت منه حاجيات واعترف له السارق بالسرقة وأبدى استعداده لتعويضه ووافق صاحب المال المسروق، فهل يحق له أن يأخذ مالاً أكثر من قيمة المواد المسروقة بذريعة معاقبة الجاني لردعه عن مثل هذا العمل؟",
    "answer": "لايحق له ذلك."
  },
  {
    "id": 2311,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص اشترى رسيفراً (جهاز ستلايت) مستخدماً من عند شخص وبعد مرور عدة أشهر اكتشف بأن هذا الرسيفر مسروق وبعد ما علم بالأمر ظلّ يستخدمه إلى أن أتلف الجهاز، علماً أن سعره في الماضي يساوي مائتي ألف دينار عراقي (أي بسعر اليوم) فما هو الحكم؟ علماً بأن المالك الأصلي للجهاز مسجون بقضية سرقة، فهل يستطيع أن يعطيه الى أولاده، أو زوجته؟",
    "answer": "إن كان الجهاز المذكور قيمياً بأن لايوجد مثله فأنت ضامن قيمة يوم التلف وإن كان مثلياً، فعليك رد مثله إلى من سرق منه إن عرفته وإلاّ يتصدق به عنه، ولايجوز إرجاعه للسارق."
  },
  {
    "id": 2312,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "لو أن أرضية الحمام تنجست بالغائط وغسله الشخص وتوزعت أجزاء الغائط على الحمام أي في كل مكان في الحمام، فكيف تطهر الأرضية علماً بأنه إذا امتلاء الحمام بالماء فسوف يصبح جميع الماء الذي على الأرضية وكل الأرضية متنجسة يعني سوف يلاقي مشكلة كلما سقطت نقطة ماء على الماء الموجود في الأرضية فسوف يصيب بدنه وملابسه، فماذا يفعل في مثل هذه الحالة؟",
    "answer": "طريق التطهير أن يقوم أولاً بإزالة عين النجس ثم يطهره بالغسل بالماء الكر، أو الجاري، أو القليل مرة واحدة."
  },
  {
    "id": 2313,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "امرأة متزوجة منذ عام 1948 قام عمّها في ذلك الوقت بغصب 75 ديناراً من مهرها البالغ 100 دينار ويريد أبناء العم هذا بعد وفاته أن يعوضوها فكم تستحق الآن بدلاً من هذا المبلغ المغتصب، وكيف يمكن معادلته بالعملة الحالية؟",
    "answer": "تعوّض نفس المبلغ المذكور، والأولى والأجدر المصالحة والتراضي."
  },
  {
    "id": 2314,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "وجدت خمراً مخبأ في مكان ما وأعرف صاحبه، فهل يجوز إتلاف هذا الخمر : أ ـ إذا كان صاحبه مسلماً؟ ب ـ إذا كان صاحبه غير مسلم سواءاً أكان من أهل الكتاب، أو من غيرهم؟ ج ـ إذا كنت لا أعرف صاحبه؟",
    "answer": "نعم، يجوز إتلافه، وبه يظهر الجواب عن الفرضين(ب،ج)."
  },
  {
    "id": 2315,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "بنت تأخذ مالاً من أمها بدون علمها وذلك لأن إرث أبيها لم تحصل منه شيئاً لأنهم يقسمون الإيجارات والواردات بين الأبناء الذكور ولم يعطوا للبنات من هذه الواردات يعني المال الذي عند الوالدة ليس مالها الخاص بها بل مال الورثة ككل، علماً أنهم لم يقسموا الإرث على الورثة وظل باسم الوالد المتوفي، هل هذا المال الذي تأخذه تلك البنت حرام، علماً أنها لم تأخذ كثيراً.. وتأخذ 50 ألف، ما حكم هذا؟",
    "answer": "لايجوز لها أخذ المال من عند أمها سواء أكان المال لأمها أم كان مشتركاً بين الورثة، كما هو المفروض في السؤال. ويجب عليها إرجاع ما أخذته إن كان موجوداً، وإلاّ فذمتها مشغولة به."
  },
  {
    "id": 2316,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "(س) يطلب (ص) مبلغاً من المال، فتوفي (ص) فذهب (س) إلى المحكمة ليقيم دعوى ضد أخو (ص) على أنه هو المطلوب فجاء شاهد وشهد شهادة زور وقسم في القرآن على أن أخو (ص) هو المطلوب، وبعد أيام ندم الشاهد على فعله وذهب إلى الطرف المشتكي (س) وطلب منه أن يسحب الشكوى، ما هو الحكم لذلك الشاهد الذي شهد زوراً؟",
    "answer": "شهادة الزور حرام شرعاً، والشاهد يضمن تمام المال المشهود به."
  },
  {
    "id": 2317,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "عندي محل خياطة وخيّط عندي أحد الزبائن ملابس ولكن بعد الخياطة ماعجبه الخياط، أو القماش، أو تأخر الموعد عليه قليلاً فأخذ الملابس ورجع بعد أيام، يقول إعمل بيهن فلان شيء , وكذا أكثر من مرتين ومن ثم وبعد فترة أتى بهن وقال لا أريدهن، قلت له والمطلوب، قال لا أريد شيئاً أنا من عندي أعطيته قماشاً 4 قطع عوضاً عن 4 قطع اللي ما عجبته، ذهب وبعد فترة رجع ويقول وديتهن للخياط، والخياط يقول القماش لاتكفي، مع العلم أنا أعطيته أكثر من اللازم بحيث يكفي لشخص عملاق. وأخيراً قال لي أنا أريد المبلغ الذي أعطيته له قبل 3 أشهر مال الخياطة الأولى، مع العلم أن هذا لم يكن إتفاقنا أبداً، مع هذا أنا أسأل إن كان له حق في ذلك فأنا ما عندي مانع؟",
    "answer": "إذا كانت الخياطة مخالفة للمواصفات المتفق عليها بين الخياط والزبون، كان الخياط ضامناً لقيمة القماش، ولا يستحق أجرة الخياطة. إلاّ إذا حصل التراضي على شيء آخر. وإذا كانت موافقة للمواصفات المتفق عليها، فلا ضمان ويستحق الأجرة."
  },
  {
    "id": 2318,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "يعالج الطبيب البيطري الحيوان المريض ويجري له العمليات الجراحية ويعطيه مختلف الأدوية كما يفعل الطبيب البشري للإنسان.  فهل الطبيب البيطري ضامن لحياة الحيوان عندما يتولى أمر علاجه كلياً، أو جزئياً، وهل هناك تفاصيل تخص هذا الموضوع يمكننا الإطلاع عليها؟",
    "answer": "إذا كان بأمر من صاحب الحيوان ولم يقصر في علاجه فلايضمن."
  },
  {
    "id": 2319,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "نحن في الدنمارك وتحديداً في مدينة كوبنهاكن ولدينا أخوان أعزاء علينا ومن المؤمنين، وحصل أن وقع بينهم خلاف وهو أن أحد الأخوة أخذ مبلغاً من المال من شخص آخر وقدره 125 ألف دولار على نحو المضاربة ولكنه أخذ المال من صاحب المال بضمانة أحد المؤمنين الذي يثق به صاحب المال وبعد شهر أو شهرين أرجع المال إلى الضامن وبعد فترة من الزمن طالب صاحب المال الأصلي المقترض بأنه يرجع المال فأجابه المقترض بأنه أرجع المال إلى الضامن، والضامن إعترف بأنه أخذ المال ولكنه استخدم المال، والآن ليس لديه المال لكي يرجعه إلى صاحب المال الأصلي. السؤال، هل لصاحب المال الأصلي الرجوع إلى عامل المضاربة، أو الضامن؟",
    "answer": "إذا اعترف الضامن بأخذ المال كما في مفروض السؤال، وكان مجازاً من قبل صاحب المال في أخذ المال إذا أرجع إليه، فلايرجع صاحب المال إلاّ إليه دون عامل المضاربة، وإلاّ فيرجع على العامل."
  },
  {
    "id": 2320,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "شخص مديون لآخر بمبلغ من المال ولكنه لايعلم مقداره، فماذا يفعل؟",
    "answer": "في صورة الجهل بمقدار الدين يأخذ المقدار المتيقن."
  },
  {
    "id": 2321,
    "category": "​مسائل في الضمان",
    "question": "ما رأي سماحتكم بشخص (زيد مثلاً) أخذ مالاً من شخص آخر (عمرو مثلاً) وبدون علم عمرو ثم قام بإرجاع المبلغ بعد فترة زمنية، ما حكم الشارع المقدس بذلك؟",
    "answer": "التصرف في مال الغير بلا إذن منه محرم، ولابد من رد الأموال إلى صاحبها، ويستغفر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2322,
    "category": "شركات التأمين",
    "question": "كنت والعائلة في سيارتي، وتم صدم سيارتي من الخلف وأخذنا تعويضاً جماعياً من شركة التأمين لقاء الصدمة أي كل شخص بالسيارة من زوجة وأولاد إستلم شيئاً باسمه بمبلغ معين. والسؤال، هل هذه المبالغ هي من حقي لأني صاحب السيارة، ومن يدفع قيمة التأمين وكافة مصاريف السيارة؟",
    "answer": "كل من استلم شيكاً من الشركة فهو له.  نعم، المبالغ المأخوذة منه مقابل أضرار السيارة وكسرها فهي لصاحب السيارة."
  },
  {
    "id": 2323,
    "category": "شركات التأمين",
    "question": "تسهيلاً على الناس قامت شركات تأمين السيارات بتغيير نظام تأمين رخص القيادة الشخصية وجعلت التأمين على السيارة حيث لايتعلق الموضوع بالسائق بل بالمركبة وصدم سيارتي شخص بسيارته غير المؤمنة فاتفقت معه أنه في اليوم التالي أن يحضر سيارته المؤمنة لكي يعوضني التأمين الأضرار الناتجة من الحادث، وفي اليوم التالي أحضر الأخ سيارته المؤمنة وعندما جاء الموظف المسؤول، علماً أن الموظف ليس من شركة التأمين وإنما تابعاً للمرور فاكتشفنا أن الأخ الذي صدمني ليس عنده رخصة قيادة، فتساهل الموظف معه فجعل الأخ يحضر أحداً مكانه. فأنا الآن متحير ماذا أعمل أشعر أن الموضوع فيه تحايل على شركة التأمين؟",
    "answer": "يجوز لك أخذ الضمان الذي يعطى إليك إذا لم تعلم أنه عين المال الذي أخذ من شركة التأمين في حال علمك بحصول الإحتيال على شركة التأمين من قبل المسبب للحادث."
  },
  {
    "id": 2324,
    "category": "شركات التأمين",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي بالنسبة للمعاملة التالية والتي تتلخص بإجراء عقد بين الأفراد وشركة للتأمين على الحياة يتم بموجبه إلتزام العميل، وهو ما يعبر عنه (بالمؤمن له) يدفع مبلغاً سنوياً من المال لمدة معينة، مقابل عمل وثيقة تأمين على حياته من قبل الشركة (المؤمنة) يحدد بموجبها مبلغاً معيناً ــ يتم الإتفاق عليه ـ تدفعه الشركة للمستفيدين من بوليصة التأمين عند حدوث وفاة العميل، كما تتعهد الشركة بتعويض العميل عن الأضرار التي يمكن أن تصيبه من جراء الحوادث خلال فترة العقد… وأما الآلية التي تستخدمها الشركة للوفاءبتعهدها هي أن تقوم بتقسيم القسط السنوي إلى قسمين يدخر الأول منهما كاحتياطي للشركة لدفع التعويضات للأشخاص المتضررين.. والقسم الثاني تقتطع منه بعض المصاريف المكتبية والباقي تستثمره الشركة في الأسهم والسندات والعقار وغير ذلك..  وفي حال بقاء العميل حياً إلى نهاية مدة العقد فستمنحه الشركة مبلغاً من المال حسب الأرباح السنوية خلال سنوات العقد، وتكون النسبة المئوية قابلة للزيادة والنقيصة تبعاً لوضع الشركة من ناحية تراكمات الربح والخسارة خلال فترة العقد. علماً بأنه إذا أراد العميل إيقاف التأمين سوف يرجع له جزء من المال (سوف يلغى العقد). ال: 1 ـ هل مثل هذه المعاملة جائزة شرعاً، أم لا؟ 2 ـ هل المال المأخوذ بموجبها حلال؟ 3 ـ هل العمل في مثل هذه الشركة جائز؟ 4 ـ هل المبلغ المدفوع للشركة عليه خمس؟ 5 ـ متى يحين وقت إخراج الخمس؟",
    "answer": "يجوز التأمين على الحياة والمال المدفوع، أو المأخوذ لا إشكال فيه. كما يجوز العمل في شركات التأمين، ويجب تخميس المال المدفوع للشركة."
  },
  {
    "id": 2325,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز إيداع الأموال لدى المصارف الأجنبية غير الإسلامية لغرض الإستثمار والفائدة؟",
    "answer": "لا مانع من إيداعها بقصد الإستثمار، وأما الفائدة فيأخذها بقصد الإستنقاذ."
  },
  {
    "id": 2326,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما هو حكم من أخذ قرضاً من مصرف أهلي مجاز من قبل الدولة؟",
    "answer": "لايجوز اخذ القرض مع الفائدة من المصارف الأهلية."
  },
  {
    "id": 2327,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما حكم التعامل مع البنوك، أو الشركات المختلطة والتي جزء منها حكومية وجزء منها لأفراد مسلمين وجزء منها لشركات غير مسلمة وشركات مسلمة، فمثلاً إذا استلمت فائدة بنكية من أحد البنوك المختلطة كما ذكرت فكيف أتعامل معها؟",
    "answer": "يجوز الأخذ بالفائدة بعنوان جهول المالك باجازة الحاكم الشرعي او وكيله."
  },
  {
    "id": 2328,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "2 : ما حكم الإكتتاب في البنوك، وهل هناك فرق فيجوز الإكتتاب في البنوك الإسلامية، ولايجوز في البنوك الربوية؟ 3 : لو قمت بالإكتتاب في أحد البنوك الإسلامية وخصص لي مجموعة من الأسهم، وأعطوني بعد مدة أرباحاً على هذه الأسهم، فهل يجوز التصرف في هذه الأرباح؟ 4 ـ بعد فترة إذا ارتفع سعر الأسهم في السوق، هل يجوز لي بيع هذه الأسهم والحصول على المال، وما حكم هذا المال؟",
    "answer": "يجوز الإكتتاب في الشركات المذكورة والمساهمة فيها، فإن معنى الإكتتاب والمساهمة فيها ليس الإشتراك في المعاملات المحظورة المخالفة للقيم والمثل الدينية لا أصالة ولا وكالة. ومما ذكرناه يظهر الجواب لجميع الأسئلة اللاحقة."
  },
  {
    "id": 2329,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "نحن مجموعة من منتسبي الداخلية يوجد قرض بالبنك بقيمة 30 مليون، علماً أن البنك يأخذ فوائد 8% على كل المبلغ على مدة لاتتجاوز العشر سنوات ويكون التسديد أكثر من نصف الراتب الحالي؟",
    "answer": "لايجوز الإقتراض من البنك الحكومي مع اشتراطه الفائدة.  ويمكن تصحيح المال المأخوذ من البنك بقبضه بنية مجهول المالك بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله. وعندها لايضر أخذ البنك للزيادة التي يفرضها على المال ويجوز دفعها بعنوان انه مجبور فبدلا بعنوان الفائدة على الفرض. أما إذا كان البنك أهلياً فلا يمكن تصحيحه بهذه الطريقة، لأن أموال هذه البنوك ليست مجهولة المالك. وهناك طريق آخر وهو أن يهب لصاحب البنك مالاً ويشترط في ضمن عقد الهبة الإقتراض."
  },
  {
    "id": 2330,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "رأي سماحتكم بفتح حساب التوفيري في مصرف الرافدين العراقي؟",
    "answer": "لايجوز فتح حساب التوفير، فإنه قرض ربوي محرم. نعم، يجوز فتح الحساب في البنك بغرض وضع ماله فيه بعنوان الوديعة للحفظ بدون إشتراط الفائدة بمعنى إلتزامه في نفسه بعدم اشتراطها بحيث إذا لم يدفع البنك الفائدة لم يطالبه بها وحينئذ فاذا دفعها اليه جاز له اخذها بعنوان مجهول المالك، ويدفع ثلثه للفقراء، والثلثان له."
  },
  {
    "id": 2331,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز لي أن اقترض مالاً من مصرف أهلي بنية الإستفادة بوضع بيتنا كرهينة محجوز للمصرف، والمصرف يأخذ فوائده مقدماً (علماً المصارف الحكومية لا تعطي قروضاً في الوقت الحاضر)، إذ أمر بظروف صعبة للغاية وإن لم أدبر القرض ساضطر إلى بيع البيت وستتأذى عائلتنا، أما عن طريق القرض سنبعد ذلك الأذى وسنسدد القرض شيئاً فشيئاً، سيدى هل تجوزون لنا ذلك؟",
    "answer": "إذا كان البنك أهلياً فعلى من يريد الإقتراض أن يهب لصاحب البنك مبلغاً، ويشترط على صاحب البنك في ضمن عقد الهبة أن يقرض له كذا مبلغاً، وحينئذ فلا إشكال."
  },
  {
    "id": 2332,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أنا أريد أن آخذ قرضاً من المال، وهذا المال من بنك أهلي أي شخص معروف الهوية وهذا المال يأخذ منه أرباح منه على أن ندفع المال بشكل شهري علماً أن المال بحاجة إليه، وأيضاً أنا موظف ولدي راتب اتقاضى منه مأكلي ومشربي ولباسي لكن حاجتي إلى هذا المال هو تفكيري بمستقبل عيالي وحاجتهم التي ستكبر معهم واحدة من هذه الحاجات هي أن ليس لدي بيت ملكي والبيت شيء أساسي في الحياة الأسرية؟",
    "answer": "لايجوز الإقتراض من البنوك الأهلية مع دفع الزائد، فإنه قرض ربوي محرم. ولكن بإمكان البنك أن يوكّل الزبون في شراء ما يريده الزبون له، ثم يبيع البنك ذلك الشيء على الزبون بزيادة فتصح المعاملة وينتفي منها محذور الربا في القرض."
  },
  {
    "id": 2333,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "عندما يتم إيداع أموال في البنوك بعنوان الصدقات يقوم البنك بتحويلها إلى المصرف المركزي، وهناك يتم تغريم البنك المودع فيه غرامه بعنوان الخطأ في العدّ، أو زيادة، أو نقصان وما شابه، فيقوم البنك بحسم هذه الغرامة من أموال الجمعية مع أننا متأكدون بأنه ليس هناك فروقات ولكن العملية ظلم وعدوان. السؤال، هل يجوز دفع الغرامة من أرباح الصدقات المودعة في البنك؟ نرجوا إفادتنا بالحكم الشرعي؟",
    "answer": "لايجوز دفعها إختياراً، إلاّ إذا كان مجبوراً."
  },
  {
    "id": 2334,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "1 ـ مولانا المعظم، نحن من لبنان، هل نستطيع الإقتراض من المصارف الحكومية (مصرف الإسكان) التي تعطي قروضاً لشراء البيوت مع اشتراط فائدة معينة ثابتة ويسدد القرض على أمد طويل (لمدة 20، أو 25 سنة)؟ 2 ـ وهل نستطيع الإقتراض من المصارف غير الحكومية (الأهلية) إسلامية كانت، أوغيرها بهذه الشروط المذكورة أعلاه؟ 3 ـ وما هو حكم مطلق القرض من المصارف على اختلاف أنواعها مع اشتراط الزيادة؟",
    "answer": "لايجوز بعنوان الإقتراض، لأنه ربا محرم. نعم، لا مانع من استلام المبلغ منها بعنوان مجهول المالك بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله، وأما دفع الفائدة فهو مجبور فيها. وأما في المصارف الأهلية فلايجوز أخذ المال لا بعنوان القرض ولا مجهول المالك بل على الآخذ أن يرجع إلى صاحب المصارف ويتعامل معه للفرار من القرض الربوي بأن يهدي له مبلغاً ويشترط عليه في ضمن عقد الهدية أن يقرضه المبلغ إلى مدة معينة، وبذلك يظهر جواب جميع الأسئلة؟"
  },
  {
    "id": 2335,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "1 ـ  ما حكم الفوائد التي تعطيها المصارف الحكومية في العراق على حسابات التوفير؟ 2 ـ ما حكم الفوائد التي تعطيها المصارف الأهلية في العراق على حسابات التوفير؟ 3 ـ ما حكم الفوائد التي تعطيها المصارف اللبنانية، وهو بلد مسيحي على حسابات التوفير؟",
    "answer": "يجوز أخذها شريطة عدم اشتراطها حين الإيداع بمعنى عدم المطالبة بها إذا لم يدفعها البنك لسبب، أو آخر. وحينئذ فإذا دفعها يأخذها بعنوان مجهوال المالك بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله، ويتصدق بثلثها للفقراء، والثلثان له. وأما إذا كان البنك أهلياً خالصاً فإن أعطى صاحب البنك الفائدة بعنوان الهدية، أو الهبة برضاه ورغبته فهو، وإلا فلايجوز له المطالبة بها، ولبنان بلد مسلم باعتبار الأكثرية."
  },
  {
    "id": 2336,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أنا جزائري مهاجر في فرنسا، أريد أن استثمر في الجزائر وهذا بقرض اقترضه من بنك فرنسي بفوائد لأنني أريد إن شاء الله العودة إلى بلدي لأنني غير مرتاح على نشأة أولادي في فرنسا ، هل يجوز لي ذلك؟",
    "answer": "يمكنك قبض المال من البنك الفرنسي بعنوان الإستنقاذ، ولايجوز أخذه بعنوان الفائد على القرض، لأنه ربا محرم."
  },
  {
    "id": 2337,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أنا من مقلدي حضرتكم، أريد التقديم إلى قرض من مصرف الوركاء الأهلي وذلك لشراء دار لأني لا أملك داراً لعائلتي وأنا أسكن بالإيجار وصاحب الدار يريد منزله خلال أيام، فهل يجوز أخذ القرض من مصرف علماً أن المصرف يأخذ أرباحاً 8% من قيمة القرض وبالنسبة لي فانا أستطيع تحمل أخذ الأرباح وذلك لكي أستطيع أن أسكن عيالي بدار لكي يستقروا نفسياً علماً بأننا عائلة ملتزمة دينياً. وثانياً، إذا لم أخرج من الدار بالوقت التي حددها المؤجر لي لأني لم أجد بيتاً مناسباً في الموعد المحدد، فهل عليه حرمة كان تكون صلاتي بارض مغصوبة لأن المؤجر يريد داره علماً أني عرضت عليه أي سعر بزيادة الإيجار أستطيع دفعه لحين إتمام قضية القرض، وهل هناك مدخل شرعي لأخذ القروض من مصارف أهلية؟",
    "answer": "لايجوز القرض منه مع الفائدة، لأنه ربوي. نعم، لك التفصي عن القرض الربوي بإهداء شيء لصاحب البنك وتشترط في ضمن الهدية الإقتراض، أو تشتري منه شيئاً بأزيد من قيمته السوقية وتشترط في ضمن هذا الشرط القرض منه."
  },
  {
    "id": 2338,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أنا وزوجتي نمتلك داراً باسمائنا الإثنين. سؤالي، هل يجب شرعاً أن أدفع أنا لوحدي القرض الشهري للبيت، أم أطالبها أن تساهم بدفع أقساط البنك، علماً أنها مقتدرة ومرتبها جيد وتوفر رواتبها بحسابها وهو غير حساب القرض؟",
    "answer": "إذا كان البيت مشتركاً بينك وبين زوجتك كما في مفروض السؤال، كان أداء الدين للبيت عليك وعلى زوجتك أيضاً، ولك أن تطلبها بدفع دين البيت بمقدار حصتها."
  },
  {
    "id": 2339,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "تم إفتتاح المصرف وخلال السنة الأولى لم يتم الحصول على الأرباح نتيجة مصاريف التأسيس، هل أموال المساهمين مشمولة بالزكاة والخمس السنوي؟",
    "answer": "أما الزكاة فلا تجب في أموالهم، و أما الخمس فإن كانت أموالهم مخمسة قبل المساهمة فلايجب الخمس فيها، وإنما يجب على الأرباح إذا حال عليها الحول ولم تصرف في المؤونة. وأما إذا لم تكن مخمسة قبل إفتتاح المصرف فيجب عليهم تخميسها."
  },
  {
    "id": 2340,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل بالإمكان التعامل في الحسابات المدنية الجارية المكشوفة بشروط إسلامية؟",
    "answer": "نعم، بإمكان المصرف أن يتعامل فيها بشروط إسلامية وبعلاجات شرعية بدون لزوم محذور الربا : العلاج الأول: أن على المقترض - أي من أراد الإقتراض من البنك بدون أن يقع في محذور الربا - أن يهب للبنك مالاً لاتقل ماليته عن فائدة إقتراض مبلغ معين ويشترط عليه في ضمن عقد الهبة الإقراض بمبلغ معين فإذا كانت الهبة واقعية فلا يلزم محذور الربا، وأما اشتراط الهبة ضمن عقد الإقراض فهو قرض ربوي محرم. العلاج الثاني : على المقترض أن يتسلم المال من البنك الحكومي بعنوان مجهول المالك بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله، وأما دفع الفائدة فهو مجبور عليها. العلاج الثالث : إنّ بإمكان البنك أخذ الفائدة بعنوان الأجرة على عملية التسجيل ورواتب الكتاب والموظفين والعاملين والحل الأول والثالث يشمل البنوك والمصارف الحكومية والأهلية معاً ما عدا العلاج الثاني، فإنه مختص بالبنوك الحكومية."
  },
  {
    "id": 2341,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما مدى جواز ترتيب غرامة مالية على المتعثرين بالدفع، وهل بالإمكان الإفتاء بتقاضي الصندوق هذه الغرامات على أن يسجلها على حساب إيرادات مستحقة وغير مستلمة تدخل حصراً للأرباح التي توزع على أصحاب الأموال من المودعين فقط دون المساهمين، أو كليهما وبذلك لانكون قد تقاضينا تلك الغرامات لحساب المصرف من المتعثرين بالدفع وفي الوقت نفسه وفرنا ضماناً لحقوق أصحاب الودائع التشغيلية؟",
    "answer": "لايجوز تغريم المتعثرين العاجزين عن دفع ديونهم بالمال بأي شكل من الأشكال، بل لايجوز مطالبتهم بها إذا كانوا متعثرين بمقتضى قوله تعالى : (فنظرة إلى ميسرة). نعم، إذا كانوا متمكنين من دفعها يجوز إجبارهم على الدفع."
  },
  {
    "id": 2342,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "التأمين البحري مع الشركات العالمية والمحلية الذي يجري على بضائع الإعتمادات المفتوحة بواسطة المصرف، هل فيه إشكال شرعي؟",
    "answer": "لا إشكال في مشروعية التأمين شرعاً سواء أكان بحرياً، أم جوياً، أو برياً، لأنه داخل في الهبة المعوضة والمشروطة، هذا من جانب. ومن جانب آخر، أنه إذا لم يكن عند التاجر رصيد مالي لدى البنك ولكن له اعتبار عنده، وحينئذ فإن أخذ البنك فائدة عليه فهو قرض ربوي محرم، ويمكن علاج مشكلة الربا من وجهة النظر الشرعية بطريقتين : إحداهما، أن يأخذ البنك الفائدة بعنوان الأجرة على عملية التسجيل عند شركات التأمين وغيرها من الأعمال التي يقوم البنك بها إذ لايجب على البنك القيام بها مجاناً. وثانتيهما، أن يأخذ الفائدة إزاء عملية التوسيط بينه وبين شركات التأمين ويندرج هذا تحت عقد الجعالة."
  },
  {
    "id": 2343,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أسعار الذهب والفضة غير ثابتة، وإنما تتغير باستمرار صعوداً ونزولاً، فهل بالإمكان بيع الذهب والفضة بالآجل وبسعر يتفق عليه في وقته؟",
    "answer": "لا بأس ببيع الذهب والفضة بالعاجل والآجل بالنقود الرائجة في الأسواق المالية، كما يجوز بيع الذهب بالفضة وبالعكس، والمعتبر فيه التقابض في المجلس، وأما مع عدم التقابض فالبيع باطل، ولكن إذا كان بينهما تراض يجوز تصرف كل منهما في مال الآخر. وأما التساوي في الكمية فهو غير معتبر، وإنما هو معتبر في بيع الذهب بالذهب وبيع الفضة بالفضة."
  },
  {
    "id": 2344,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "تقدم شخص إلى المصرف بطلب تحويل شراء مشتقات نفطية لتجهيز محطة وقود عائدة له، وحيث إن المصرف وفق نظام المرابحة يجب أن يشتري البضاعة أولاً، ثم يقوم ببيعها للزبون وبما أن الدولة لاتبيع المشتقات النفطية إلاّ لأصحاب محطات التعبئة فمن غير الممكن شراؤها من الدولة من طرف المصرف، فكيف تكون صيغة تمويل ممثل هذه الطلبات، وهل يتم توكيل الشخص، وهل يمكن تبديل نظام المرابحة بنظام المشاركة وما حدود هذه المشاركة؟",
    "answer": "لهذه المسألة عدة حلول شرعية : أ ــ يوكل المصرف صاحب المحطة بشراء المشتقات النفطية من الدولة لصالح المصرف ويدفع ثمن الشراء من مال المصرف ثم يقوم المصرف ببيع تلك المشتقات على صاحب المحطة بسعر السوق، وهوأغلى من سعر الشراء. ب ــ أن يقوم صاحب المحطة بشراء المشتقات المذكورة من الدولة بداعي أن يبيعها على المصرف بنفس السعر ثم يشتري منه بالمرابحة، فإن بيع المكيل والموزون قبل القبض إذا كان برأس المال جائز كما أن بيع المصرف تلك المشتقات على بائعها قبل القبض جائز وإن كان بالمرابحة. ج ــ أن يشتري صاحب المحطة تلك المشتقات من الدولة، ولكنه يأمر المصرف بدفع ثمنها على أن يكون الربح بينهما، فإذا قبل المصرف ذلك وانقد ثمنها حصلت الشركة بينهما في المشتقات المذكورة."
  },
  {
    "id": 2345,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجب أن يكون احتساب المدة في اعتماد المرابحة مقدماً وكيف تتم معالجة الحالة إذا لم يتم إنجاز المعاملة في الوقت المطلوب من قبل الزبون، وهل يتم التمديد، أو تكون المدة مفتوحة لحين وصول مستندات الشحن؟",
    "answer": "فتح الإعتماد إما أن يكون بنحو الجعالة، أو يكون بنحو الإجارة فإن كان فتح الإعتماد بين المستورد والبنك بالنحو الأول، فالمدة مفتوحة كما أن لهما تحديد هذه المدة، وإن كان بالنحو الثاني فالمدة لابد أن تكون محددة ومعلومة لأن تعيين المدة معتبر في صحة الإجارة. وأما البنك في خطابه إلى المصدر يعين البضائع ومواصفاتها وأسعارها ووقت تسليمها وشحنها وإرسالها إلى بلد المستورد، وحينئذ فتارة يكون التأخير من قبل المصدر وأخرى يكون من قبل المستورد، فعلى الأول فإن رضى المستورد بالتأخير فهو، وإلاّ فله فسخ المعاملة وليس له مطالبته بالمال في مقابل التأخير، وعلى الثاني فالبنك يقوم بإخطار المستورد بتسليم البضائع إلى مدة محددة، وإلاّ فالبنك يقوم ببيعها."
  },
  {
    "id": 2346,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "لدى المصرف حساب جار لدى البنوك المراسلة والبنوك الأخرى الربوية فما مدى شرعية الفوائد التي تحقق على أرصدة المصرف الدائنة لدى المصارف الخارجية التي يتم إضافتها تلقائياً عند تحققها إلى الأرصدة مع أموال المصرف؟",
    "answer": "إن كانت البنوك والمصارف الأخرى أجنبية غير إسلامية جاز أخذ الزائد بعنوان الإستنقاذ لا بعنوان الفائدة على القرض وإن كانت تلك البنوك في البلاد الإسلامية وكانت حكومية جاز أخذ الزائد بعنوان مجهول المالك بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله ويدفع ثلثه للفقراء، والباقي للمستلم لابعنوان الفائدة على القرض، ومن هنا على المودعين إيداع أموالهم في البنوك بداعي الحفظ لا بداعي القرض، وأما استلام الفائدة فلابد أن يكون بأحد العنوانين المشار إليها أنفاً، وأما إذا كانت البنوك أهلية فلايمكن أخذ الزائد منها بأحد العنوانين المذكورين فإذن ما هو الحل الشرعي لأخذ الفائدة من هذه البنوك؟ والجواب، أنه لاحل له شرعاً إذا كان الإيداع بعنوان القرض، وأما إذا كان الإيداع بداعي الحفظ بدون اشتراط الفائدة بمعنى أن المودع ملتزم بعدم هذا الشرط وأن البنك إذا لم يدفع له الفائدة لم يطالبه بها فحينئذ إذا أعطى البنك الفائدة جاز له أخذها. واما علمه بأن البنك يعطي الفائدة حسب التزاماته ونظامه التقليدي فلايضر ولايمنع من الأخذ طالما لم يشترط الفائدة أي لم يلتزم بها ولكن الأولى أن يعطي أمواله بعنوان المضاربة، أو المشاركة، او غيرهما على تفصيل مذكور في كتاب البنوك."
  },
  {
    "id": 2347,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "بناءاً على السؤال السابق، يلجأ المصرف إلى معالجة مشكلة قيام البنوك الخارجية باحتساب الفوائد على حسابات المصرف لدى تلك البنوك عند اكتشاف تلك الحسابات وذلك من خلال اللجوء إلى مبدأ القروض المتبادلة مع تلك المصارف؟",
    "answer": "تقدم أن على المودعين إيداع أموالهم في البنوك سواء أكانت من البنوك الأجنبية، أم من البنوك في الدول الإسلامية بداعي الحفظ بدون اشتراط الفائدة بمعنى عدم الإلتزام في نفسه بها وعدم المطالبة من البنك في صورة عدم دفع الفائدة له، وإذا دفعها فإن كان البنك غير إسلامي أخذها بعنوان الإستنقاذ، وإن كان في البلد الإسلامي وكان حكومياً أخذها بعنوان مجهول المالك بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله ويدفع ثلثه للفقراء والباقي له، وإذا كان أهلياً أخذها بملاك أن صاحبها راض بتصرفه فيها."
  },
  {
    "id": 2348,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "تستوفي المصارف الخارجية عمولات ومصاريف والتي يتم إضافتها إلى تكاليف المعاملة الممنوحة للعميل في المرابحة، أو المضاربة، هل حكمها حكم الفائدة، أم أنها تقيد تكاليف قد تكبدها المصرف مقابل أنجاز المعاملة؟",
    "answer": "إذا كان إستيفاء المصارف الخارجية العمولات الإضافية في مقابل الأعمال الإضافية زيادة على وظائفها التقليدية فلا مانع منه، وأما إذا كان في مقابل القروض فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2349,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "يصدر المصرف خطابات ضمان يتعهد بوجوب الدفع لقاء عمولة بنسبة مئوية من قيمة (خ. ض) والتكاليف المصرفية تستقطع أثناء إصدار خطاب الضمان، أحياناً يلجأ المستفيد إلى تجديد خطاب الضمان ما مدى شرعية الأجر الذي يتم استقطاعه؟",
    "answer": "يجوز للمصرف أن يأخذ عمولة إزاء إصدار خطابات الضمان، ولايجب عليه القيام بإصدارها مجاناً."
  },
  {
    "id": 2350,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "وصلتني إجابتكم مشكورين والتي قلتم فيها أن وجود المال في الحساب البنكي لايكفي في تحقق القبض إلاّ إذا توكلوا في القبض عنك. والسؤال هو، إذا طلبت المؤسسة الفلانية رقم الحساب البنكي لإدخال الهبة المالية فيه، فإن البنك يقوم بخصم المبلغ المعين من حساب المؤسسة وإدخاله في حسابي البنكي عن طريق أرقام كمبيوترية (أي أنه لم يقبض في الخارج شيئاً)، فهل يعد هذا توكيلاً للبنك في القبض وهو لم يقبض شيئاً في مفروض السؤال؟",
    "answer": "لايسدهن اتوكيلا في القبض في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2351,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أنا موظف في دائرة حكومية، أعطيتهم رقم حسابي البنكي لإنزال الراتب الشهري فيه. السؤال الأول : هل بمجرد نزول راتبي في حسابي البنكي فإني أملك الراتب، أم لابد من قبضه في الخارج وإجراء حكم مجهول المالك عليه؟",
    "answer": "لايكفي بمجرد نزول الراتب في البنك، بل لابد من قبضه، إلاّ أن تكون الوظيفة بإمضاء الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 2352,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "السؤال الثاني : تنزل لي بعض العلاوات غير الراتب من جهة حكومية أخرى غير الجهة التي أعمل فيها كعلاوة بدل انتظار السكن، وعلاوة بدل الغلاء، فهل لهما حكم الراتب والذي سألت عنه في السؤال الأول؟",
    "answer": "اذا كنت غنياً تتصدق بمقدار منها للفقراء."
  },
  {
    "id": 2353,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما حكم العمل كمعتمد لأحد المصارف الأهلية بحيث يقوم بتدريج ونقل المعاملات بين المصارف، أو بينها وبين البنك المركزي، أو بينها وبين العملاء، مع القطع بربوية بعض هذه المعاملات؟",
    "answer": "إذا اقتصر عمله على نقل المعاملات، فيجوز."
  },
  {
    "id": 2354,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما حكم ترويج المعاملة بين العملاء وبين المصارف الأهلية، على فرض شرعية المعاملة، أو ربويتها؟",
    "answer": "إذا كان الترويج بالدخول في المعاملات الربوية وكالة، أو تسجيلاً، أو شهادة، أو قبضاً فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2355,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "إني موظفة أعمل في مصرف حكومي في شعبة التوفير حيث إن جزءاً من عملي هو إضافة الأرباح إلى مبلغ التوفير للأشخاص، فما هو مشروعية عملي بالمصرف؟",
    "answer": "ان الحرام في المصارف وهو عملية القرض على المقترض والكاتب لهذه العملية زانشا بعد عليها فان لم يكن عملك من احد هذه الاقسام فهو حلال."
  },
  {
    "id": 2356,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل استلام الشيك بمنزلة قبض المال، أي له حكم قبض المال. وهل الرصيد المالي في الحساب البنكي بمنزلة القبض. ماهي مصاديق القبض عند سماحة الشيخ دام ظله؟ وهل يعمل الشيخ دام ظله بالمعنى اللغوي، أي القبض باليد، أو بالمعنى الحكمي، وهوالإستيلاء على الشيء وكونه تحت سلطانه؟",
    "answer": "لايعد إستلام الشيك قبضاً للمال، ويختلف القبض بلحاظ المال في كونه منقولاً، أوغيرمنقول، راجع منهاج الصالحين."
  },
  {
    "id": 2357,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "إني موظفة اعمل  في مصرف حكومي في شعبة التوفير حيث ان جزءاً من عملي هو إضافة الارباح إلى مبلغ التوفير للأشخاص فما هو مشروعية عملي بالمصرف؟",
    "answer": "عملك ان كان في هذه الشعبة هو عملية القرض والاقتراض او تسجيل القرض والاقتراض في الدفاتر فهو حرام والا فلا يكون حراماً."
  },
  {
    "id": 2358,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص أستدان من آخر بعض المال ولم يرد المال بإنكاره له ووقع المال في يد الشخص الدائن، فهل يجوز له أخذ المال، أو لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز للدائن الأخذ منه بمقدار دينه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2359,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل تجوز مطالبة الدائن المديون إذا كان المديون معسراً؟",
    "answer": "تحرم مطالبة المدين إذا كان معسراً، بل عليه الصبر والنظرة إلى الميسرة."
  },
  {
    "id": 2360,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص اقترض من آخرمالاً ثم قامت الحكومة باسقاط العملة وأبدالها بعملة جديدة، فهل تسقط ذمة المقترض بأداء الدين؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجب على المقترض أداء قيمة المال في زمن إسقاط العملة."
  },
  {
    "id": 2361,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "زيد مديون لعمر بـ 100000 ألف دينار، فهل يجوز لعمر أن يبيع هذا الدين لخالد بــ 90000 ألف دينار؟",
    "answer": "إذا كان الدين مؤجلاً، لايجوز للدائن بيعه من شخص آخر بأقل منه."
  },
  {
    "id": 2362,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أحد الأشخاص كان له دين على آخر، و ماطل المديون في التسديد مدة مديدة مع قدرته على ذلك، إلى أن بدا للدائن أن يسامحه بالدين. ال: 1 ـ هل هذه المسامحة تؤدي إلى تشجيع المديون على الإمتناع عن تأدية الحقوق المالية للآخرين خصوصاً أنه مماطل؟",
    "answer": "لاتجوز للمديون المماطلة بأداء الدين مع التمكن ومطالبة الدائن."
  },
  {
    "id": 2363,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "2 ـ وعلى فرض أنها تؤدي إلى ذلك، فهل في المسامحة أشكال حينئذ؟",
    "answer": "لا بأس بالمسامحة إذا لم يتعلق به حق شرعي، ومع تعلقه لابد من تحمله."
  },
  {
    "id": 2364,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "3 ـ لو سامحه الدائن قربة إلى الله تعالى، هل يثاب عليه ويؤجر؟",
    "answer": "نعم، يثاب عليه."
  },
  {
    "id": 2365,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أعطى زيد لعمرو مبلغ 1000 دينار عراقي كدين في عام 1986 ولم يطالب زيد بالمبلغ إلا بعد أكثر من 20 عاماً، فإذا أراد عمرو أن يرد الدين لزيد، فكم هو المبلغ المترتب عليه دفعه لزيد علماً أن قيمة الدينار العراقي قد تغيرت بشكل كبير منذ وقت الإستدانه لحد الآن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الأحوط والأجدر أن يتصالحا بينهما ويتراضيا في مقدار المبلغ. وإن لم يثبت في ذمة المدين أكثر من نفس المبلغ."
  },
  {
    "id": 2366,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": ": علي دين 10000 دولارمنذ عام 1998عندما كانت قيمته قياساً للذهب أكثرمن 4 أضعاف قيمته الآن، فكم أسدد الآن؟",
    "answer": "عليك بتسديد 10000 دولار فقط."
  },
  {
    "id": 2367,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أعطيت لشخص عشرة آلاف دولار بعنوان الإستثمار وكانت الطريقة كالآتي : أعطيته المبلغ مقابل أن يبيعني بيته، و أنا أأجر عليه البيت بأربعمائة ألف دينار عراقي شهرياً، وهذا المبلغ هو بالكلام من دون عقد رسمي، أو ورقة ضمان لأن قيمة البيت أكثر من المبلغ المذكور بعشرة أضعاف، وبعد سنة خسر هذا الشخص المبلغ كله فطالبته بالأرباح مع المبلغ فقال : ساعطيك المبلغ الأصلي على أقساط اما الأرباح فلم أربح شيء من الإستثمار بل خسرت. فسؤالي : 1 ـ هل هذه الطريقة صحيحة شرعاً؟ 2 ـ وهل لي حق مطالبته بالأرباح جميعها حتى لو أنه لم يستفد من المبلغ؟",
    "answer": "يظهر من السؤال كون البيع صورياً وهو في الحقيقة قرض ربوي. وحينئذ فأنت لاتستحق لا أجرة الدار، ولا الأرباح على تقدير وجودها مع أنه لاوجود لها في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2368,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "إذا أخذ الفرد مالاً من المصرف الأهلي بعنوان البيع بالآجل، مع شرط التسديد بعملة ثانية وتوفر القصد الجدي من الطرفين، مع فرض توفر صلاحية إجراء هكذا عقود عند مدير الفرع (فرع المصرف)، ولكن عملا لوائح المصرف تكتب المعاملة في الورق بعنوان القرض وليس البيع، مع بقاء القصد الجدي للبيع بين الطرفين، فهل هناك مانع شرعاً من إجراء مثل هكذا معاملة؟",
    "answer": "إذا كان مدير الفرع مخولاً بالبيع المذكور، فلا مانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 2369,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز استدانة مبلغ من المال بعملة أجنبية وإرجاع الدين بعد فترة بعملة مختلفة مع زيادة على المبلغ؟",
    "answer": "لاتجوز مع الزيادة."
  },
  {
    "id": 2370,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أراد شخص مني مالاً وقال سوف أعطيك شهرياً مبلغاً رمزياً كهدية لك لا علاقة له بالمبلغ وعندما يكون ميسوراً يرجع المبلغ كاملاً، ما حكم هذا المبلغ الهدية؟  ثانياً، عندما يحدد أنه سوف يعطيني مبلغاً شهرياً أيضاً هدية، مالفرق بين أن يحدد المبلغ ولم يحدده وحكم هذا المال؟",
    "answer": "لايجوزأخذ الزيادة إذا كان الإعطاء على نحو القرض، وكان المقرض بانياً على عدم الإقراض لولا تلك الزيادة. أما لو كان إعطاء المبلغ بقصد أن يعمل الآخذ للمال فيه بتجارة جاز قبول المبلغ الزائد على راس المال من دون تحديد له بمبلغ معين بنحو التراضي."
  },
  {
    "id": 2371,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أعطيت قريبي مبلغاً من المال وقدره مليون دينار عراقي، وقال لي سوف يعطيني كل شهر هدية من المال من نسبة أرباحه الخاصة بالمبلغ بدون تحديد المبلغ، فهل هذه الهدية حلال، أو حرام؟",
    "answer": "إذا أعطيت المبلغ بعنوان القرض فلايجوز أخذ الزيادة عليه، لأنها ربا. وإن أعطيت المبلغ بعنوان التجارة به، ويعطيك من ربحه فلا بأس به إذا كان مع التراضي؟"
  },
  {
    "id": 2372,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص يملك محلاً تجارياً وبسبب خسارة المحل اضطر إلى أخذ قرض مالي من أحد معارفه ولكن بفوائد معينة؟ أ ـ هل يحرم هذا القرض رغم حاجته الشديدة له؟",
    "answer": "نعم، يحرم هذا القرض."
  },
  {
    "id": 2373,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ب ـ هل يجوز أن يشاركه أحد الأشخاص سواء كانت مضاربة، أو شركة؟",
    "answer": "لا بأس بمشاركته في التجارة."
  },
  {
    "id": 2374,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ج ـ ما شرعية الأموال التي كسبها بعد هذا القرض؟",
    "answer": "حرمة عقد المقترض الربوي تكليفي، وأما عقد القرض فهو صحيح. ويملك المقترض المال المقترض، ولايملك المقرض الزيادة، إلاّ إذا كان جاهلاً بحرمة أخذ الربا فيجوز أخذ الزيادة إذا تاب ونوى الإنتهاء عن ذلك؟"
  },
  {
    "id": 2375,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "لو أقرض شخص شخصاً آخر واشترط عليه الزيادة لثالث، فهل يعتبر هذا من شرط الزيادة الحرام؟",
    "answer": "نعم، هو شرط ربوي محرم."
  },
  {
    "id": 2376,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما هو حكم من يستلف مبلغاً من المال من أحد الأشخاص والمبلغ يكون بالدولار ويحمل فائدة وبعد فترة يرجع المال بالعراقي مع فائدة تحتسب عليه؟",
    "answer": "لايجوز أخذ القرض مع الفائدة."
  },
  {
    "id": 2377,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز القرض من المال الحرام لحاجة ضرورية، وهل يجوز شراء المسروق؟",
    "answer": "لايجوز في كلا الفرضين."
  },
  {
    "id": 2378,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما هو راي سماحتكم بأن يقوم شخص بشراء السلفة من المشتركين فيها، سلفة مكونة من 12 مشترك، كل شخص يدفع مليون دينار أي الإجمالي 12 مليوناً يستلم الشخص حسب قرعة فيقوم أحد المشتركين بشراء الأسماء من أصحابها بـ 8 مليوناً في الشهر الأول؟",
    "answer": "لا باس بشرائها منهم."
  },
  {
    "id": 2379,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "يقبل أصحاب مكاتب الصيرفة أن تعطيهم مبلغاً مالياً من اجل المضاربة، فتقول له شغل هذا المبلغ عندك وأحسب لي عليه أرباحاً حدد نسبتها على شرط أن يكون العمل حلالاً، فيقبل صاحب المكتب ويسلم أرباحاً شهرية تكاد تكون ثابتة، أو متقاربة في كل شهر. فما حكم هذه المعاملة شرعاً؟",
    "answer": "لا بأس بها شرعاً شريطة أن يكون إعطاء المبلغ لصاحب المكتب بعنوان الإتجار به لا بعنوان القرض كما هو المفروض في السؤال."
  },
  {
    "id": 2380,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما رأي سماحتكم بالقرض الذي يعطيه المصرف بالدولار ويسترجعه بالدينار العراقي بعد فترة، علماً أن هناك فرق بين قيمة القرض والمبلغ المسدد إلى المصرف. فمثلاً يعطيك المصرف المبلغ 1000 دولار وهو ما يعادل حالياً (مليون ومائتين وعشرة آلاف دينار عراقي)، بينما يطلب منك تسديد المبلغ بعد شهرين بالعراقي مبلغ (مليون وأربعمائة ألف دينار عراقي)؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه قرض ربوي محرم، نعم اذا باع الف دولار بمليون واربعمائة الف دينار عراقي بعد شهرين فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 2381,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي لمعاملتي إذا ما أخذت مالاً محدداً من شخص يريد تشغيل ماله على أساس أن يستفيد وأقوم بتشغيل ذلك المال في شركة أستثمار غير إسلامية تعمل بمجالات لاتنافي الشرع تعطي فائدة وربحاً ثابتاً لمدة سنة، ورأس المال عند الشركة يذوب في الأرباح أي غير قابل للرد، وصاحب رأس المال يريد مني استرجاع ماله وفق مدة محددة، فلذا يتم الإتفاق والتراضي بيني وبينه على إعطائه نسبة محددة أيضاً هي بطبيعة الحال أقل من النسبة التي تعطيها الشركة لي مع الضمان بإرجاع رأس ماله في حالة حدوث تلف، أو خسارة لا سمح الله، علماً أني أدير عملي على الإنترنيت مع الشركة؟",
    "answer": "إن معاملتك مع الشخص المذكور معاملة ربوية وغير جائزة، ان كان أخذ المال بعنوان القرض مع الفائدة وان كان بعنوان أنك تتجر به وتعطي له من الارباح بنسبة محددة فلا بأس بذلك ، وأما معاملتك مع الشركة فإن كنت تعطي المال لها بعنوان الهبة مجاناً ومشروطاً بأن تعطي لك من أموالها مقداراً معيناً إلى سنة، أو تجري مع الشركة معاملة شراء لسلع محللة شرعاً، وتجلب لها الزبائن فتعطيك أرباحاً بإزاء عملك، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 2382,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "بعض التجار يروم استيراد بضاعة بمبلغ كبير لايستطيع تسديده دفعة واحدة فيعمد إلى استلاف المبلغ من أحد البنوك الأهلية مقابل أن يرهن داراً، أو عقاراً ونحوهما، ثم يقوم البنك بتسديد المبلغ نيابة عن التاجر ويمهله ثلاثة أشهر لتسديد المبلغ إلى البنك مع الفوائد البالغة 3%، فهل هذه المعاملة جائزة شرعاً، أم لا؟",
    "answer": "لاتجوز هذه المعاملة، لأنها ربوية."
  },
  {
    "id": 2383,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "يوجد لدي تأمين لدى شركة أمريكية ليست حكومية ويوجد بها مشاركين من المسلمين وغيرهم على أن يدفع مبلغ سنوي وتقوم الشركة بالإستثمار به ونظراً للظروف الإقتصادية تم الإحتياج لمبلغ من المال من الأموال الخاصة بي وتم تأخيري على أن استلم نصف المبلغ، أو اقترض منه 75% من رأس المال الخاص بي على أن اسدده على أقساط حتى لاتتأثر المبالغ الخاصة بي لديهم. السؤال هو، هل يجوز أخذ القرض من قبلهم حيث لو تم إلغاء الإتفاق بيني وبينهم سوف اخسر وحتى لو أخذت نصف المبلغ من قبلهم سوف أخسر؟",
    "answer": "إذا لم يكن القرض ربوياً، فلا مانع منه. وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2384,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "توجد حالياً شركة تسمى واحة الريم وشركات أخرى تقوم بشراء عقار للمواطن على أن يدفع المواطن ربع المبلغ وتقوم الشركة بدفع الثلاثة أرباع الباقية وتقسط المبلغ على المواطن لمدة 25 عاماً وبفائدة 30%، فهل هذا حلال، أم يعتبر رباً؟",
    "answer": "ظاهر السؤال، أن الشركة تقوم بإعطاء القرض للمواطن بمقدار ثلاثة أرباع من قيمة العقار مع الفائدة، وهذا غير جائز، لأنه قرض ربوي. وأما إذا قامت الشركة بشراء العقار لها ثم تقوم ببيعها للمواطن بمدة طويلة بقيمة أكثر، فلا بأس بهذه المعاملة."
  },
  {
    "id": 2385,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل المعاملة التالية ربوية؟ شخص أقرض مبلغاً من المال مقداره مليون دينار عراقي على أن يتم تسديده له بعملة الدولار الأمريكي بما يقدر بمليون وخمسمائة دينار عراقي، علماً أنه تم الإتفاق على تلك الصيغة مسبقاً؟",
    "answer": "الجواب المعاملة في مفروض السؤال، قرض ربوي. نعم، لو كانت المعاملة بعنوان البيع فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 2386,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أب فقير لايتمكن من شراء جهاز لابنته، هل يجوز أن يستقرض قرضاً ربوياً حيث لا يوجد عنده طريقة أخرى إلا هذه؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 2387,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم في أخذ مبلغ من أحد الأشخاص وإعطاء الفائدة مالية على تلك المبالغ بدون تحديد تلك الفائدة وفي حال كون المعاملة غير صحيحة، فما هو العمل وكيف؟",
    "answer": "لاتجوز الزيادة. نعم، يجوز بيع العملة مع جنس آخر منها مع الزيادة."
  },
  {
    "id": 2388,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز إعطاء دفتر دولار لصاحب صيرفة لغرض الربح ويكون الربح كالآتي : اولاً ـ أشترط عليه أن يعطيني عشرة أوراق شهرياً؟ ثانياً ـ لا أشترط عليه ولكن هو يقول حالك حال السوق، هل توافق أقول نعم فيعطيني عشرة أوراق شهرياً؟ ثالثاً ـ أشترط عليه أن يعطيني 11800000 عراقي على إعتبار أن سعر الدولار يساوي 118000 دينار عراقي؟",
    "answer": "لايجوز إعطاء المبلغ المذكور بعنوان القرض لغرض الفائدة.  وأما إذا كان إعطاء المبلغ بعنوان الإتجار به واقعاً، ويدفع إلى صاحب المال من الربح، غاية الأمر أنه عين الربح فلا بأس به إذا كان بينهما تراض بذلك."
  },
  {
    "id": 2389,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "نحن موظفون في إحدى دوائر الدولة قامت دائرتنا بتقديم قطعة أرض سكنية للموظفين فأثناء إجراء المعاملة قالوا لنا أن مبلغ القطعة على حساب الموظفين وأكثر من ستين موظف ليس لديهم مبالغ فاضطرت دائرتنا التعامل مع أحد المصارف الأهلية، فهل هذا جائز لنا، علماً أننا لانقدم على أي تعامل للمصرف الأهلي وإنما الشركة هي التي تتعامل مع المصرف وتسحب المبلغ وتعطيه لصاحب القطعة وثم تستقطع من رواتبنا الشهرية، علماً ان مبلغ الفائدة هو 12%؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجوز لكم ذلك، لأن الشركة تقوم بالإقراض لكم مع الفائدة (أي ربوياً). والطريق الصحيح هو رجوعكم إلى البنك الأهلي وتتعاملوا مع صاحبه بإعطائه الفائدة مقدماً بعنوان الهبة  وفي ضمن الهدية تشترطها عليه أن يقرضكم مبلغاً بدون الفائدة."
  },
  {
    "id": 2390,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ظهرت في الآونة الأخيرة عدة شركات تعمل بقوانين جديدة، حيث تقوم هذه الشركات بإقراض الأموال مقابل فوائد طويلة الأمد حيث تقوم هذه الشركة بتسهيل شراء البيوت والعقارات ويتم دفع ربع مبلغ الشراء من قبل المشتري، وتقوم الشركة بسداد الـ 75% الباقية من سعر العقار إلى البائع مقابل أقساط تستقطع من المشتري بفوائد تصل إلى 30% على مدى 25 سنة. المطلوب، معرفة مدى حلية هذه العملية حسب الحكم الشرعي للمذهب الجعفري الإثني عشري؟",
    "answer": "لاتجوز هذه المعاملة، لأنها قرض ربوي."
  },
  {
    "id": 2391,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما رأي سماحتكم بالمعاملة التالية، شركة للعقار تدفع 75% من مبلغ العقار للشخص الذي يروم شراء العقار مقابل 30% من المبلغ الكلي أرباح؟",
    "answer": "هذا قرض ربوي، فلايجوز. نعم، إذا قامت الشركة بشراء العقار، ثم قامت ببيعه على الناس بالأقساط بسعر أعلى فلا بأس بذلك."
  },
  {
    "id": 2392,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "تلجأ بعض الحكومات، ومنها الحكومة العراقية إلى إقتراض مبالغ من الجمهور لغرض سدّ العجز في ميزانيتها ويكون هذا الإقتراض عن طريق إصدار سندات مديونية بمدد تتراوح بين 3 _ 12 شهراً وتحمل هذه السندات سعر فائدة محدد ومثبت عند إصدار تلك السندات ويطلق على هذا النوع من السندات حوالات الخزينة وتباع إلى المصارف العراقية الحكومية والأهلية المختلفة.  السؤال المطروح، هل هذه الحوالات جائزة شرعاً التعامل بها (شراءها) من قبل المصارف الربوية وغير الربوية؟ خصوصاً كما أسلفنا تحمل فائدة سنوية؟",
    "answer": "السندات المفروضة في السؤال، وثيقة للقرض الربوي المحرم."
  },
  {
    "id": 2393,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ما حكم تشغيل الأموال في الصيرفة وهو أن تعطي صاحب الصيرفة مبلغ من المال ويعطيك عليها أرباح شهرية، علماً أن صاحب الصيرفة هو الذي يحددها وليس صاحب المال؟",
    "answer": "لاتجوز المعاملة في مفروض السؤال، اذا كان اعطاء المال للصيرفة بعنوان القرض وان كان الاعطاء بعنوان الاتجار به والاستثمار فلا بأس مع التراضي كما هو المفروض."
  },
  {
    "id": 2394,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "أفاد سيدنا الخوئي (قده) في المسالة الرابعة من المسائل  المستحدثة حرمة الإقتراض من البنك الحكومي مع الزيادة، واعتبره قرضاً ربوياً، فكيف يمكن توجيه ما أفاد رغم التزامه بعدم ملكية الدولة؟",
    "answer": "القرض الربوي حرام، سواءاً أكان من البنك أم من غيره. ولاتتوقف حرمته على ملكية الدولة."
  },
  {
    "id": 2395,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "سبق وأن سألتكم عن الوجه في إفتاء سيد الأساطين (قده) بربوية القرض من البنك في صورة اشتراط الزيادة، مع أنه لا يؤمن بملكية الدولة، فأجبتم بأن ربويته لاتتوقف على القول بملكية الدولة، ولكن لم يتضح الوجه في جوابكم، إذ حقيقة القرض هي التمليك على وجه الضمان، فكيف يصح القرض من البنك، أو الموظف مع أنهما لايملكان؟",
    "answer": "لافرق في حرمة القرض الربوي بين كونه صحيحاً، أو فاسداً."
  },
  {
    "id": 2396,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هناك أشخاص يملكون المال ولايعرفون توظيفة فيعطون مبلغاً من المال لشخص آخر يتاجر به مثال على ذلك يعطون عشرة آلاف دولار أمريكي ويطلبون من الشخص المتاجر (600) ألف دينار عراقي شهرياً. هل هذه المعاملة جائزة؟ وإن كانت ربوية ما هو المخرج الشرعي لطرفين؟",
    "answer": "المعاملة المذكورة قرض ربوي. والبديل الشرعي لذلك أن تكون المعاملة بينهما بعنوان المضاربة، بأن يكون المال من أحدهما والعمل من الآخر، والربح لهما حسب الإتفاق من النصف، أو الثلث، أو غيرهما."
  },
  {
    "id": 2397,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "منظمة خيرية إنسانية أجنبية مجهولة المالك، تقوم بدفع قروض مالية تقدر بـ 23000 دولار لتستوفي 100 دولاراً شهرياً حتى يدفع المقترض 25000 دولاراً بفائدة مقدارها 300 دولاراً، ما حكم أخذ هذه القروض من هذه المنظمة؟",
    "answer": "لايجوز أخذ هذه القروض، لأنها قروض ربوية محرمة."
  },
  {
    "id": 2398,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "من كان يأخذ الربا جهلاً بالحكم، أو الموضوع ثم علم بهما، فهل يحل له ما أخذه حالة الجهل، أم يجب عليه رده إلى الدافع؟",
    "answer": "إن كان الربا قرضي فيحل له ما أخذه حال جهله إن تاب عنه بعد ذلك، وعليه الترك فيما بعد وإن كان ربا معاوضي، فالمعاملة باطلة ويجب رد ما أخذه."
  },
  {
    "id": 2399,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخصان اتفقا على أن يرهن الأول منزله بـ (25 مليون دينار عراقي) للثاني لمدة سنة واحدة مع دفع أيجار مبلغ زهيد مقداره (100 ألف دينار) من قبل الثاني. ثم بعد انقضاء السنة يتم إرجاع المبلغ (25 مليون دينار) إلى الشخص الأول ويترك منزله، ما حكم هذه المعاملة، وهل هي صحيحة شرعاً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، هذه المعاملة قرض ربوي محرم."
  },
  {
    "id": 2400,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "إذا استدنت (أخذت سلعة من البائع بالدين) وبعد مدة مات البائع ولم أعثر على أهله وذويه، فماذا يترتب علي من حكم لا براء ذمتي، وهل يكون بالسعر القديم للسلعة، أم الحديث؟",
    "answer": "الجوب : ذمتك مشغولة بسعر الشراء، وأصبح ثمن السلعة حسب مفروض السؤال من مجهول المالك، فلك أن تتصدق به للفقراء بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 2401,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "إذا عثرت على حاجة في البيت ولم أستطع إعطاؤها لصاحبها لحرج فقمت بوضعها في مكان عسى أن يراها ويأخذها ولكن بعد وضعها فقدت، فلم يعثر عليها هو، ولا أنا، فما الحكم المترتب علي لإبراء ذمتي؟",
    "answer": "أنت ضامن لها بمثلها إن كانت مثلية وبقيمتها إن كانت قيمية."
  },
  {
    "id": 2402,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "من كان له دين في ذمة شخص آخر وقد حل وقت أداء الدين ولم يستطع المديون وفاء هذا الدين، فهل يجوز للدائن أن يؤجل هذا الدين بشرط أن يدفع المديون زيادة على أصل الدين؟",
    "answer": "لايجوز للدائن ذلك، لأنه ربا محرم."
  },
  {
    "id": 2403,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز للمديون أن يطلب من الدائن تأجيل الدين بشرط أن يهبه زيادة على أصل الدين بأن يقول أهبك مبلغ كذا إذا أجلت الدين إلى شهر مثلاً؟",
    "answer": "يجوز أن يشترط المديون تأجيل الدين على الدائن في ضمن عقد الهبة شريطة ان يكون عقد الهبة حقيقياً لا صورياً واما الصيغة التي  فرضت في السؤال فهي غير صحيحة."
  },
  {
    "id": 2404,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "ابن عمي أخذ مني مبلغ نقدي قبل فترة ولايرضي أن يرجعه لي، والآن حصلت على نقود تعود إلى ابن عمي نفسه لكنه لا يعلم كم مقدارها، فهل أستطيع أن أستقطع نقودي التي بعاتقه دون علمه؟ وإذا لم يكن ممكناً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لا مانع."
  },
  {
    "id": 2405,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "هل يجوز للدائن في مورد جواز المقاصة أخذ مال المديون قهراً وغيلة لاسترداد دينه، أم تختص المقاصة بما إذا وصل اتفاقاً إلى يده مال لمديون فيقتص منه؟",
    "answer": "إذا وقع مال الغاصب، أو الممتنع بيد صاحب الحق، جاز أخذه مقاصة إذ ا كان بمقدار ماله. وأما إذا كان أزيد، فعليه أن يرد الزائد إلى صاحبه."
  },
  {
    "id": 2406,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "في المقاصة هل يجوز أن أبيع الشيء الذي قاصيته من شخص لي حق عنده أن أبيع الشيء لنفسي، أم لابد بيعه على الغير واستوفي حقي؟",
    "answer": "يجوز كلا الأمرين واستيفاء مقدار الدين فقط."
  },
  {
    "id": 2407,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص استدان من آخر بعض المال ولم يرد المال بأنكاره له ووقع المال في يد الشخص الدائن، فهل يجوز له أخذ المال، أو لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز له الأخذ من ماله بمقدار دينه مقاصة لا أكثر."
  },
  {
    "id": 2408,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": ": هل يجوز للدائن مطالبة المديون إذا كان المديون معسراً.",
    "answer": "لايجوز للدائن مطالبة المدين إذا كان معسراً."
  },
  {
    "id": 2409,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص اقترض من آخر مالاً ثم قامت الحكومة بإسقاط العملة وإبدالها بعملة جديدة، فهل تسقط ذمة المقترض بأداء المال؟",
    "answer": "لاتسقط، وعليه قيمتها."
  },
  {
    "id": 2410,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص كفل شخصاً آخر على أداء الدين لمدة شهر مثلاً ولم يف الكفيل بإحضار المديون، فهل يجوز للدائن أخذ الدين من الكفيل؟",
    "answer": "إذا لم يحضر الكفيل المكفول جاز للدائن أخذ الدين من الكفيل."
  },
  {
    "id": 2411,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص كفل آخر وقام الثاني بالإمتناع عن أداء الدين، وهرب. فهل يجوز للكفيل أن يحضره بأي طريقة حتى لو استخدم القوة؟",
    "answer": "نعم، يجوز له استخدام القوة مالم تكن فيها مفسدة دينية أو دنيوية."
  },
  {
    "id": 2412,
    "category": "مسائل في أحكام القرض و البنوك",
    "question": "شخص مديون لآخر مبلغ من المال ولكنه لايعلم مقداره، فماذا يفعل؟",
    "answer": "الأفضل التصالح على مقدار الدين، وإلاّ اقتصر على القدر المتيقن من الدين."
  },
  {
    "id": 2413,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "بكر افتضت بكارتها بالزنا، أو بعقد منقطع من دون إذن الولي لأنها كانت رشيدة واعتقدت عدم الإحتياج إلى الإذن، فهل تعتبر الآن ثيباً وعليه فلا تحتاج إلى إذن الولي عندما تريد الزواج من أحد؟",
    "answer": "تعتبر المرأة فعلاً ثيباً فلا تحتاج الى اذن الولي."
  },
  {
    "id": 2414,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ  ما حكم اجراء العقد في ليالي الكوامل و دخول القمر في العقرب؟",
    "answer": "يكره إيقاع العقد، والقمر في برج العقرب."
  },
  {
    "id": 2415,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ  هل هذه الروايات معتبرة و صحيحة؟",
    "answer": "المسألة مشهورة."
  },
  {
    "id": 2416,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ـ هل الكراهة في ليلة إجراء العقد فقط أم تشمل ليلة الدخلة كما تسمى؟",
    "answer": "تختص في ايقاع العقد."
  },
  {
    "id": 2417,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أرجو من سماحتكم معرفة الحكم في الزواج عند ارتداد الزوج، وهل يمكن استمرار الزواج خاصة مع وجود الأطفال بداعي مصلحتهم والزوج لايتدخل بعقيدتهم؟",
    "answer": "ينفسخ عقد الزواج في الحال بمجرّد الإرتداد."
  },
  {
    "id": 2418,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إمرأة كان معقوداً عليها متعة فنسيت وتزوجت من آخر، هل تحرم على هذا الآخر بمجرد العقد، أي من دون دخول، أم لا؟",
    "answer": "مع عدم الدخول بها لاتحرم عليه اذا كان جاهلاً بالحرمة واما اذا كان عالمأً بها فتحرم مؤبدأً بمجرد العقد."
  },
  {
    "id": 2419,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تحتاج هبة المدة في الزواج المنقطع إلى التلفظ بها أم تكفي النية في ذلك؟",
    "answer": "لاتكفي النية في ذلك، بل لابد من إبرازها بلفظ، أو بفعل يدل على المقصود."
  },
  {
    "id": 2420,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تجوز الخطبة على خطبة الأخ المؤمن، وهل يختلف ذلك قبل الموافقة على الأول، أو في الأثناء؟",
    "answer": "لاينبغي ذلك، إلاّ بعد عدم الموافقة على الأول."
  },
  {
    "id": 2421,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "المسلمون الذين يتزوجون زواجاً مدنياً دون إتيان صيغة العقد من إيجاب وقبول، أو المسلمة التي تتزوج غير مسلم زواجاً مدنياً، هل يعد زواجاً صحيحاً؟ هل يكون أبناؤهم أولاد زنا؟",
    "answer": "الزواج باطل في الفرضين المذكورين واولادهم اولاد حلال اذا كانوا جاهلين بالمسالة."
  },
  {
    "id": 2422,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "فتاة طلقت أمها وهجرها أبوها وهو رجل شارب خمر، وتزوج من امرأة أخرى ولم يعد يسأل عن أولاده وابنته، ولايصرف عليهم وانقطع عنهم ولم يتدخل بشؤونهم ولم يزرهم، أو يتصل بهم، أو يسأل عنهم حتى تزوجت الفتاة بدون أخباره حيث انه لاعلاقة له بهم. فهل زواجها صحيح؟",
    "answer": "إذا كان المراد من الهجر إعطاء الأب الإختيار للبنت، حتى الزواج. فالزواج في مفروض السؤال، صحيح."
  },
  {
    "id": 2423,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم النظر إلى النساء بنية البحث عن زوجة؟",
    "answer": "لايجوز النظر إلى النساء بنية التزويج بإمرأة ما، بل جوازه مختص بمن يريد زواجه منها فقط."
  },
  {
    "id": 2424,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2425,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2426,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2427,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إني تزوجت من امرأة من عائلة محافظة وعندما دخلت بها لم يخرج دم من بكارتها، ما حكم الزواج منها جزاكم الله؟",
    "answer": "زواجك صحيح، ولاملازمة بين عدم خروج الدم، وكون المرأة غير بكر، وقد تكون المرأة بكراً، ولايخرج منها الدم."
  },
  {
    "id": 2428,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للبنت الزواج ممن ينتمي إلى مذهب السنة، وما هو الحكم بالنسبة لطواف النساء حيث سمعت أنه لايوجد عندهم طواف نساء، فهل يحل للبنت التزوج. وهل يختلف الحكم إن كان الزواج دائماً، أم منقطعاً وهل على البنت الشيعية شي ء، أو على الشاب السني شيء (علماً أنه لم يحج ولكن اعتمر كثيراً)؟",
    "answer": "يجوز لها ذلك، شريطة عدم الخوف من الضلال والإنحراف. وأن يكون الرجل معتقداً بمشروعية عقد المتعة في زواج المتعة. وأما بالنسبة لطواف النساء، فحيث إنه غير واجب في مذهبهم فلاإشكال بالزواج منه، بلافرق بين الزواج الدائم، أو المنقطع."
  },
  {
    "id": 2429,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "حصل خلاف بين الزوج وزوجته وعند المصالحة اشترطت الزوجة على زوجها بعقد لازم أن لايقترب منها لمدة ثلاثة أشهر، فما حكم هذا الشرط من جهة مخالفته لمقتضى العقد؟ وهل هو جائز لأن مثل هذه المدة غير مخالفة لمقتضى العقد، ولو خالف الزوج هذا الشرط بناء على صحته، فهل يترتب عليه غير الاثم؟",
    "answer": "الظاهر، فساد هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2430,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أنا متزوج من امرأة، ولدي منها أولاد بالغون السن الشرعي للتكليف وإن زوجتي هذه قد طلقتها وتزوجت من امرأة أخرى فهل يجوز لأولادي أن ينظروا إلى أم زوجتي الجديدة بدون حجاب على رأسها، وأن يقبلوها وإني قد أصبح لدي أولاد من زوجتي الجديدة وإن أم زوجتي تكون جدة لأولادي، فهل يجوز لأولادي النظر لأم زوجتي بدون حجاب وأن يقبلوها؟",
    "answer": "لايجوز نظر أولادك من زوجتك ألأولى لأم زوجتك الثانية فيما يحرم نظر الأجنبي إليها. ولايجوز تقبيلهم لها، لأنها ليست من المحارم بالنسبة إليهم، ويجب أن تتحجب منهم."
  },
  {
    "id": 2431,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل متزوج رغب بالزواج مرة ثانية من مطلقة تقدم لخطبتها وأثناء الخطبة طلب منها أن تحدثه عن سبب طلاقها من زوجها الأول ولكنها كذبت عليه في سبب طلاقها منه وبعد الخطبة تزوجها، ولكن بعد الزواج عرف بأنها تحمل عدة أمراض علم ببعضها بعد الزواج، وبعضها الآخر علم به بعد أن وضعت حملها منه، من هذه الأمراض. 1 ـ أنها تحمل هرمونات ذكرية بحيث تظهر لها لحية مثل الرجال. 2 ـ عندها حساسية بالدم بحيث تظهر على كل جسدها بقع خضراء ثم تتحول إلى حمراء ثم تتحول إلى سوداء ثم تورم هذه البقع. 3 ـ تكون عندها رائحة نتنة دائماً وخاصة رائحة الفم. 4 ـ عند الحمل تزداد عندها الحساسية بحيث يورم جسدها مع زيادة بالوزن ليست طبيعية بحيث يرتفع وزنها من 90 إلى أكثر من 120 وتبقى فترة من الزمن تستمر إلى الأشهر. الآن الزوج يرغب بالطلاق لكن أهل الزوجة يطالبون بالمهر المؤجل البالغ 2 مليون، والزوج يقول أنا مغشوش بهم، وهذا ليس من حقهم. مع العلم أنه ولدت له بنتاً. السؤال، ما حكم هذا الزوج من الرأس؟ ومن يستحق المؤجل؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، تستحق الزوجة المهر المؤجل، والعقد صحيح."
  },
  {
    "id": 2432,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما المفصود من (المستقلة والرشيدة) في مسائلكم مع توضيح أكثر؟",
    "answer": "هي المستقلة في شؤون حياتها، وغير مرتبطة بولي أمرها، والرشيدة التي تعرف مصلحة نفسها إذا أرادت أن تتزوج."
  },
  {
    "id": 2433,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ ما حكم زواج المتعة في نظر الشريعة؟ 2 ـ ماذا تنصحون مقلديكم بخصوص هذا الموضوع؟",
    "answer": "الزواج المؤقت حكمه مذكور في الرسالة العملية، وهو مشروع في الشريعة المقدسة في نفسه مع توفر الشروط. وأما إذا ترتب عليه مفاسد إجتماعية، أو عائلية، أو أخلاقية، فلا ننصح به."
  },
  {
    "id": 2434,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل هناك إشكال في كون غير المسلم وكيلاً في إجراء عقد النكاح عن أحد طرفي العقد، وكذلك في إيقاع الطلاق؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك، إذا كان يحسن أداء صيغة النكاح، أو الطلاق."
  },
  {
    "id": 2435,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "فتاة لاتعرف شيئاً وهي كانت غير بالغة وتقدم لها شخص بطلبها من أبيها، وأبوها عقدها عليه وبعد بلوغ الفتاة أنكرت العقد، والرجل الذي تقدم وعقد عليها مصر على العقد والفتاة لاتقبل بالعقد، فما هو تكليفها الشرعي تجاه هذه المسألة؟",
    "answer": "إذا لم يكن العقد حين وقوعه مضراً بالفتاة ولم تكن فيه مفسدة عند العرف حينها فلا خيار لها، ولايجوز لها الخروج من طاعة الزوج إلا بعذر آخر شرعي، ويكون العقد ملزماً لها. نعم، مع وجود تلك المفسدة لها الخيار بالفسخ."
  },
  {
    "id": 2436,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أريد أن أتزوج زواج المتعة على كتابية، ولكن هنا في موسكو الأغلب هن من مشهورات الزنا ولا يوجد غيرهن وأنا شاب أعزب فهل يجوز لي أن أتزوج في هذه الحالة؟",
    "answer": "الزواج بالمشهورة بالزنا قبل توبتها محل إشكال. ويجوز لك أن تزوج بامرأة لاتعلم أنها مشهورة بالزنا."
  },
  {
    "id": 2437,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ هل الصيغة كافية بعد تحديد المهر والمدة أن أقول لها : اتزوجك على المهر المعلوم في المدة المعلومة، وتقول قبلت بلغتها؟",
    "answer": "أنت تأخذ الوكالة منها وتجري الصيغة الشرعية بأن تقول : ((متعت نفس موكلتي فلانة لنفسي على المهر المعلوم)). ثم تقول أصيلاً : ((قبلت لنفسي)) وهكذا."
  },
  {
    "id": 2438,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أنا طالب أدرس في ماليزيا تزوجت بأمرأة بوذية زواجاً مؤقتاً بعد أن علمتها بعض تعاليم الإسلام و نطقت الشهادتين واتفقنا على المهر والمدة، واتفقنا على أن تبتعد عن شراب الخمر، و أكل لحم الخنزير، ما حكم هذا الزواج؟ علماً أن اباها وجدها متوفيان، وهي معتمدة على نفسها في شؤونها؟",
    "answer": "لا بأس بهذا الزواج في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2439,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إني مسلم من الشيعة ومتزوج من امرأة ألمانية مسيحية من الكاثوليك الزواج الإسلامي بعد ذكر صيغة الزواج كما هو مذكور برسائل علمائنا الأبرار. فهل هذا الزواج صحيح مبريء للذمة؟",
    "answer": "نعم، هو صحيح في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2440,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل تزوج امرأة واشترط عليها في العقد أ ن لاتكون قد تزوجت سابقاً بعقد منقطع، وقد نفت ذلك كاذبة لأنها كانت متزوجة بالمنقطع قبل الزواج به، فهل يثبت له حق الفسخ لتخلف الشرط، أم تأثم فقط لكذبها؟",
    "answer": "لايثبت له حق الفسخ، وعليها إثم لكذبها."
  },
  {
    "id": 2441,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز التزويج من بنت المتمتع بها المدخول بها لا سيما إذا لم تكن في حجره. فهل ثمة رواية تشير إلى هذا المعنى، وهل ثمة مذهب فقهي يأخذ بهذا القول؟",
    "answer": "لايجوز التزويج بها."
  },
  {
    "id": 2442,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "انا فتاة في الثانية والعشرين من عمري متعلمة وموظفة ولدي أب وجد لايمكنني بأي حال أن أتفاهم و أصل معهم إلى نتيجة، وهم يريدون أن يغصبونني على الزواج من أحد أقربائي وهو ابن عمي الذي أحترمه ولكني لا أحب الإقتران به ولايمكنني حتى تصور هذا الموضوع، فهل يجوز لهم غصبي على ذلك؟ ما هي حقوقي في الإسلام فيما لو حصل الغصب؟ وما هي عقوبتهم عند الله لو غصبوني على ذلك؟",
    "answer": "صحة عقد النكاح على فتاة باكر مشروطة بأمرين : الأول : إذن الفتاة ورضاها به. الثاني : إذن الأب، أو الجد من قبل الأب، , وأما إذا لم ترض الفتاة بالعقد، أو لم يأذن الأب، أو الجد من قبل الأب، فالعقد باطل. وليس للأب، أو الجد إجبار البنت على الزواج من شخص لاتقبل البنت الزواج منه."
  },
  {
    "id": 2443,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ينص فتواكم حول الزواج بين الشيعي والسني (السني يتزوج من الشيعية) الذي تفضلتم فيه بالجواز، و أنه يمكن السني التزوج من الفتاة الشيعية إذا لم يكن هناك خوف على عقيدتها. فمحصلة الفتوى له جائز. فالسؤال، بأي عقد يكون الزواج صحيحاً، هل بالعقد الشيعي (الصيغة الشيعية للعقد)، أم بالعقد السني (الصيغة السنية للعقد)، أو أن رأي سماحتكم أن كلا العقدين صحيح. وبرأي المرجع المعظم السيد الخوئي (قده) بأن العقد بالطريقة الشيعية تكون باطلة بقاعدة الإلزام لأن العقد بالطريقة السنية يوجب وجود الشاهدين على العقد، بينما العقد أو الصيغة الشيعية لايوجب وجود الشاهدين على العقد. وهذا كما ورد في كتاب صراط النجاة في أجوبة الإستفتاءات؟",
    "answer": "لا بأس بعقد السني على المرأة الشيعية، إذا أجرى العقد على طبق مذهبه. وأما إذا أجري العقد على طبق مذهبنا، فحيث إنه فاقد لما يعتبر عنده من إجراء العقد في حضور شاهدين فهو باطل. وللمرأة الشيعية أن تلزمه ببطلان هذا العقد بقاعدة الإلزام."
  },
  {
    "id": 2444,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ هل يجوز العقد الدائم، أو المؤقت على من تنتمي لطائفة الدروز، وعلى فرض الجواز هل يشترط في العقد على البكر منهن إذن الولي؟",
    "answer": "يجوز العقد في مفروض السؤال، غاية الأمر إن كان إذن الولي معتبراً في مذهبهم فلابد أن يكون بإذنه، وإلا فالعقد باطل وإن لم يكن معتبراً، فالعقد صحيح بدون إذنه."
  },
  {
    "id": 2445,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ هل يجوز العقد على من تعمل في بيوت البغاء، وهل يصدق عليها أنه من المشهورات بالزنا؟",
    "answer": "نعم، هي من المشهورات بالزنا."
  },
  {
    "id": 2446,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تحل بنت الزوجة للزوج بمجرد العقد، فيجوز لها أن تتكشف أمامه ويصافحها ونحو ذلك، وشرط الدخول مختص بحرمة النكاح فقط؟",
    "answer": "لايجوز لها ذلك على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2447,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يصح لرجل أن يعقد على امرأة بدون علمها ومعرفتها فيوجب عنها ويقبل عن نفسه ثم يسألها فإن رضيت كفى العقد، أم لا يكفي بل لابد من عقد جديد؟",
    "answer": "نعم، كفى شريطة أن يكون العقد صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2448,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز الشيعي، أو الشيعية الزواج من سني، أو سنية؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلا إذا خافت الإنحراف والضلال فيحرم."
  },
  {
    "id": 2449,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز أن تتزوج البنت بزواج مؤقت بدون إذن الولي، وهي تبلغ من العمر 20 سنة، وهي بكر ولكن بشرط أن لايدخل بها قبلاً (بدون أن يفض بكارتها)؟",
    "answer": "لايجوز على الأحوط بشرط عدم الدخول قبلاً ودبراً."
  },
  {
    "id": 2450,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ و ماذا إذا خافت على نفسها الحرام، وهي تعرف أن ولي أمرها لن يوافق على هذا الأمر أي الزواج المؤقت وأن مجرد أخبار الولي يسبب مشكلة كبيرة؟",
    "answer": "إذا خافت على نفسها، فعليها أن تتزوج بزواج دائم. وتطلب من أمها ذلك، ولا حياء في الدين."
  },
  {
    "id": 2451,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أني أعيش في السويد وأهلي يعيشون في العراق، أردت الزواج وطلبت من أهلي اختيار زوجة لي وقد قام أهلي باختيار ابنة عمي وهي عمرها 15 سنة، وقد وافق أهلها وفرحوا كثيراً بذلك، وقد جئت للعراق لأكمل الزواج وكانت لدي فترة معينة للبقاء في العراق، لذلك استعجلت بمراسم الزواج بدون التكلم إليها، وقد تم الزواج في المحكمة وقد قامت هي بالموافقة على سؤال القاضي إليها إن كانت موافقة أم لا. بعد ذلك بأيام تكلمت معها في انفراد وقد قامت بأخباري بأن أهلها قد أجبروها على الموافقة على هذا الزواج وهي غير موافقة على هذا الزواج. سؤالي هو، هل هذا الزواج قائم، أم باطل؟",
    "answer": "إذا وافقت المرأة بالزواج حين إجراء صيغة النكاح في المحكمة كما هو المفروض في السؤال، فالزواج محكوم بالصحة. وأما إخبارها بعد ذلك بعدم الرضا فهي دعوى لاتقبل بدون البينة."
  },
  {
    "id": 2452,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هناك امرأة ارتبطت بالعقد المنقطع لمدة شهرين وبعد شهر حصل الفراق مع زوجها بحيث لم يهبها المدة المتبقية وخلال الفترة المتبقية تقدم لخطبتها شخص بالعقد الدائمي، علماً أنها خلال العقد الأول تم الدخول بها كونها ثيباً. ما الحكم وما المخرج من هذا الإشكال؟",
    "answer": "إذا كان الرجل الثاني جاهلاً بأنها في عهدة الأول، وأجرى العقد عليها في تلك الفترة المتبقية جاهلاً بالحكم فإن لم يدخل بها في تلك الفترة لم تحرم عليه مؤبداً وإن دخل بها في تلك الفترة حرمت عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2453,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص عقد على امرأة وهو مريض ولم يعلم بأن مرضه مميت (السرطان) ولم يدخل بها، فهل يثبت لها المهر، وهل ترثه، أم لا؟",
    "answer": "العقد في مرض الموت وحصول الموت قبل تحقق الدخول موجب لبطلان النكاح ولا مهر للزوجة ولا ميراث."
  },
  {
    "id": 2454,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز زواج المسلم من امرأة مسيحية زواجاً دائمياً مع اطمئنانه التام أنه سوف يهديها للإسلام بوقت قصير جداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك وان لم تدخل في الاسلام."
  },
  {
    "id": 2455,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل أن عدم جواز الزواج من البنت الباكر دون إذن أبيها هو حكم تكليفي، أم وضعي لأننا رأينا بعض المراجع يصرحون بأنه حكم تكليفي فقط، فيصح العقد مع الاثم على المخالفة. وإنما نسألكم هكذا سؤال، لأن هناك من تقلد سماحتكم وقد تقدمت للزواج من فتاة زواجاً منقطعاً دون إذن أبيها. فهل العقد صحيح مع الإثم، أم أنه باطل ولا حاجة لفسخه وهبته من قبل الرجل؟",
    "answer": "عدم الجواز، حكم وضعي. بمعنى عدم صحة العقد بدون إذن الولي."
  },
  {
    "id": 2456,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز الزواج من البنت الصغيرة زواجاً دائماً، أو منقطعاً بموافقة ولي أمرها؟ وهل من شروط الزواج المنقطع البلوغ؟",
    "answer": "البلوغ ليس شرطاً في صحة الزواج."
  },
  {
    "id": 2457,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز زواج المتعة بالباكر من مذهب إسلامي غير المذهب الجعفري مع العلم أنها غير مؤمنة بهذا النوع من الزواج، وهي قد وهبت نفسها أصلاً بدون زواج؟",
    "answer": "إذا كان إذن الولي معتبراً في صحة عقد المتعة في مذهبها، فلايجوز بدون إذنه."
  },
  {
    "id": 2458,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما رأي سماحتكم في امرأة اشترطت في عقد زواجها أن تكون وكيلة عن زوجها في طلاق نفسها وقد تنجزت الشروط التي اشترطتها في العقد فأوقعت طلاقها بوكالتهاعن الزوج رجعياً ثم راجعها الزوج فرجعت إليه قبل انتهاء العدة في هذا الطلاق الرجعي، فهل يعتبر شرطها بوكالتها عن الزوج بالطلاق مازال قائماً لأنه لم يتحقق طلاق بعد الرجعة علماً أنه تقول أن شرطها في العقد أنه مطلق وليس مقيد برجعة، أو ما شاكل من مثل هذه الأمور؟",
    "answer": "إذا رجع الزوج إلى الزوجة في أثناء العدة فإن عمل بشروط المرأة ووافقها بإنجازها فليس للمرأة أن تطلق نفسها وكالة لعدم ثبوت الوكالة لها حينئذ وإن لم يعمل بشروطها فالوكالة لها ثابتة."
  },
  {
    "id": 2459,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "في مسألة اعتبار إذن الأب في زواج البكر الرشيدة، هل يشمل الحكم بنت الزنا بالنسبة إلى الزاني، فيعتبر إذنه في زواجها؟",
    "answer": "نعم، يشمل."
  },
  {
    "id": 2460,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم رجل يريد الزواج من امرأة مطلقة، ولكن هذه المرأة كانت على علاقة غير شرعية بالرجل وهي على ذمة زوجها، علاقة جنسية، فهل يصح هذا الزواج، أو تحرم عليه كما هو مشهور شرعاً، علماً أن هذا الرجل نادم كل الندم، ويريد أن يصحح ما أقدم عليه من جرم وبما يحفظ كرامة المرأة وشرفها؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لا مانع من الزواج بالمرأة المطلقة بعد انقضاء عدتها وان كانت لها علاقة غير مشروعة بالرجل قبل طلاقها."
  },
  {
    "id": 2461,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أخي تقدم لخطبة فتاة وقد عقد عليها وقدم لها حلقة ذهب للخطوبة ومهراً 25 ألف ريال وخمسة آلاف ريال بدل شروط وطلبات، وعند إقتراب موعد الزواج قدم لأهلها 15 ألف ريال للضيفة  ومصارف حفل الزواج، وقبل أسبوع من موعد الزواج توفي أخي. فما هو الحق الذي يسترجع للمرحوم من المذكور أعلاه علماً بأن أخي عاشر زوجته في أيام الخطوبة، وحملت منه وأنزل الجنين لكونه ميتاً في الشهر الأول من الحمل؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، للزوجه المهر كاملاً، وكذلك حلقة الذهب وغيرها. والزوجه ترث الربع من غير الأرض."
  },
  {
    "id": 2462,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل وطأ بكراً شبهة فزالت بكارتها، هل يلزم بمهر المثل، أم لا. لأنه لاعقد بينهما وإنما شبهة فقط؟ وكذلك البكر المغتصبة بالنسبة إلى المغتصب؟",
    "answer": "إذا كان الوطء برضاها من دون شبهة فلامهر لها. وأما إن كان إغتصاباً، فعليه مهر أمثالها وكذلك اذا كان وطؤها شبهة."
  },
  {
    "id": 2463,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما هو الحدّ المستحب لمهر المرأة في الإسلام، وأيهما أفضل أن تهب المرأة مهرها لزوجها، أم تقبضه (و أيهما أفضل القيمة المعنوية أم المادية)؟",
    "answer": "المهر المستحب خمسمائة درهم فضة، كل عشرة دراهم تساوي خمسة مثاقيل صيرفية وربع، والمجموع يساوي  5 / 262 مثقال من الفضة المسكوكة. وهي مخيرة في القبض والإبراء."
  },
  {
    "id": 2464,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو افتض الزوج بكارة زوجته بإصبعه بدون رضاها، أو برضاها، هل يثبت لها تمام المهر بذلك؟",
    "answer": "لو أزال الزوج بكارة زوجته بدون رضاها بإصبعه، أو بغيرها، إستقر المهر عليه."
  },
  {
    "id": 2465,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "حكم استحقاق البكر مهر المثل لو افتضت من غير الزواج، هل هو حكم مطلق سواء أكان بإدخال الرجل ذكره، أم بإصبعه. وسواء أكان بالزنا، أم بوطء الشبهة ؟",
    "answer": "نعم، هو مطلّق إذا لم تكن المزني بها مطاوعة."
  },
  {
    "id": 2466,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يصح أن يكون مهر المرأة ـ كلباً ـ مهما كان نوعه، بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "نعم، يصح إذا كان كان المهر كلباً للصيد، أو الماشية لا مطلقاً."
  },
  {
    "id": 2467,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ إمرأة تزوجت بالمؤقت من رجل إلا أن الصيغة كان على الشكل التالي : ((زوجتك نفسي))، دون ذكر للمهر ولا للمدة، هل يبطل العقد، أم يقع دائماً؟ 2 ـ ولو ذكر المهر ولكن بعد أن وهبها المدة شكت في أن المدة ذكرت في العقد، أم لا؟ ما حكم العقد؟ وهل هبة المدة قرينة على ذكرها فتكون قد خرجت من زوجيته؟",
    "answer": "إذا نسي ذكر المدة في العقد، إنعقد دائماً وإن ترك ذكر المهر فيه فإن دخل بها تستحق مهر المثل، وإن شك في ذكر المدة لم تكف الهبة، بل لابد من ضم الطلاق إليها أيضاً."
  },
  {
    "id": 2468,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص تزوج بكراً توفي والدها زواجاً منقطعاً من دون دخول، وكان المهر صلاة على محمد وأله مائة مرة لمدة شهر ونصف، فما حكم هذا العقد والمهر وإن لم يصح المهر دون العقد، فماذا يفعل وإن كان عليه مهر المثل، فكم هو لأنه لا نعرف له مثل لقلته عندنا، أو لتفاوته؟",
    "answer": "لا بأس بالعقد المذكور، وأنه صحيح بهذا المهر."
  },
  {
    "id": 2469,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أحد الأشخاص عقد عقداً منقطعاً على فتاة باكر بدون دخول لمدة سنة وبعد شهر، أو أكثر تقدم للزواج إليها شخصٌ آخر فخطبها وتزوج منها ولم تستطع القول أنها متزوجة وفي ذمة زوج وإن كان منقطعاً لأن مصيرها القتل كما هو واضح في العرف العشائري ولم يقبل الزوج الأول بهبة المدة، ففي مفروض ال: 1 ـ هل يجب عليها الإبلاغ وإن تعرضت للقتل؟",
    "answer": "عليها أن تؤخر عقد الزواج الدائم إلى ما بعد انقضاء المدة."
  },
  {
    "id": 2470,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ هل يجب على الزوج الأول أن يهبها المدة؟",
    "answer": "نعم، على الزوج الأول أن يهبها المدة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2471,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ـ هل ينفع هبة المدة خلال زواجها الثاني؟",
    "answer": "نعم، تنفع إذا لم يدخل بها الأول دبراً أيضاً، وإن دخل بها ولو دبراً فعليها العدة حيضتان إذا كانت مستقيمة الحيض، وإلا فعليها العدة خمسة وأربعون يوماً، والإمتناع في هذه المدة من الدخول."
  },
  {
    "id": 2472,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "4 ـ ما هي الحلول المفروضة في الشرع المقدس؟",
    "answer": "على الزوج الأول أن يهب المدة بدون إخبار أحد."
  },
  {
    "id": 2473,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "5 ـ إذا كانت غير عالمة بحرمة ذلك، هل يجب على الزوج الأول إخبارها، أو إخبار زوجها؟",
    "answer": "لا بأس بإخبار الزوجة بذلك."
  },
  {
    "id": 2474,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "سؤالنا حول المتعة الزواج االمنقطع : 1 ـ هل يجوز التمتع بالكتابية؟",
    "answer": "نعم، يجوز التمتع بالكتابية."
  },
  {
    "id": 2475,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ هل يجوز التمتع بالبوذية؟",
    "answer": "لايجوز التمتع بالبوذية على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2476,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ـ هل يجب علي أن أسأل المتمتع بها عن أي ديانه تدين بها أو لايجب؟",
    "answer": "نعم، يجب السؤال عن ديانتها."
  },
  {
    "id": 2477,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "4 ـ هل يجب أخذ الإذن من الزوجة المسلمة في حال كون المتمتع بها كتابية، أو غير كتابية؟",
    "answer": "لايجب أخذ الإذن منها إذا تزوج بالكتابية، إلا إذا كانت ذمية."
  },
  {
    "id": 2478,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "بنت بكر ذهبت بكارتها بغير الوطء فاعتقدت أنها صارت ثيباً فتزوجت متعة من دون إذن أبيها ودخل بها العاقد، فهل تصير بهذا الدخول ثيباً فعلاً، أم يبقى لها حكم البكر للشبهة عندها؟",
    "answer": "تصير ثيباً في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2479,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز إجراء عقد الزواج المنقطع عن طريق الإنترنيت (الجات والماسنجر) بحيث تكتب المرأة للرجل زوجتك نفسي على مهر كذا، ويكتب لها الرجل قبلت التزويج وإذا لم تستطيع المرأة، إستلام المهر يمكن أن تهبه للرجل ويكون العقد صحيحاً؟",
    "answer": "لايصح إجراء عقد الزواج بالكتابة."
  },
  {
    "id": 2480,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "من المعروف أن العقد المنقطع على البنت الباكر غير جائز، إلا بإذن الولي، هل هذا الحكم مطلقاً، أو أن البنت إذا خافت على نفسها الوقوع في الحرام، أو كان العمر قد فاتها على الزواج ولا أحد يتقدم لها، فهل يحق لها في هاتين الحالتين وفي غيرهما العقد بلا حاجة إلى إذن الولي؟",
    "answer": "لا يحق لها في هاتين الحالتين أيضاً، فعليها الصبر."
  },
  {
    "id": 2481,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو سافرت إلى أحد البلاد المسلمة وفي حال النوم طرق باب الدار وإذا بها بنت تريد زواجاً منقطعاً وكانت لدي رغبة بها. هل يجوز الزواج بها زواجاً منتقطعاً مع العلم أنها مسلمة ولكن ليست من هذه البلاد؟ أم أنها تعتبر مشهورة بالزنا؟  ماذا لوكانت تقوم بهذا العمل في كل ليلة مع شخص هل إذا علمت بذلك سأكتشف أنها مشهورة بالزنا؟ ربما تكون مشهورة في ذلك الفندق بهذا ولكن كيف لي أن أعلم؟ فهل أستطيع أن أتزوجها؟ أم لا أستطيع؟ وما هي الحالة التي أستطيع أن أقوم بها لأتزوجها؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا أدعت أنها خلية وغيرمتزوجة إذا لم تعلم أنها مشهورة بالزنا. وأما إذا علمت أنها في كل ليلة مع شخص، فهي مشهورة بالزنا.  فلايجوز التزويج بها، إلا بعد أظهارها التوبة."
  },
  {
    "id": 2482,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز الزواج من الفتاة البكر بدون الدخول وبدون إذن ولي أمرها؟",
    "answer": "لايجوز العقد المنقطع على البكر من دون موافقة الأب، أو الجد للأب حتى بشرط عدم الدخول على الأحوط. ويمكن الرجوع إلى فقيه آخر في المسألة الأعلم فالأعلم."
  },
  {
    "id": 2483,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما رأي سماحة المرجع في التمتع مع المخالفة؟",
    "answer": "لا بأس بالتمتع بالمرأة المخالفة، و إذا كانت بكراً اعتبر فيه إذن وليها."
  },
  {
    "id": 2484,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل منع سماحته التمتع بالباكر بدون إذن ولي أمرها مبني على الإحتياط، أم هو أمر فتوائي؟",
    "answer": "نعم،فتوى مع الدخول واحتياط مع شرط عدم الدخول."
  },
  {
    "id": 2485,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز لي الزواج المؤقت من امرأة مسلمة لأغراض عدم الوقوع في المعصية التي تصاحب مصادقتها لأغراض تعلم اللغة، وفهم طبيعة وثقافة المجتمع وربما هدايتها للدين الحق، علماً بأني متزوج ولم أجلب زوجتي إلى الخارج، وهل يشترط موافقتها؟ 2- وهل يجوز الزواج المنقطع من امرأة غير مسلمة بنفس الشروط أعلاه؟",
    "answer": "1- يجوز الزواج منها في مفروض السؤال، ولا تشترط موافقة الزوجة، وإذا كانت ثيباً، فلا يحتاج إلى إذن الولي.  2- ولا بأس بزواج المنقطع من المرأة المذكورة إذا كانت كتابية، وموافقة الزوجة ليست شرطاً له."
  },
  {
    "id": 2486,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "سماحة الشيخ (دام ظله) بعض الناس يستشكلون علينا، ويقولون هل كان الرسول (ص) والإمام علي (ع)، أو أهل البيت عليهم السلام يتزوجون زواج المتعة، ويقولون أنه حرام، نرجوا بيان ذلك؟",
    "answer": "يدل عليه قوله تعالى : (فما استمتعتم به منهنّ فآتوهنّ أجورهنّ فريضة... الخ)، سورة النساء، آية 24."
  },
  {
    "id": 2487,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "عقدت على فتاة باكر ورشيدة عقد منقطع بدون علم أحد، ووالدها متوفى ووالد والدها على قيد الحياة لكن هي حرة التصرف وليست مسؤولة منه وتصرف على نفسها ولم أدخل بها نهائياً فقط مداعبة وانتهت المدة، وذهب كل منا إلى حاله، فما حكم ما فعلت؟",
    "answer": "إذا كنت جاهلاً وغافلاً عن عدم جواز العقد عليها بدون إذن جدها من قبل الأب على الأحوط وجوباً بشرط عدم الدخول، فلا شيء عليك غير التوبة وكذلك لاشيء عليك اذا كانت الفتاة نختاره من قبل جدها واوكل امها بيدها."
  },
  {
    "id": 2488,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "من العادات المتبعة في بلدنا أن البنت لا ترى زوجها إلى أن يحتفل بعرسهما والإحتفال بالعرس يمكن أن يتأخر أكثر من سنة، نسأل هل الزوج عاص في ترك زوجته من حيث ما يتعلق بالزوجين كالنفقة والجماع؟",
    "answer": "لاتجب نفقة الزوجة في الزمان الفاصل بين العقد والزفاف، أما ترك وطىء الزوجة، فالظاهر أن هذا الحكم يختص بمن كانت زوجته حاضرة عنده."
  },
  {
    "id": 2489,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم رضاعة الزوج من زوجته؟ هل تنشر الحرمة؟",
    "answer": "لا تنشر الحرمة إذا كان الزوج كبيراً."
  },
  {
    "id": 2490,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز الجمع بين الزوجتين في فراش واحد من أجل الجماع؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 2491,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوجة أن تثير زوجها عبر حركات مثيرة وعبر أن تلعب وتعبث بنفسها وبجسدها، من دون أن يمسها الزوج؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2492,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ماذا لو طلب منها ذلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 2493,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "وماذا لو أدى بذلك إلى الإنزال : أ ـ عند الزوجة. 2 ـ عند الزوج؟",
    "answer": "ينبغي على المؤمنين الإحتياط في ذلك."
  },
  {
    "id": 2494,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو تأثر الزوج بصوت زوجته ولو عبر الهاتف فاستمنى، هل هو من الاستمناء الحرام؟",
    "answer": "إذا كان نزول المني بمجرد سماع صوت زوجته فليس محرماً."
  },
  {
    "id": 2495,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز لأحد الزوجين تخيل الآخر بشكل جنسي؟ وماذا لو أدى هذا الخيال للإنزال؟",
    "answer": "نعم، يجوز لكل منهما التخيل الجنسي مع الآخر وإن أدى إلى الإنزال."
  },
  {
    "id": 2496,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا كان الزوج مسافراً، وأمكن التواصل بالصوت والصورة مع الزوجة، هل تجوز إثارة الزوجه؟ وماذا لو أدت الإثارة إلى الإنزال عندها؟",
    "answer": "ظهر جوابه مما مر."
  },
  {
    "id": 2497,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أنا امرأة خطف زوجي في بغداد عام 2006 أيام انتشار عصابات القاعدة في مدينة الدورة وبعد يومين اتصلو بي وطلبوا فدية مقدارها 10 آلاف دولار وقد سلمنا الفدية لهم ولم يطلقوا سراحه. بعدها بحثنا عنه في جميع المستشفيات ومراكز الإحتجاز لدى السلطات العراقية والأمريكية ولم نعثر على أي دليل، و أنا من خلال لقائي ومعرفتي بظروف الحادث وكذلك الذين خطفوا معه لم يظهر منه أي أحد على قيد الحياة وخصوصاً وأنا زوجته حيث تيقنت أنا والعائلة جميعاً ومنذ عام 2007 أن زوجي قد تم قتله على يد تلك العصابة ولكن لم ألزم عدة الوفاة لحد الآن. سؤالي هو : أ ـ هل يحق لي أن ألتزم بالعدة (عدة المتوفى عنها زوجها) الآن؟ ب ـ أنا أرغب بالزواج في الوقت الحاضر، فهل يحق لي؟",
    "answer": "نعم، إذا حصل لك اليأس من بقائه على الحياة، أو العلم والإطمئنان بموته، فعليك عدة الوفاة من حين حصول العلم بذلك. وهي أربعة أشهر وعشرة أيام. ولك الحق بالتزويج بعد العدة."
  },
  {
    "id": 2498,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "المرأة اليائس عندما يتوفى زوجها، هل عليها الحداد واجب، أم غير واجب؟",
    "answer": "نعم، عليها الحداد، بمعنى يجب عليها ترك التزويج بالغير مادامت في العدة، وترك ما هو زينة في العرف العام. وأما الحداد المتعارف بين الناس، فهو غير واجب."
  },
  {
    "id": 2499,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "صديق لي أراد الزواج من امرأة قد فقد زوجها منذ ثلاث سنوات ولم يعرف عنه شيء لهذا اليوم، وهي متيقنة في داخلها بأنه لن يرجع، فهل يجوز الزواج بها. و إن تزوجها ما حكم الزواج. علماً أنه قد تزوجها زواجاً منقطعاً وتركها لحين الإستفتاء عن الزواج، ما حكم الزواج السابق، وما حكم المرأة والرجل الآن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كانت المرأة مطمئنة بموت زوجها تعتد من حين الإطمئنان بموته أربعة اشهر وعشرة أيام وبعد ذلك لها أن تتزوج وإن لم تكن مطمئنة بموته لإحتمال أنه ميت واحتمال أنه حي، فعليها أن تفحص عن زوجها أربع سنين فإن لم تجد ترجع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله لكي يطلقها، أو من الآن ترجع إلى أحد الوكلاء المراجع لكي يفحص عن زوجها إلى أربع سنين، فإذا لم يجده يطلقها وبعد الطلاق تعتد أربعة أشهر وعشرة أيام واما اذا تزوجت قبل الاطمئنان بموت زوجها او قبل الفحص فزواجها باطل فان دخل بها حرمت عليه مؤبدأً ولا فرق بي زواج الدائم او المنقطع."
  },
  {
    "id": 2500,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل لولي الصغير أن يهب مدة العقد المنقطع الذي أجراه لولده؟",
    "answer": "يجوز لولي الصغير إبراء المدة إذا كانت فيه مصلحة للصغير،أو لم تكن فيه مفسدة."
  },
  {
    "id": 2501,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة في عدة شخص وتريد الزواج من آخر قبل انتهاء عدتها فإذا نهيت عن ذلك فلم تنته، هل يجب على الزوج الأول، أو غيره إخباره بحالها؟",
    "answer": "نعم، يخبره بأنها في العدة، فلايجوز الزواج بها."
  },
  {
    "id": 2502,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تقولون بكراهة إجراء عقد النكاح ليلتي الإثنين والأربعاء؟",
    "answer": "لم تثبت كراهة العقد في ليلتي الإثنين والأربعاء."
  },
  {
    "id": 2503,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما دلت عليه بعض الإخبار من نحوسة يوم الإثنين، أو الأربعاء، هل يشمل ليلتيهما، أي الليلة التي تسبق طلوع الفجر من كل منهما؟",
    "answer": "نحوسة اليوم لاتشمل الليلة السابقة."
  },
  {
    "id": 2504,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما رأي سماحتكم في الزواج المبكر؟",
    "answer": "الزواج المبكر أمر مرغوب فيه، وممدوح في الإسلام."
  },
  {
    "id": 2505,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز النظر إلى صورة خطيبتي مع علم أهلها (قبل العقد)؟",
    "answer": "المخطوبة مالم يتم العقد عليها فهي أجنبية، لايجوز النظر إليها من دون حجاب."
  },
  {
    "id": 2506,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تصير البكر ثيباً بمجرد الدخول، أم بافتضاض البكارة؟",
    "answer": "تصير البكر شيباً بمجرد الدخول سواءأً أكان بالعقد، أم بالوطىء، أم بالزنا."
  },
  {
    "id": 2507,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تجب نفقة الزوجة في الزمان الفاصل بين العقد والزفاف؟ وهل يجب عليها التمكين واستئذانه في الخروج من بيت أبيها، أو السفر ونحو ذلك؟",
    "answer": "لاتجب نفقة الزوجة في هذه المدة الفاصلة بين العقد والزفاف، كما أنه لايجب عليها التمكين واستئذانه في الخروج من بيت أبيها."
  },
  {
    "id": 2508,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة هجرها زوجها 45 يوماً في بيت أهلها وبعد مضي هذه المدة وهي في بيت أهلها طلقها طلاقاً شرعياً وبعد مضي شهرين من هذا الطلاق تزوجت بشخص آخر، فما هو حكم هذا الزواج؟ وهل تختلف الحالة فيما إذا كانا جاهلين بالحكم الشرعي حيث كانا متصورين مدة بقائها عند أهلها من ضمن عدة الطلاق وعلى هذا الأساس تم الزواج؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حيث إن الرجل كان جاهلاً بحكم المسألة إذا لم يدخل بالمرأة، فالعقد باطل. ولكن يجوز أن يتزوج بها بعد العدة، وأما إذا دخل بها فهي محرمة عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2509,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما هي العلة في حرمة الزوجة على زوجها إذا قامت أم الزوجة بإرضاع ولد الزوجة رضاعة شرعية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الدليل على حرمة الزوجة على أبي المرتضع النص على أساس أنها تصبح من أولاد صاحب اللبن، ولايجوز لزوجها وهو أبو المرتضع أن ينكح في أولاد صاحب اللبن ولادة , أو رضاعاً."
  },
  {
    "id": 2510,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "حدثت حالة زواج متعة أثناء زيارة أحد الأشخاص إلى قم المقدسة وتم تحديد فترة الزواج والمهر، وتم العقد وأثناء فترة زواجه اكتشف أنها حامل وعندما سألها قالت أنه كانت متزوجة من غيره وأعدت العدة ولكنها لم تعلم بالحمل إلا أثناء زواجها به، فما الحكم بذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، عليه أن ينفصل عنها فوراً، لأنها محرمة عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2511,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما الحكم الشرعي إذا أراد شخص الزواج من أخت زوجته؟ علماً بأن زوجته على ذمته وعلى قيد الحياة؟ وإذا كان محباً لها وخوفاً من الوقوع في الخطأ؟ هل يجوز الجمع بين الأختين؟ أريد الحكم في هذه المسألة، وهل هي متفق عليها من جميع الفقهاء؟",
    "answer": "لايجوز الجمع بين الأختين بنص الكتاب المجيد."
  },
  {
    "id": 2512,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل التفخيذ والمداعبة بين شخصين (ذكرين) بدون إدخال تسبب حرمة تزوج أحدهما من أخت الآخر؟",
    "answer": "لاتوجب الحرمة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2513,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز ضرب المرأة حتى يحمر، أو يسود جلدها إذا كانت ناشزاً؟",
    "answer": "إذا نشزت المرأة قام الزوج بوعظها وهجرها في المضاجع، فإن رجعت إلى الطاعة فهو المطلوب، وإلاّ فله أن يقوم بضربها خفيفاً بما لايستلزم الكسر ولا الإدماء بل الاسوداد والاحمرار ايضاً."
  },
  {
    "id": 2514,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للمرأة المتزوجة الخروج من بيتها إلى الجامعة للدراسة من دون رضا زوجها؟  1 ـ في حالة أن زوجها لم يدخل عليها (لم ينكحها) حتى الآن والزوجين لم يسكنوا في بيت واحد حتى الآن؟ 2 ـ في حالة أن الزوجة لم تشترط إكمال دراستها في عقد الزواج؟ 3 ـ في حالة أن الزوجة لم تشترط إكمال دراستها في العقد ولكن الزوج قال : قبل الزواج بأنه سيحفظ حق الزوجة في التعليم والحصول على شهادة، وفي هذا المورد هل يحق للزوج تأجيل دراسة الزوجة وذلك للحفاظ على رابط الزواج ولكي يتحاشى الزوج الوقوع في المعصية؟ 4 ـ هل يجب على الزوجة السفر مع زوجها الذي يدرس في الخارج (دول الغرب) في حال أنه طلب منها ذلك خوفاً من الوقوع في المعصية، علماً أن ذلك سيسبب تأخر الزوجة في دراستها؟",
    "answer": "يجوز خروجها من بيتها بدون رضاه إذا كان منافياً لحق الزوج، بل مطلقاً على الأحوط واما قبل العقد فلا تكون زوجة له حتى يترتب عليها حقه واما بعد العقد والزواج فاذا لم تشترط الزوجة على زوجها اكمال دراستها اثناء العقد وفي ضمنه فللزوج ان يمنعها من دراستها اذا خاف عليها او كان منافياً لحظة والاّ فله ان يجيز في اكمال دراستها واما اذا وعدها بإكمال دراستها فينبغي له الوفاء بوعده."
  },
  {
    "id": 2515,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تظهر من صدرها، او ساعدها، أو أرجلها بشكل مغري إلى غير زوجها ممن لايحل عليها مثل الإخوان، أو الأب، أو العم، أو الخال، أو النساء الأخريات القريبات مثل الأخوات والخالات، أو الغريبات عنه؟",
    "answer": "يجوز للمرأة أن تظهر الأعضاء المذكورة في مورد السؤال، أمام محارمها بشرط أن لايكون موجباً لإثارة الشهوة، ويجب عليها أن تستر ما بين ركبتها وسرتها عن جميع المحارم، وإن لم يكن موجباً لإثارة الشهوة."
  },
  {
    "id": 2516,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوجة الرقص للزوج، أو الرقص في الإعراس، وهل يجوز الرقص مع الموسيقى؟",
    "answer": "يجوز للزوجة أن ترقص أمام زوجها بشرط أن لا تضم إليه الغناء، أو الموسيقى المناسبة لمجالس اللهو والطرب. وأما الرقص في ليلة العرس، فان كان مثيراً لسائر النساء فلا يجوز والجائز لهن في هذه الليلة التغني بشروط: أـ أن لاينضم إلى الغناء محرم آخر. كالضرب بالطبل، والتكلم بالباطل وعدم دخول الرجل عليهن. ب-أن لايسمع أصواتهن الرجال، بنحو يوجب إثارة الشهوة."
  },
  {
    "id": 2517,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوج الإمساك يد زوجته في الأماكن العامة مثل الأسواق والمجمعات التجارية، وهل يجوز للزوجة أن تكلم زوجها بدلع في هذه الأماكن؟",
    "answer": "إذا كان التصرف المذكور سبباً لهتكهما، فلايجوز. وأما إذا لم يكن كذلك فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 2518,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للمرأة لبس العباية الملونة بحيث يكون بها بعض النقوش والرسومات؟",
    "answer": "إذا لم يكن لبسها موجباً لتوجه الناس إليها والاثارة، فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2519,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص زوجته شتمته ومنذ ذلك الوقت وهو يكره معاشرتها وينام بعيداً عنه، ولايستطيع طلاقها لحاجة الأولاد لها ومضى على ذلك سنين، فهل يعد مأثوماً؟ وما العمل؟",
    "answer": "لايجوز ترك الزوجة من دون معاشرة زوجية لأكثر من أربعة أشهر، إلا إذا رضيت بذلك، لأن ذلك من حقوقها ولايجوز تركها معلقة، وعلى الزوج المعاشرة الزوجية بالمعروف،  قال تعالى : (وعاشروهن بالمعروف فإن كرهتموهن فعسى أن تكرهوا شيئاً، ويجعل الله فيه خيراً كثيراً)."
  },
  {
    "id": 2520,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص تقدم لأحدى الأخوات المؤمنات لطلب يدها وطبعاً عن طريق أهله، حصلت الموافقة من الطرفين ولكن تبين لنا أن والد البنت غير ملتزم ويفعل المحرمات، وهو الآن محتار، حيث إن أهله رفضوا مصاهرة هذه العائلة، وهل في رفض الزواج ظلم لهذه البنت لما كان عليه والدها؟",
    "answer": "لايعد ترك التزويج بالبنت المذكورة ظلماً لها في نفسه، ولكن قد يكون هتكاً ومخلاً لشرف البنت وهن اظلم فلا يجوز . وأما عدم التزام أبيها لايرتيط بالبنت أصلاً كما أنه لا أثر لرفض أهله فان البنت اذا كانت عفيفة وعاقلة ومستقيمة فلا ينبغي ترك الزواج بها."
  },
  {
    "id": 2521,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يمكن لزوج أن يشرب لبن زوجته؟",
    "answer": "لامانع للزوج من شرب لبن زوجته."
  },
  {
    "id": 2522,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم امرأة تمنع نفسها عن زوجها عندما يريد، وتحدد يوماً واحداً في الأسبوع، مما يسبب مشاكل كثيرة بينهم، حتى أصبح جدياً يفكر في طلاقها بعدما نفذت معها جميع الوسائل والأساليب؟",
    "answer": "يجب على الزوجة تمكين الزوج متى شاء او اراد من الإستمتاعات عدا الوطىء في الدبر فانه لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 2523,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز قرائة القصص الجنسية المثيرة للشهوة، وهل يجوز مداعبة المرأة بكل أشكال المداعبة حتى إدخال الذكري في فم الزوجة بدون إنزال؟",
    "answer": "لاتجوز قراءتها في مفروض السؤال على الاحوط ، وأما المداعبة مع زوجته فلا مانع منه بكل أشكالها."
  },
  {
    "id": 2524,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز استخدام العادة السرية مع وجود الزوجة في أيام الدورة الشهرية، أو عند العارض الصحي للزوجة؟",
    "answer": "لايجوز، وله أن يتمتع بزوجته بدون الدخول، فإن الحرام هو الدخول بها في حال الحيض لاسائر الإستمتاعات."
  },
  {
    "id": 2525,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "زوجتي غير صادقة معي في بعض الأمور وعند حدوث مشكلة معينة تذهب إلى أهلها من غير رضى زوجها، ثم يقول لها والدها لاتذهبي إلى بيتك وزوجها يأمرها بالعودة إلى البيت فمن الأولى بطاعته في هذه الحالة، وهل يجوز للزوجه أن تكذب على زوجها حتى ولو كان فيها مصلحة، فما جزاء من تفعل ذلك؟",
    "answer": "الزوج أولى بالإطاعة، ولايجوز لها الكذب. وننصحك يا أخي أن تعاشرها بالمعروف والحكمة والموعظة الحسنة، وبلسان طيب وبابتسامه الوجه، وبأخلاق حميدة، فإن ذلك يورث المؤدة والمحبة، وبذلك تنحل المشكلة إن شاء الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2526,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا كان الزوج مسافراً، هل يجوز له التمتع مع زوجته على شبكة الإنترنيت ٍمع لمس الأعضاء كي يقضي على شهوته، خوفاً من الوقوع في الحرام؟",
    "answer": "يجوز للزوج التمتع بمشاهدة زوجته على الإنترنيت، كي يقضي على شهوته ولا يجوز القضاء على شهوته بمس اليد او غيرها لانه استنماء."
  },
  {
    "id": 2527,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تحرم الزوجة على الزوج إذا رضع ابنه من أمه (أم الزوج)؟",
    "answer": "تحرم الزوجة على الزوج إذا رضعت أم زوجته ابنه، ولاتحرم الزوجة برضاع ابن زوجها من أمه ولكن تحرم عليه بنات عمه، لأنه يصير عماً لهنّ، وللتحريم من الرضاع شروط، راجع الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 2528,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما المعنى الفقهي للنشوز؟ ومتى يقال عن الزوجة أنها ناشز؟ وماحكم إقامتها وعبادتها وتصرفاتها في بيت الزوج وهي ناشز؟ وهل يكون طلاق الناشز خلعياً؟",
    "answer": "الناشز، هي المرأة التي تمتنع عن تلبية متطلبات زوجها التي يجب عليها تلبيتها بمقتضى عقد النكاح. وأبرزها طاعته في حق الإستمتاع، وعدم الخروج من الدار إلاّ بإذنه. والناشز غير الخارجة عن الدار تستحق النفقة إلا أن تخرج من دون إذن زوجها. وإذا كان الطلاق من دون كراهة الزوجة، دون بذلها للمهر لايقع خلعياً."
  },
  {
    "id": 2529,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوج منع زوجته من صلة أرحامها وقطع التواصل معهم نهائياً تمسكاً منه بعدم جواز خروجها من بيته إلا بإذنه، وهل يجب على الزوجة طاعته في ذلك؟",
    "answer": "لايجوز للزوج ذلك، ولايجب على الزوجة إطاعته في ذلك."
  },
  {
    "id": 2530,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوجة أن تشترط في عقد الزواج أن تخرج من البيت بدون الإستئدان من الزوج، وعلى فرض الجواز، هل يلزم الزوج به فلايجوز له منعها من الخروج؟",
    "answer": "يجوز هذا الإشتراط إذا لم يكن خروجها من الدار منافياَ لحق الزوج، وإلا فلا ينعقد هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2531,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أرجو أيضاح معنى العدالة بين الزوجتين التي نصّ عليها القرآن الكريم؟",
    "answer": "الواجب على الزواج أن يعدل بين أزواجه في القسمة في المبيت عند كل منهما ليلة لكل أربع ليال، ويصنع بالليلتين الباقيتين ما يشاء، وكذا العداله في النفقة الواجبة بينهما بحسب شأنهما."
  },
  {
    "id": 2532,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجب الوفاء بالوعد للزوجة، أو للأطفال، أو للآخرين؟",
    "answer": "لايجب إلاّ إذا كان حال الوعد بانياً على مخالفة الوفاء، فالظاهر حرمته."
  },
  {
    "id": 2533,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل من الواجب علي أن أمنع زوجتي من الإستماع إلى الأغاني، وهل أتحمل ذنب إذا لم أخبر زوجتي على الحجاب؟",
    "answer": "يجب عليك الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، ولاسيما بالنسبة إلى عائلتك."
  },
  {
    "id": 2534,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "كثير من النساء في دول الخليج يرفعن قضايا على أزواجهن في محاكم أهل العامة للحصول على أموال، أو مايسمونه عندهم بالنفقة. السؤال هو، ما حكم المال الذي تحصل عليه الزوجة بهذه الطريقة وبدون رضا الزوج؟ وما حكم أموالها الخاصة إذا اختلطت بهذا المال؟",
    "answer": "حكم الحاكم المدني بالنفقة لايعتبر نافذاً على الزوج إلا بثبوت وجوبها عليه شرعاً بأن لاتكون الزوجة ناشزة شرعاً، فتستحق النفقة حينئذ وهي دين على الزوج."
  },
  {
    "id": 2535,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز لزوجتي الخروج، أو السفر بدون إذني، أو رضاي عليها ومخالفتي في كثير من الأمور بحجة أنها قيمه على نفسها لأنها تعمل ولها راتب تصرف فيه في بعض حاجاتها وبعض حاجات الأولاد، وهذا برضاها بدون أن أجبرها على ذلك وأفيدكم أني لي مدخولي الخاص الذي أصرف فيه على نفسي بالكامل ومعظم حاجات المنزل والأولاد والكثير من حاجات زوجتي؟",
    "answer": "لايجوز لها الخروج من البيت بدون إذن زوجها إلا لحاجة ضرورية، أو لأداء واجب شرعي، أو صلة رحم إذا توقفت على الخروج."
  },
  {
    "id": 2536,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تعتبر الزوجة ناشزاً، بعد موافقتها على المساكنة ولكن ليس فيما اقترحه من منزل وهمي في مدينة أخرى، وإنما في منزلها الكائن في بيروت الذي استولت عليه زوجته الثانية، أو في منزل بجواره كي تكون قريبة من والديها و مكان عملها، علماً بأن خروجها من بيتها كان بسبب ضربها وإهانتها ومحاولة لمصادرة أموالها من مقر عملها حيث قام بإيداع ريع الصيدلية في حسابه الخاص في البنك مع عدم إلتزام الزوج بدفع النفقة، وعدم تأمين منزل لها بجوار والديها ومكان عملها، وإصراره على عدم الطلاق كي يبتز من والدها مالاً إضافياً، هل يمكن إجراء طلاق الحاكم في هذا الفرض؟",
    "answer": "سكن الزوجة بيد الزوج، وفي المكان الذي يختاره مع توفير سائر شؤون نفقتها إلا إذا اشترطت الزوجة على الزوج أن يكون اختيار السكن بيدها، فإذا امتنعت عن السكن فيه عدت ناشزاً. أما إذا كانت تتعرض للأذى والضرب والإعتداء عليها فيه فلاتعد كذلك حتى يرتفع عنها ذلك. ولها أن ترفع أمرها للحاكم الشرعي ليأمر زوجها باالمعاشرة بالمعروف، أو الطلاق."
  },
  {
    "id": 2537,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "في حال كان الزوج يقتر على زوجته في المصروف، ويصرف قسم من أمواله في المنكر والعياذ بالله، فهل يجوز للزوجة أن تأخذ من أمواله دون علمه؟",
    "answer": "للزوجة شرعاً أن تطالب الزوج بالنفقة اللائقة بحالها، من المأكل والملبس والمشرب المسكن، فإن امتنع كما في مفروض السؤال فلها أن تأخذ من أمواله بمقدار ما ينقص من نفقتها لا أكثر."
  },
  {
    "id": 2538,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا امتنعت الزوجة من تمكين زوجها في بعض الأحيان لا لعذر مقبول شرعاً، أو خرجت من بيتها بغير إذنه، هل تسقط النفقة بذلك؟",
    "answer": "لا تسقط النفقة إذا امتنعت الزوجة عن التمكين بلا عذر شريطة أن تكون حاضرة عند زوجها. وأما لو خرجت عن البيت من دون مسوغ شرعي، فلا تستحق النفقة ما دامت في الخارج."
  },
  {
    "id": 2539,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أعيش في استراليا مع زوجتي وطفلين، لكل واحد منا راتب كل أسبوعين. فمن له حق التصرف بمال الأطفال الأم، أم الأب علماً أن الأب مسؤول عن السكن والطعام والملابس وكل المستلزمات؟",
    "answer": "للأب، أو للجد من قبل الأب حق التصرف في أموال الأطفال الصغار بالبيع والشراء والإجارة وغيرها، شريطة عدم وجود مفسدة فيه، أما الأم فيجوز لها  التصرف في أموالهم إذا كانت فيه مصلحة لهم وأن يكون هذا التصرف بإجازة الأب."
  },
  {
    "id": 2540,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا كانت الزوجة والأولاد ذوي مال، أو دفعت نفقتهم الدولة فهنا عدة أسئلة : أولاً : إذا خيّر الزوج زوجته بين الطلاق والبقاء بشرط إسقاط النفقة، ووكلها بطلاق نفسها متى شاءت فاختارت البقاء ولم يدفع لها نفقتها وانما أنفق عليها من مالها، فهل تبرأ ذمته بذلك، أم تبقى ذمته مشغولة بنفقتها؟",
    "answer": "إذا أسقطت الزوجة نفقتها فلاتكون ذمته مشغولة بشيء."
  },
  {
    "id": 2541,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ثانياً : هل يجوز للأب صرف أموال أولاده في نفقتهم؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2542,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ثالثاً : إن القيام بشؤون الأسرة وإدارة أمورها وأمور المنزل عمل يحتاج إلى صرف جهد ووقت قد يمنع الأب من الكسب خصوصاً إذا كان عدد الأولاد كثيراً، فهل يجوز للأب احتساب قيمة ذلك العمل فى أسرته واقتطاعها من مالهم؟",
    "answer": "يجب على الأب تولي شؤون عائلته بالمقدار المتعارف. ولايمكن أخذه الأجرة على ذلك."
  },
  {
    "id": 2543,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رابعاً : ان من النفقة السكنى فهل يجوز للأب تملك شيء من أموال أسرته مقابل سكنهم في داره؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2544,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "خامساً : يشتري الآباء دوراً لسكنهم وسكن عوائلهم بعد دفع جزء يسير من الثمن ويقترضون الباقي من البنوك على أن يسددوا تلك القروض بالأقساط، فهل يجوز للأب إستيفاء أجرة سكن عائلته من أموالهم لدفع أقساط داره؟",
    "answer": "لايجوز، إلا بنحو الإقتراض مع موافقتهم، أو عدم الضرر بمصالحهم."
  },
  {
    "id": 2545,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا كانت الأم غنية والأب فقيراً، فهل يجب عليها الإنفاق على أولادها؟",
    "answer": "يجب على الأم ذلك، ولايجوز لها  استرجاع ما أنفقت."
  },
  {
    "id": 2546,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز للزوج إجبار زوجته على مقاطعة والديها لأنهما يسيئان إلى الزوج ويتكبرون عليه؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 2547,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "زوج يمنع زوجته من أن تصلي ويهددها بالطلاق، كذلك هددها إن رآها تصلي خفية بالطلاق، ما هي وظيفتها الشرعية؟",
    "answer": "يجب عليها المحافظة على صلواتها وإن أدى لطلاقها كما يستحسن بها أن تزين له هذا العمل وترغّبه به لعلّ الله يهدي قلبه، ويحسن عاقبته."
  },
  {
    "id": 2548,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ امرأة فقدت زوجها فرفعت أمرها إلى الحاكم الشرعي فبعد اتخاذ كافة الإجراءات طلّقها الحاكم، فاعتدت ثم تزوجت برجل آخر، وبعد مدة جاء الزوج الأول فما حكم الزوجة؟",
    "answer": "هي زوجة للثاني."
  },
  {
    "id": 2549,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ لي زوج فقد منذ سنة ونصف ولم يظهر له أي أثر يذكر، والظاهر أنه قتل وجثته ألقيت في النهر. الحكم الشرعي يقول عليّ الإنتظار 4 سنوات ثم أرفع أمري إلى الحاكم الشرعي الذي يطلقني بالولاية ثم أعتد عدة الأرملة. هل يجوز تقليص مدة الأربع سنوات؟",
    "answer": "مع احتمال حياة المفقود يجب الإنتظار والفحص عن حاله خلال مدة أربع سنوات، و أما إذا حصل لك العلم، أو اليقين بموته فحينئذ تعتدين عدة الوفاة من حين علمها، وبعد العدة انت حرة في اختيار الزوج لك."
  },
  {
    "id": 2550,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ـ امرأة غاب عنها زوجها أو فقد، وبعد مضي أكثر من أربع سنوات على فقده تزوجت بدون الإستئذان من الحاكم الشرعي، وبدون طلاق شرعي، ثم حضر زوجها الأول، فهل يجب عليها فراق الثاني والعودة إلى الأول بعد الإعتداد من الثاني؟ ثم ماذا يكون حكمها لو كان زواجها الثاني بعد طلاق شرعي، لكن بدون الإذن من الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "إذا لم يكن طلاقها من الحاكم الشرعي، أو وكيله فهي زوجة الأول. وتعتد من الثاني عدة وطئ الشبهة ومحرمة عليه حرمة ابدية ولهذا يجب عليها الفراق من الثاني فوراً."
  },
  {
    "id": 2551,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز الزواج من الكتابية زواجاً منقطعاً علماً أنها منفصلة عن زواجها، وقد سئلت فقالت أنه لايوجد طلاق في المسيحية وأنهم يقومون بملء استمارة انفصال والتي تساوي الطلاق عندنا. وأن لها الحق في زوج جديد إن أرادت حيث إن الطلاق محرم في المسيحية، وأوجدوا البديل وهو الإنفصال؟",
    "answer": "لامانع منه إذا كان الإنفصال في دين المسيح طلاقاً."
  },
  {
    "id": 2552,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص وكل زوجته في تطليق نفسها، فهل يجوز له الرجوع عن هذه الوكالة، وإذا جن، أو أغمي عليه، أو أصيب بأي عارض آخر أفقده أهليته، فهل تنتهي هذه الوكالة؟",
    "answer": "إذا كانت الوكالة للطلاق ضمن عقد النكاح كما هو المتعارف، أو أي عقد لازم لايجوز له الرجوع فيها. أما إذا لم تكن كذلك فيجوز له الرجوع فيها والمعروف بطلان النكاح بالجنون وفيه اشكال بل منع."
  },
  {
    "id": 2553,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "تعرفت على امرأة مسيحية عن طريق الماسنجر منفصلة عن زوجها، حيث لايوجد طلاق عندهم، وكنت أظن أن الإنفصال يعني طلاق فأجريت عقد زواج المتعة معها، وبعد أن علمت أن الإنفصال لايعني الطلاق اعتبرت العقد السابق باطلاً، وأرسلت استفتاءً لأحد العلماء، فقال أن بإمكاني الزواج منها إذا أسلمت وفعلاً قامت المرأة بنطق الشهادتين وسمعتها قالتهما وانتظرت مدة عدة الطلاق تقريباً ثلاثة أشهر، و أجريت الصيغة وبعد إجراء الصيغة أصبح عندي شك هل فعلاً أكملت ثلاثة أشهر بعد الإسلام، أم لا؟ فقمت بتجديد العقد مرة أخرى بعد إطمئناني بمرور المدة الكافية. ما حكم علاقتي معها علماً أني لم أدخل بها، فقط نتكلم كزوجين؟",
    "answer": "إذا كان الإنفصال المفروض في السؤال طلاقاً في دين المسيح كفى ذلك، وحينئذ جاز لك الزواج منها. وإن لم يكن طلاقاً، ولكنها أسلمت، فإذا أسلمت انفصلت عن الزوج الأول. فإذا عقدت عليها وكنت ملتفتاً إلى أن العقد في أثناء العدة باطل وكنت مطمئناً بانتهاء العدة، وبعد العقد حدث شك في انتهاء العدة فلا أثر لهذا الشك، فزواجك صحيح."
  },
  {
    "id": 2554,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2555,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2556,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2557,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو قال الزوج لزوجته أثناء العدة الرجعية، إنني أريد الرجوع، قاصداً بذلك الرجوع. فهل ترجع، أم لابد من التعبير بصيغة الماضي مثل أرجعتك وما شابه؟",
    "answer": "الظاهر عدم الكفاية فانه اخبار عن ارادة الرجوع."
  },
  {
    "id": 2558,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة بعد الولادة وفي مدة الرضاعة ينقطع الحيض عنها مدة تسعة أشهر ــ وقد تصل سنة ــ وأراد زوجها أن يطلّقها، فكيف يكون الطلاق، وهي لاتحيض في طول هذه المدة، والطلاق لايقع إلا بعد طهر لم يواقعها فيه؟",
    "answer": "إذا مضت ثلاثة أشهر من مجامعتها في هذا الطهر، يصح طلاقها بعد ذلك، وكذلك الحال في المرأة المسترابة، وهي التي تكون في سن من تحيض ولاتحيض لخلقه، أو عارض كعملية، أو ما شابه ذلك."
  },
  {
    "id": 2559,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا طلق العامي زوجته الشيعية، وهي في حالة الحيض صح على مذهبه، لكنه لو استبصر في أثناء عدتها. هل يحكم ببطلان الطلاق من رأس أم تحسب عليه طلقة واحدة؟",
    "answer": "لايحكم ببطلان الطلاق."
  },
  {
    "id": 2560,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة سجن زوجها لسنوات (10 ــ 15) سنة وتريد الطلاق منه. 1 ــ هل تستطيع أن تطلق نفسها، وكيف؟ 2 ــ  هل عليها عدة؟",
    "answer": "إذا كان الزوج باذلاً للنفقة عليها هو، أو من يوكله في ذلك لم يمكن طلاقها منه إلا أن يطلق هو. ومع امتناعه عن بذل النفقه، أو عدم قدرته عليها وهو في السجن يمكنها، أن ترفع أمرها إلى أحد وكلائنا فيأمره بالإنفاق، أو التطليق. فان امتنع فبأمره بالطلاق فان امتنع عنه ايضاً طلقها الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 2561,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إني متزوج، ولدي ثلاث أطفال وقد ابتليت بزوجة مولعة بالمسلسلات التركية والخليجية ودائماً أنصحها وأوبخها وفي بعض الأحيان تحدث مشاكل بيننا بسبب هذا الموضوع ولفترة أشهر علماً أنها تصلي وملتزمة دينياً لكنها لاتتورع في متابعة هذه المسلسلات وإني أفكر في الإنفصال، لأني استخدمت جميع الأساليب لاجدوى، ماذا أفعل أنا في حيرة من أمري؟",
    "answer": "الزوجة حرة في تصرفاتها مالم تنافي حقوقك.  نعم، إذا كانت المسلسلات مثيرة للشهوة والريبة، فيحرم النظر إليها."
  },
  {
    "id": 2562,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هجرني زوجي منذ أكثر من سنتين وذهب إلى جهة مجهولة، وقد حصلت مؤخراً على قرار من المحكمة الشرعية في بغداد على الطلاق الهجري منه. أرجو توجيهي عن الإجراءات التي أقوم بها بعد ذلك، وهل أنا ملزمة بالعدة في حالة كهذه؟",
    "answer": "لايعد هذا الطلاق شرعياً، إلا إذا طلقت من الحاكم الشرعي. فعليك في مفروض السؤال برفع أمرك إلى أحد وكلاء المراجع ليتأكد من توفر شرائط التطليق ثم يطلقك نيابة عن الحاكم الشرعي. وعندها تكونين مطلقة، وتعتدين بالعدة الواجبة. ومن دون ذلك فأنت باقية على ذمة زوجك، وإن طلقك القاضي المدني."
  },
  {
    "id": 2563,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أقامت امرأة دعوى على والدها أمام المحاكم الشرعية بطلب تصحيح عقد زواجها، وذلك أنها تزوجت من دون أذن وليها، وهي بكر وبالغة ورشيدة، والحال أن هذه المرأة تقدم إليها أكثر من أربعة رجال وكلهم أكفاء إلا أن والدها يمانع من تزويجها من دون أي سبب مشروع، فهل يصح تصحيح زواجها السابق إذا ثبت للحاكم الشرعي عضل الأب لها، بمعنى أنه هل حكم الحاكم الشرعي بعد ثبوت العضل يصحح الزواج السابق الذي وقع من دون إذن الولي و هو الأب، وهل أن الحكم بالعضل ورفع ولاية الأب في هذا الشأن يتوقف على حكم الحاكم الشرعي، أو يصح زواج المرأة إذا ثبت عضل وليها لها ولايحتاج ذلك إلى حكم الحاكم الشرعي برفع وتقييد ولايته عليها في شأن الزواج بها، أو يحكم ببطلان الزواج، أو يحكم بصحة العقد لكون المرأة بالغة رشيدة وهي مالكة لأمرها؟",
    "answer": "إذا منعها من التزويج بالكفوء، مطلقاً يسقط إعتبار إذنه. وأما إذا منعها من التزويج بكفوء معين مع وجود كفوء آخر، فلم يسقط إعتبار إذنه، وعلى فرض سقوط إعتبار إذنه، فالزواج المذكور صحيح، ولاحاجة للرجوع الى الحاكم الشرعي وليس للحاكم الشرعي اسقاط ولاية الاب او الجد من قبل الاب نعم اذا رضى الاب بالعقد واجازه بعد ايقاعه صح العقد."
  },
  {
    "id": 2564,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة طلقها زوجها وأخبرها بأنه قد طلقها، وبعد إنتهاء العدة تزوجت من أرمل أختها. وبعد فترة أخبرها زوجها الأول بأنه لم يطلقها، وان أخباره لها بالطلاق مجرد مزاح، فما هو الحكم الشرعي، هل يؤخذ كلام زوجها الأول الذي أخبرها مسبقاً بالطلاق، أو أنها تبقى على ذمة زوجها الثاني؟",
    "answer": "يتعين الأخذ بالكلام الأول لزوجها مالم يقم حجة على خلافه، وتبقى على ذمة زوجها الثاني."
  },
  {
    "id": 2565,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة متزوجة حصل نزاع مع زوجها وتم الجلوس معها تارة بوجود أهل الزوجين ولم تقبل النصيحة لحل الموضوع، وتارة في محكمة شيعة ولم تبرهن على دعواها حتى أحيلت إلى محكمة العامة ومع عدة جلسات قرر قاضي العامة التفريق بين الزوجين، ولم يقبل الزوج بذلك فأصدر القاضي وثيقة الطلاق وترك الزوج المهر عنده ولم يستلمه، وبعدها فوجىء الزوج بأنها قد تزوجت بناء على رأي لأحد طلبة العلم كتب لهم (الذي أعلم به من يراه من قضاة المسلمين وولاة أمرهم أنه ثبت لدي طلاق الرجل لزوجته ثبوتاً شرعياً فلا عدة عليها ولانفقة لها لأنها غير مدخول بها، ولا تحل له إلا بعقد ومهر جديدين). والسؤال، أن الزوج لم تصدر منه وكالة لأحد في تطليق زوجته، فهل ما وقع من طلاق من العامة بالجبر والإكراه طلاقاً صحيحاً، وهل تصرف أحد طلبة العلم يعد مصححاً لهذا الطلاق بحيث أصبحت بائنة منه ولها أن تتزوج. وفي فرض عدم الصحة هل حرمت على الزوج الجديد، لأنه عقد بذات بعل في فرض الدخول بها، أو عدمه، وهل هناك فرق بين كونها عالماً أو غيره أفتونا مأجورين؟",
    "answer": "طلاق المحكمة حيث إنه لايكون واجداُ للشروط منها، حضور شاهدين عدلين في مجلس الطلاق، فهو باطل. وأما عقد الرجل الثاني فهو باطل، وحينئذ فإن كان جاهلاً بأنها ذات بعل ولم يدخل بها فلا تحرم عليه مؤبداً، وإلا ّ حرمت ؤعليه مؤبداً، وأما إذا دخل بها فقد حرمت عليه مؤبداً وإن كان جاهلاً."
  },
  {
    "id": 2566,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ هل يجوز طلاق الحاكم للزوجة في صورة اعسار زوجها؟ وهل يفصل بين موارد الإعسار؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا لم تصبر الزوجة على هذه الحالة فلها أن تطالب زوجها بالنفقة، أو الطلاق. فلو امتنع الزوج عن الطلاق ولم يقدر على النفقة، أو لم ينفق فالحاكم الشرعي، أو وكيله يطلقها بعد امتناعه عنهما. أو أن الزوجة ترفع أمرها إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله. فالحاكم الشرعي، أو وكيله يتصدى لذلك بأن يطالب الزوج بالطلاق، فإن امتنع عن الطلاق مع عدم قدرته على النفقة، فالحاكم الشرعي، أو وكيله يطلقها."
  },
  {
    "id": 2567,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ  هل يجوز طلاق الحاكم لها في صورة إساءة عشرتها من إهانة، أو ضرب فيما لو تعهد بتصحيح سلوكه؟ وما هو الحال فيما لو اطمأن الحاكم بعدم صدق تعهده؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ترفع المرأة قضيتها إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله فيطالب الحاكم الشرعي، أو وكيله زوجها أن يعاشر معها معاشرة مألوفة بدون إيذاء وإساءة وضرب وهتك، فإن قبل فهو، وإلا فيطالب منه الطلاق، فإن امتنع عن الطلاق ايضاً طلقها. وأما لو تعهد بتصحيح سلوكه معها فلابد من الإنتظار والمراقبة، فإذا انقض عهده فيطالبه الحاكم الشرعي بالسلوك الصحيح، فإن لم يقبل يطالبه بالطلاق، فإن امتنع عنه أيضاً طلقها."
  },
  {
    "id": 2568,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ـ لو سافر عنها زوجها زمناً فصارت كالمعلقة، فهل يجوز طلاقها لوكان ينفق عليها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها في مفروض السؤال ولكن للمرأة ان ترفع قضيتها الى الحاكم الشرعي او وكيله حتى يطلب من زوجها المجيئ الى بلده ويعاشر مع زوجته او يطلب زوجته يضاف فان قبل فهو والا فيطلب منه الطلاق فان امتنع عن الطلاق ايضاً طلقها الحاكم الشرعي او وكيله."
  },
  {
    "id": 2569,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "4 ـ لو هجرها في الفراش والوطيء لعجز طاريء، أو إضراراً ففي أي صورة يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها في كلتا الصورتين إذا أنفق عليها."
  },
  {
    "id": 2570,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "5 ـ هل الإيذاء الفظيع لمرة واحدة كحرقها، أو رمي مادة أسيد عليها، أو التلذذ بإيلامها يكفي في جواز طلاقها ولوتعهد بتصحيح الوضع؟",
    "answer": "لايكفي في جواز طلاقها."
  },
  {
    "id": 2571,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "6 ـ لو ترك الإنفاق لسنوات ثم عاد للإنفاق، وطالبت الزوجة بالطلاق لتركه النفقة السابقة،فهل يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لها حق المطالبة بنفقتها في السنوات الماضية دون الطلاق."
  },
  {
    "id": 2572,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "7 ـ هل تجوزون القضاء والحكم بالعلم سيما مع تعذر الشهود العدول في زماننا على كثير من القضايا الأسرية الخاصة؟",
    "answer": "لانجوّز ذلك."
  },
  {
    "id": 2573,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "8 ـ لو كرهت الزوجة زوجها بحيث ثبت للحاكم الحرج في حياتها معه سواءٌ لسبب محق، أم غيره. فهل يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها."
  },
  {
    "id": 2574,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "9-هل تجيزون إجراء الطلاق في الموارد التي ترونها جائزة مع مراعاة الدقة والإحتياط اللازمين؟",
    "answer": "لابأس بشرط مراعاة شروط الطلاق في هذه الموارد على طبق ماورد في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 2575,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "شخص زنى بامرأة ذات بعل، ولم يدخل زوجها بها فحملت من الزاني، فطلقها الزوج. فهل يجوز للزاني الزواج منها؟",
    "answer": "إن كان حملها من الزاني جاز له أن يتزوج بها بعد انتهاء عدة الطلاق وإن لم تضع حملها."
  },
  {
    "id": 2576,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز مطالبة الزوج المطلق طلاقاً رجعياً بقيمة إيجار دار سكن للمعتدة في بيت أهلها حال الطلاق؟",
    "answer": "نعم، لها حق مطالبة الزوج بذلك. إذا لم يهييْ لها داراً للسكن واضطرت إلى السكنى في دار أهلها."
  },
  {
    "id": 2577,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هناك شاب عرض نفسه على أهلي للتزوج مني، وتمت الموافقة بعد أخذ رأيي وكنت موافقة ثم جلست معه لأجل أن أراه، وتم العقد الشرعي بعد ذلك إلا إني الآن وبعد معرفته تماماً لا أراه الزوج المناسب لي، وطلبت منه مراراً وتكراراً الطلاق. علماً إني مستعدة أن أعطيه جميع الخسائر التي بذلها كالمهر وغيره إلا أنه يأبى أن يطلقني. فهل يعد هذا الزواج، زواج مكره لأني لا أريده؟ وإذا لم يكن زواج مكره فكيف أفسخ العقد منه لأني لا أستطيع العيش معه؟",
    "answer": "لايعد هذا الزواج، زواج مكره لأنك عند العقد كنت راضية به، وبعد العقد رأيتي أنه زوج غير مناسب، ولايوجد هناك مايوجب فسخ عقد الزواج، فعليك إما العيش معه، أو أن ترضيه بالطلاق بأي وسيلة ممكنة ومتاحة."
  },
  {
    "id": 2578,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لي أحد الإخوان منذ أكثر من 6 سنوات منفصل عن زوجته في إحدى الدول الغربية، وقد تمت عملية الطلاق الرسمية ولكن الطلاق الشرعي لم يتمّ لحدّ الآن، ال: 1 ـ هل يستطيع أن يتم الطلاق بحظور شاهدين من طرفه وان يجري صيغة الطلاق الشرعي علماً أنه لايستطيع أن يعرف إذا كانت في حالة طهر، أم لا لعدم وجود اتصال منذ تلك المدة؟",
    "answer": "نعم، يتم الطلاق بحضور شاهدين عدلين، ولايشترط للغائب علمه بكونها في حالة الطهر."
  },
  {
    "id": 2579,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "2 ـ كذلك ممكن أن يكتب ورقة الطلاق وبإمضاء الشاهدين للمستقبل؟",
    "answer": "لايكفي كتابة الطلاق، وإمضاء الشاهدين بل لابد من إيقاع الطلاق بالتلفظ بصيغته أمام شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2580,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "3 ــ وهل ممكن أن لايخبرها في الوقت الحاضر بالطلاق؟",
    "answer": "يجب عليه أن يخبرها بوقوع الطلاق حتى تعتد عدة الطلاق."
  },
  {
    "id": 2581,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل سماحة الشيخ يطلق بالولاية؟",
    "answer": "للحاكم الشرعي أن يطلق فيما إذا رفض الزوج الإنفاق على زوجته، وطلاقها معاً."
  },
  {
    "id": 2582,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز إعطاء رجل امرأته وكالة في طلاق نفسها منه؟",
    "answer": "يجوز للزوج أن يوكل زوجته في طلاق نفسها."
  },
  {
    "id": 2583,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أحد الأشخاص من أهل السنة طلق زوجته ثلاث طلقات تخللها رجعتان على طريقتهم أي من دون حضور شاهدين عدلين، لو استبصرا وأرادا الرجوع إلى الزوجية، هل تبقى محتاجة إلى محلل، أم الإستبصار يكفي؟",
    "answer": "إذا استبصر جاز له زواجها بعد انتهاء العدة، وبدون محلل."
  },
  {
    "id": 2584,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل في العدة الرجعية لزوجته داعبها وقبلها بشهوة إلى حد الإنزال من فوق حاجب من دون قصد الرجوع، أو مع قصد عدم الرجوع (وضع بينهما بطانية أو شرشف)، هل ترجع بذلك؟",
    "answer": "لايتحقق الرجوع بالمداعبة مع المطلقة مالم يقصد به الرجوع."
  },
  {
    "id": 2585,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "زوجي أصيب بعجز جنسي واتفقنا على الطلاق واقعني في الطهر ثم اعتددت بثلاث حيضات ثم تمتعت برجل آخر وبعد عدة المتعة رجعت إلى زوجي السابق وبعد كم سنة توفي زوجي، واعتددت بعدة الوفاة ثم تزوجت الرجل الذي تمتعني زواجاً دائماً، وبعد الزواج اكتشفت أن الطلاق من الزوج السابق لم يتم بسبب المواقعة، والآن زوجي طلقني ونريد حلاً لهذه المشكلة سألت بعض المراجع يقولون إذا لم تدخل الحشفة فالطلاق تمّ، وهذا الطلاق منذ مدة ست سنوات ولم أقدر أتذكر هل أدخل الحشفة كلها، أو أكثر، أو أقل، فما هو الحكم؟",
    "answer": "إذا واقعك زوجك في طهر الطلاق كما في مفروض السؤال، فالطلاق فيه باطل، ولابد أن تنفصلي عن زوجك، لأنك صرت محرمة أبدية عليه. وأما الأولاد من الزوج الثاني لو وجدوا فهم أولاد شبهة، وأولاد الشبهة أولاد حلال."
  },
  {
    "id": 2586,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تقع الفضولية في الإيقاعات كالطلاق، فلو طلق شخص زوجة شخص أخر من دون توكيل منه، هل يكفي فيه رضا الزوج لاحقاً مع تمامية الشرائط الأخرى؟",
    "answer": "لايكفي."
  },
  {
    "id": 2587,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم الزواج إذا كانت الزوجة متزوجة من قبل وكانت في قضية خلع من زوجها الأول وزنت مع الثاني علماً بأنه لم يكن هناك قذف لا من الزوج ولا من الزاني (الزوج الثاني) وكانت هي قضية الخلع في المحكمة ولم تكن تنام مع المخلوع مدة سته أشهر ولم يباشرها حتى الطلاق؟ فهل يجب عليها الإنفصال من الزوج الثاني أم يمكنها البقاء؟ أما إذا لم يكونا متأكدين بأنهما وقعا في الزنا في الوقت التي كانت متزوجة بالأول، أم بعد الطلاق، أم في العدة هل يتوجب عليهما الإنفصال، ام لا؟ علماً بأنهما الآن متزوجان منذ سبع سنوات ولم يكونا يعلمان بأن هناك أحكاماً لذلك. وهل هناك شيئاً يفعلانه للبقاء ويمكنه أن يحلل زواجهما كالتوبة مثلاً، أو الحج، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حيث إن الطلاق الخلعي كان في المحكمة كما في السؤال، وطلاق المحكمة بما أنه فاقد للشروط فهو باطل. فإذن تبقى المرأة في ذمة زوجها الأول، والعقد الثاني عليها باطل، ومع الدخول بها يوجب حرمتها عليه مؤبداً. فيجب عليه الإنفصال عنها فوراً."
  },
  {
    "id": 2588,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة مسلمة تزوجت برجل مسيحي، والحكم الشرعي أن النكاح باطل ويجب الإنفصال الفوري، فما حكم الأولاد، وهل يجب العدة؟ وهل يجوز أن يتزوجها المسلم قبل العدة؟",
    "answer": "يجب على المرأة العدة وإن كان زواجها في مفروض السؤال باطلاً. والأولاد، أولاد حلال إن كانت جاهلة بالتحريم."
  },
  {
    "id": 2589,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "تزوجت سيدة مطلقة زواجاً منقطعاً لمدة عشر سنوات وبعد انقضاء 3 شهور من زواجي منها، قالت أنها ترغب في إنهاء الزواج، وطلبت مني أن أهبها باقي المدة وألحت في ذلك. وبعد رفضي إحتجت بأن طليقها أرجعها، وهي لاتعلم بأنه أرجعها ولم يخبرها بأنه أرجعها إلا بعد مضي مدة طويلة من انتهاء العدة، حسب قولها، وهي لاتريد أن تخبره بأنها تزوجت وتريد الرجوع إلى زوجها، وبالفعل رجعت إلى طليقها بدون أن أهبها المدة، وهي لازالت على ذمتي، ولم نعرف رأي الطليق في هذا الموضوع لأنه بعيد عنا. فهل يعتبر زواجي منها باطل؟ أم هل يعتبر رجوعها إلى طليقها باطل؟",
    "answer": "زواجك منها بحسب الظاهر صحيح، مالم يثبت الزوج السابق أنه أرجعها أثناء العدة، وإلا فيكون زواجك منها باطلاً، ورجوعها لطليقها صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2590,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل يجوز طلاق الزوجة وهي حامل؟",
    "answer": "نعم، يجوز طلاقها وعدتها وضع حملها."
  },
  {
    "id": 2591,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو تزوج شاب من امراة ذات بعل وهو لايعلم بأنها لاتزال في ذمة زوجها الأول، وكذلك هي أيضاً جاهله بأنها لاتزال على ذمة زوجها الأول، فهل تحرم عليه حرمة مؤبدة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا دخل بالمرأة، فهي تحرم عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2592,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل طلق زوجته وبعد عدة أشهر تزوجت الزوجة المطلقة من رجل ثانٍ وفي الأثناء تبين بأن الطلاق غير صحيح لعدم إستيفاء شروطه، ولذا أمسكت الزوجة عدة جديدة بعد أن طلقها الزوج الأول. والسؤال، هل يمكن للزوج الثاني الذي تزوجها أثناء الطلاق غير الصحيح بأن يتزوجها من جديد، أو أنها حرمت عليه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، بما أن الشخص الثاني عقد على المرأة، وهي على ذمة زوجها، وقد دخل بها فتحرم عليه مؤبداً، وإن كان جاهلاً بالحكم، أو الموضوع."
  },
  {
    "id": 2593,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تتعدى قاعدة الإلزام، أو الإقرار إلى غير المخالف كالكتابي في مسألتي الطلاق والإرث؟ فمثلاً لو طلق الكتابي زوجته الكتابية وبحسب شرعهم لا عدة لها، فيجوز للمسلم التزوج بها فوراً؟ ولوكان الزوج مسلماً وطلق زوجته الكتابية بعد الدخول، فهل يجوز لمسلم آخر أن يتزوجها فوراً، لأنه بحسب دينها الذي لاتزال عليه لاعدة عليها؟",
    "answer": "لو طلق الكتابي زوجته الكتابية، يجوز للمسلم أن يتزوجها (بعد الطلاق إذا لم تكن العدة معتبرة في دينها).  وأما لو كان الزوج مسلماً وطلق زوجته الكتابية بعد الدخول، فلايجوز لمسلم آخر أن يتزوجها قبل انقضاء العدة."
  },
  {
    "id": 2594,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو أراق الرجل ماءه على فرج امرأته فانجذب إلى باطنه، فهل يعتبر كالدخول لجهة إيجابه العدة؟",
    "answer": "لايعتبر كالدخول في إيجاب العدة، وإن كانت العدة أحوط، وأولى."
  },
  {
    "id": 2595,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "تزوجت من امرأة بعد أن تجاوز عمرها 40 عاماً، و أنا عمري 32 عاماً، وهي باكر وتعمل مديرة مدرسة، وقد تمتعت بها لفترة من الزمن، وهي الآن تريد الإنفصال، فما هي عدتها الشرعية؟",
    "answer": "تزويجك بها إن كان بالعقد الدائم، فالإنفصال يحتاج إلى الطلاق، وعدتها عدة المطلقة المدخول بها، هي ثلاثة أقراء. وإن كان بالعقد المنقطع فعدتها بعد انقضاء المدة، أو هبتها حيضتان كاملتان، إن كانت مستقيمة الحيض، وإلا فعدتها خمسة وأربعون يوماً."
  },
  {
    "id": 2596,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إن بعض الرجال يفقد عقله فيصبح مجنوناً، فترفع زوجته أمرها إلينا، وتقول أخشى على نفسي منه، ثم أني لا استطيع بلا زوج، فنطلب الطلاق منه، فإن لم تحصل على الطلاق من قبلنا ترفع أمرها إلى المحكمة العامة، فتطلق بالمحكمة العامة بلا تأخير من قبلهم، ثم نحن نقع في المشكل، وهو أن المحكمة العامة تلزمنا بالتوقيع على الطلاق الذي من قبلهم، فما هو المخرج؟",
    "answer": "إذا صار الزوج مجنوناً ثبت للزوجة الخيار في فسخ عقد النكاح شريطة عدم وقوع الوطيء مع علم المرأة بالحال أي بجنون زوجها وإلا سقط خيارها. وفي هذه الحالة إذا كان للزوج المجنون أب، أو جد من قبل الأب. فالأظهر أن الولاية له مع الحاكم الشرعي، وإذا لم يكن له أب، أو جد من قبل الأب فالولاية للحاكم الشرعي. وحينئذ فإذا لم تستطع المرأة أن تعيش معه عادة،أو خافت منه على نفسها، فللحاكم الشرعي، أو وكيله أن يطلقها."
  },
  {
    "id": 2597,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "نحن بعض القضاة يأتينا بعض الأزواج قاصري الإدراك، وتطلب زوجته الطلاق منه فنسأله هل تريد زوجتك، يقول نعم، هل تطلقها، يقول نعم. وليس هو مجنوناً ولايعد من العقلاء بل هو بله، فتطلب الزوجة الطلاق منه، فإن لم تحصل على الطلاق من قبلنا ترفع أمرها إلى المحكمة العامة، فتطلق بالمحكمة العامة بلا تأخير. ثم نحن نقع في المشكل، وهو تلزمنا المحكمة العامة بالتوقيع على الطلاق الذي من قبلهم، فما هو المخرج؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا عرف الزوج معنى الطلاق، فهو ليس مجنوناً. وحينئذ فإذا رضي بالطلاق أخذت منه الوكالة فتطلق زوجته، وأما إذا كان مجنوناً فحكمه ما تقدم."
  },
  {
    "id": 2598,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لو أريد تلقيح امرأة متزوجة بماء زوجها ولقحت اشتباهاً بماء غير زوجها، هل هذا المورد مثل الوطيء بالشبهة فيجب العدة على هذه المرأة؟ وعلى فرض ثبوتها كم العدة؟",
    "answer": "العدة غير واجبـة في مفروض السؤال، وليس مثل الوطيء بالشبهـة، لأنه ليس وطياً."
  },
  {
    "id": 2599,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة تزوجت من رجل واشترطت عليه في عقد الزواج أن تطلق نفسها، لو ضربها وقبل بذلك لكن الصيغة كانت على النحو التالي : ((زوجتك نفسي على مهر وقدره كذا، على أن تكون عصمة الطلاق بيدي إذا ضربتني))، هل يثبت لها بذلك حق بالطلاق من باب الوكالة وأن لم يتلفظ بلفظ التوكيل؟",
    "answer": "الشرط في مفروض السؤال باطل، ولاتثبت به الوكالة على الطلاق. ولابد أن تقول المرأة في ضمن العقد : ((أنا وكيل من قبلك في طلاق نفسي، إذا ضربتني مثلاً))، فإذا قبل الزوج ثبتت لها الوكالة مشروطة بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2600,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "زوجة أحد الأشخاص قالت لزوجها : أسامحك بمهري إذا طلقتني، فطلقها. ثم قام وأرجعها في العدة. فلو طلقها ثانية، هل يحق لها المطالبة بالمهر على أساس أن مسامحتها له به كانت مشروطة بالطلاق، أم أن المسامحة وقعت ولا حق لها؟",
    "answer": "إن كان البذل مع كراهة الزوجة للزوج، فالطلاق خلعي وليس له حق الرجوع، وأما لوكان بذلها المهر بدون كراهتها إياه، فالطلاق رجعي، فإذا رجع فلها حق مطالبة المهر."
  },
  {
    "id": 2601,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة طلقها زوجها قانوناً، ونتيجة اختلافات بينهما علقها شرعاً ولم يطلقها، وبعد حوارات عديدة اتصلت به هاتفياً، و اثناء الحديث كانت تقول له لماذا لاتطلقني وقد وهبتك كل حقوقي الشرعية ومنها المهر. قال لها بأنني قد طلقتك من فترة طويلة فأنت مطلقة، وكان يوجد شاهد على هذه المحادثة حيث سمع الزوج يقول ذلك، لأنها كانت واضعة الهاتف على وضع (السبيكر)، وقد اخذت المرأة بقول زوجها، وبعد مدة تزوجت برجل آخر. فما حكم طلاقها من الأول، فهل هو طلاق نافذ؟ وما هو حكم زواجها من الرجل الآخر؟",
    "answer": "لو حصل للمرأة إطمئنان بالطلاق من قبل الرجل وكان الطلاق واجداً للشروط كفى، وحينئذ فزواجها من الرجل الآخر صحيح."
  },
  {
    "id": 2602,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تطلق الزوجة شرعاً مع مرور الزمن إذا تم الفراق بينها وبين زوجها لسنوات عدة، أم أنه لابد من تطليقها أمام الحاكم الشرعي ليكون الطلاق شرعياً وفقاً للفقه  الإسلامي الجعفري؟",
    "answer": "لاتطلق الزوجة بالفراق بينها وبين زوجها لسنوات عدة، وإنما تطلق بالطلاق الشرعي وبحضور شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2603,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة لديها وكالة بطلاق نفسها طلاقاً خلعياً، فهي الزوجة الباذلة للفداء وهي الوكيل بالطلاق فقامت بإنشاء صيغة البذل عن نفسها. ثم قامت بإنشاء صيغة الطلاق عن الزوج بالوكالة  ((فلانة زوجة موكلي فلان طالق على ما بذلت)، الإشكال هنا أنها ذكرت حرف التاء في كلمة (بذلت) في صيغة الطلاق عن الزوج مرفوعاً (تاء الفاعل) العائد على الوكيل، والمفروض أن تذكره ساكناً بـ(تاء التأنيث) العائد على الزوجة، فهل هذا الإشكال في الصيغة يبطل الطلاق؟ علماً أن الوكيل هو نفسه الزوجة، فالباذل واحد؟",
    "answer": "الطلاق في مفروض السؤال، صحيح. إذا كان واجداً للشرائط، وأن يكون بحضور شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2604,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا طلق الزوج قبل الدخول طلاقاً لكراهة الزوجة وبذلها، فهل يصح الرجوع من الزوجة بالبذل كما في غيره مع أن هذا الطلاق لاينقلب رجعياً لكونه قبل الدخول؟",
    "answer": "ليس للزوجة حق الرجوع في البذل في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2605,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "أغلب الطلاقات في المجتمع تكون لزعل من المرأة فيحاول الرجل حل الأمور فيفشل وعندها يوافق المرأة على طلبها بالطلاق ولكنه سوف يفرض عليهم أن تعيد المرأة كل الحاجيات التي جلبها لبيت الزوجية وحتى الذهب وكذلك تتنازل عن المؤجل (أي برد أي شيء أعطاه الزوج لها)، بدعوى أن المرأة هي التي لاتريد العيش مع الرجل. الإشكال أن هذه الصورة للطلاق تشير لكونه خلعياً ولكن نرى أنه يقع بصيغة (فلانه طالق من قبل الزوج فقط)، فما حكم صحة هذا الطلاق؟",
    "answer": "الطلاق الخلعي منوط بتوفر شروط : 1 ـ الفدية. 2 ـ كراهة الزوجة للزوج. 3 ـ عدم كراهة الزوج. 4 ـ حضور شاهدين عدلين حال إيقاع الطلاق. 5 ـ عدم تعليقه على شرط مشكوك الحصول. وعند توفر هذه الشروط لا فرق بين صيغتي الطلاق والخلع فيصح للزوج أن يقول : ((أنت طالق على كذا، أو فلانة طالق على كذا، فيقع صحيحاً خلعياً. وإن كان الأحوط في الصيغة الثانية إضافة أنت طالق، أو هي طالق."
  },
  {
    "id": 2606,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل أ ن أصالة العدالة مجرى للحكم بصحة طلاق امرأة حضر لطلاقها شاهدان لاتعرف عن فسقهم وعدالتهم شيء، فهما مجهولي الحال لديها؟ علماً أن الزوج غير متفقه وغير ملتفت لمثل هذا الشيء؟",
    "answer": "إذا كان المطلق معتقداً بعدالة الشاهدين، وكذلك الزوج فالطلاق صحيح، وإن كانا مجهولي الحال عند غيرهما."
  },
  {
    "id": 2607,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة أعطت وكالة لشخص لتزويجها من شخص آخر من دون أن تراه فلما تم العقد ودخل عليها الزوج ظهر بأنه كبير السن وعنده أطفال فرفضت هذه الصفات به وطلبت الإنفصال وعدم العيش معه ولم تمكنه من نفسها. استمر هذا الحال بينهم مما دفع الزوج إلى هجرها لسنتين وبعدها طلبت منه الناس أن يخلي سبيلها ولايتركها هكذا بأن يأخذ الأغراض التي اشتراها لبيت الزوجية ولها ويطلقها فرفض أخذها وطلب عوضاً مبلغ مليونين دينار قيمة ما خسره من مهر وما دفعه لإيجار بيت الزوجية، علماً أن هذا المبلغ أزيد من المهر. فتم الإتفاق بينهم وطلق زوجته. والإشكال هنا أن صيغة الطلاق تمت بصورة الطلاق العادي (فلانة طالق)، ولم تتم بصيغة الطلاق الخلعي (بذل من الزوجة وطلاق من الزوج). فهل هذا الطلاق كاف وصحيح، أم يجب إعادته بصيغة طلاق الخلع؟",
    "answer": "إن الخلع يقع بكل من صيغتي الطلاق والخلع، فلو قال الزوج : ((أنت طالق على كذا))، صح الطلاق. وأما لو أجرى صيغة الطلاق هكذا : أنت طالق مبنياً على البذل  صح."
  },
  {
    "id": 2608,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة طلقت وعندما أريد تسليم أثاثها لها ادعت أن بعض الحاجيات لاتعود لها، وأنها مستبدل بينما هي بالحقيقة تعود لها، فما حكم هذه الحاجيات؟",
    "answer": "إذا أقرت بعدم عودها إليها يؤخذ بإقرارها، وأما إذا قالت أنها مستبدلة فلابد من إرضائها."
  },
  {
    "id": 2609,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "نسمع في دعاوي الطلاق قولاً : أبغض الحلال عند الله الطلاق وإني أسأل كيف يحلل الله شيئاً ثم يبغضه؟",
    "answer": "الطلاق مبغوض إذا كان بلا مبرر، أو كان غرضه إيذاء المرأة، أو كان بمجرد ميل نفساني."
  },
  {
    "id": 2610,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة طلقت من زوجها الأول وأنهت عدتها منه وهي متأكدة من صحة طلاقها هذا فتزوجت من شخص آخر ودخل بها، وهو أيضاً لايشك في صحة الطلاق، ثم تبين أن طلاقها من الزوج الأول غير صحيح. فهل تحرم المرأة على زوجها الثاني، أم هنالك سبيل لعلاج الأمر؟",
    "answer": "نعم، تحرم المرأة في مفروض السؤال، على الرجل الثاني حرمة مؤبدة ولا سبيل لعلاج هذه المشكلة، وعلى الثاني أن ينفصل عنها فوراً. وأما أولاده منها أولاد حلال، ولكن عليهما أن يتأكدا من بطلان الطلاق وسببه."
  },
  {
    "id": 2611,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "هل تمضون حكم القاضي في الطلاق سيما إنني لم أطلق في الواقع طلاقاً شرعياً جامعاً لصحة شرائط الطلاق. وهل يحق لها (زوجتي) الزواج من غيري على اعتبار أنها حصلت على قرار بصحة الطلاق من المحاكم الرسمية، وإن فعلت فما حكم هذا الزواج؟",
    "answer": "لا أثر لحكم المحكمة في مفروض السؤال، فإذا كان الطلاق باطلاً فلايجوز لزوجتك الزواج."
  },
  {
    "id": 2612,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة من أهل الكتاب أسلمت وبعد إسلامها تزوجت من مسلم ثم ارتدت. فهل تستحق المهر مطلقاً قبل الدخول، أو بعد الدخول؟",
    "answer": "إذا حصل ارتدادها قبل الدخول انفسخ العقد ولا مهر لها. وأما إذا حصل بعد الدخول فلها المهر كاملاً."
  },
  {
    "id": 2613,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "في بعض الأحيان يعقد مجلس يكون الحضور فيه بأجمعهم من أهل العلم، فيجري أحد المعممين (الموكل من الزوج) صيغة الطلاق بحضور الطلاب، فيقوم بعض الطلبة بوضع أصابعهم في آذانهم، وفي بعض الأحيان يكون المجلس مختلط فيه من أهل العلم وغيرهم. سواء أكان هذا الفعل فيه إساءة، أو لا. فما هو حكم هذا الفعل بالتفصيل؟",
    "answer": "لامانع من إجراء صيغة الطلاق في مثل هذا المجلس حيث يوجد فيه عدول يسمعون صيغة الطلاق."
  },
  {
    "id": 2614,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "زوج طلق خلعياً زوجته بصورة غير شرعية معتقداً بصحته (غير متفقه)، فقامت الزوجة بأخذ وكالة منه بطلاق نفسها طلاقاً آخر شرعياً، ولكن قد مر حوالي خمسة أشهر على تلك الوكالة من دون أن تطلق نفسها لأسباب معينة، فهل تحتاج الآن إلى تجديد الوكالة إذا أرادت أن تطلق نفسها بعد تلك الفترة، علماً أن الزوج لايعتقد أنها زوجته الآن بل يعتقد أنها طليقته وأن الأمور قد حسمت بينهم؟",
    "answer": "لاتحتاج إلى تجديد الوكالة، إلاّ إذا عزلها عنها."
  },
  {
    "id": 2615,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "كنت غاضباً فقلت لزوجتي في الهاتف أنت طالق ثلاثاً، بقصد التخويف، ما حكم الشرع في ذلك؟",
    "answer": "لايترتب عليه أثر شرعي."
  },
  {
    "id": 2616,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "ما حكم من يمتنع عن دفع نفقة الزوجة المطلقة؟  وما حكم من يمتنع عن دفع نفقة الطفل الذي طلقت والدته؟",
    "answer": "نفقة الزوجة المطلقة إذا كان الطلاق رجعياً تجب في إيام العدة، وإذا كان خلعياً فلاتجب، وكذلك نفقة الطفل واجب على والده، وإذا امتنع عن الإنفاق فعلى المرأة أن ترجع إلى حاكم الشرع."
  },
  {
    "id": 2617,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل طلق زوجته عن طريق توكيل شخص بذلك وبعد أن جرى الطلاق مقابل البذل غير رأيه وادعى لاحقاً أنه طلقها طلاقاً رجعياً وليس خلعياً، ومع كراهة الزوجة وبذلها وإصرارها على الطلاق الخلعي على ضوء ما تقدم، أصر زوجها ثانية على عدم تطليقها بحجة أن الطلاق رجعي وليس خلعياً وساءت العلاقة بينهم كثيراً ودخلت إلى المحاكم وهددها زوجها المشار إليه بكشف أوراق مزورة لو عرف بها القضاء لألقاها في السجن مدة لاتقل عن عشرسنوات، ثم ذهب للقاضي ليشهد عليها بذلك (التزوير)، وبهذه الحالة من سوء العلاقة يصر على اخضاعها وإرجاعها له، وهي كارهة للرجوع مطلقاً وباذلة. ما قيمة ادعائه أنه طلقها رجعياً، وهل يحق له بشهادة الشهود أن تطلق منه خلعاً. ملاحظة : لها ستة أبناء وبنات ومضى على زواجهم عشرون سنة، وقضيتهم تسير في المحاكم منذ أكثر من سنة للتفريق بعد أن اعتدى عليها بالضرب في الشارع، و أمام الناس؟",
    "answer": "إذا كانت الزوجة كارهة ونافرة للزوج، وبذلت مالاً لزوجها مقابل أن يطلقها ويجعلها حرة، و مع تمامية باقي شروط الطلاق فهو خلعي، ولا أثر لدعوى الزوج بعد ذلك بأنه كان رجعياً."
  },
  {
    "id": 2618,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "طلب مني والد زوجتي الطلاق بداعي أن زوجتي مريضة، وهي بحاجة للعلاج ولم يقل رجعي، أو خلعي وأنا معتقد أنها سوف ترجع لي قال لي أنها مسامحتك في مهرها والصيغة هي التي قلتها أنت وكيلي في طلاق زوجتي، أنا جاهل ما هو خلعي ورجعي؟",
    "answer": "لايقع الطلاق خلعياً مالم تكن الزوجة كارهة للزوج لسبب راجع لذاته، أو تقصيره في حقوقها، ومنها النفقة وما عدا ذلك يقع الطلاق رجعياً، وإن كانت هي راغبة في ذلك الطلاق. ويجوز عند ئذ الرجوع بالزوجة في عدة طلاقها."
  },
  {
    "id": 2619,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "عند إجراء الطلاق بتوكيل من الزوج ادعى الزوج الدخول وانكرت الزوجة، قول من يقدم مع يمينه؟ ولو طلق الوكيل في هذه الحال، هل يقع صحيحاً؟",
    "answer": "يقدم قول الزوجة في مفروض السؤال، والطلاق من الوكيل يقع صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2620,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إذا أسلمت المرأة غير المسلمة، وهي تحت رجل غير مسلم، فهل تنفصل عنه، أو تبقى تحت ولايته وهل يفرق بين أن تكون مضطرة للبقاء عنده، أو غير مضطرة؟",
    "answer": "نعم، يجب عليها أن تنفصل عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2621,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "امرأة طلقت، وهي في الحيض مع جهل الزوج والزوجة بعدم صحة الطلاق في حال الحيض وقد دخل بها زوجها واعتدت من هذا الزوج بناءاً على صحة هذا الطلاق باعتقادها وتزوجت رجلاً آخر ودخل بها، هل طلاقها صحيح؟ وما حكم زواجها من الثاني، وهل تحرم عليه مؤبداً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تحرم على الرجل الثاني حرمة مؤبدة."
  },
  {
    "id": 2622,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "تزوجت من فتاة أجنبية زواجاً منقطعاً، ولكن بعد مدة ارتكبت هذه الفتاة الخيانة مع شخص آخر، فقمت وبحالة غضب بأخبارها أنت طالق.. ولكنها شعرت بندم شديد وتابت إلى الله وشهدت الشهادتين وتركت دينها وأصبحت مسلمة، وهي تؤدي صلواتها وصلح إسلامها.. وطلبت مني أن استمر معها كزوج.. فقمت بإعادة قراءة صيغة زواج المتعة عليها وأجابت بالموافقة ولكن دون أن أعطي لها مدة عدة.  الفتاة بحاجة شديدة لوجودي معها كوننا نعمل معاً في مكان واحد منعزل ولايوجد شخص معنا ومضطرين لطبيعة عملنا أن نتواجد لأكثر من عشر ساعات سوياً. وقد تعلمت مني الصلاة والإلتزام وتحتاج لي لتتعلم أكثر عن الإسلام. إن الفتاة بعد إسلامها تغيرت سلوكيتها كثيراً وأصبحت تشعر بالإطمئنان الكامل معي، وإنها تخشى أن أتركها فتضعف وتضيع مرة أخرى، ولكن الإشكال هو : هل أن إجراء صيغة الزواج منها مرة أخرى وعدم إعطائها فترة عدة (لا أعرف تحديداً كم هي) هل يعتبر باطلاً؟ هل إخبارها بأنها طالق بعد إكتشافها سابقاً بارتكابها الفاحشة مع شخص آخر لايعتبر طلاقاً كونه جاء بنوبة غضب؟ إنني بحاجة ماسة إلى جواب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، طلاقك غير صحيح، إذ لاطلاق في العقد المنقطع.  وأما العقد الثاني، فإن كان بعد إنتهاء مدة العقد الأول فهو صحيح، وحيث لم تعين المدة فالعقد أصبح دائمياً، و إن كان قبل انتهاء مدة العقد الأول، فهو باطل. وعليك أن تعقد عليها ثانياً بعد انتهاء مدة العقد الأول."
  },
  {
    "id": 2623,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "لايخفى عليكم أن هناك نساءً كثيرات يدعين كراهيتهن لأزواجهن كراهية شديدة ــ حسب قولهن ــ وأن منهن من تصرح تصريحاً لا تلميحاً بأنها إذا لم تطلق فإنها ربما توطىء فراشها من لا يحب زوجها، وتقوم برفع دعوى شرعية بذلك أمام المحاكم الشرعية الجعفرية بمملكة البحرين، وقضاة هذه المحاكم ـ كما لايخفى عليكم ـ علماء من الشيعة، يرفعن الدعاوي بطلب الطلاق الخلعي وذلك على نحوين : 1 ــ  إما أن يكون الزوج قابلاً بالطلاق ولكنهما يختلفان في تحديد مقدار البذل. 2 ــ  أو أن يكون الزوج غير قابل بالطلاق، ولكن من مسار حياتهما وما يستقريه القاضي أن حياتهما غير ممكنة. ال: 1 ــ فيما ذكر في رقم (1) هل بإمكان القاضي الشرعي تحديد البذل بنفسه؟ أم لابد من تخويل من قبل الطرفين؟ وهل يقدر البذل وفق المهر فقط، أم أقل من المهر، أم أكثر منه؟ 2 ــ  فيما ذكر في رقم (2) هل بمقدور القاضي وبناءاً على ما استقراه أن يحكم بالطلاق الخلعي في هذه الحالة ويقدر البذل ناظراً لظروفهما. علماً بأنه في حال لم يحكم القاضي بالطلاق فإن المرأة ستكون معلقة لا هي زوجة، ولا هي مطلقة طيلة حياتها، وهذا مما يصرحن به النساء؟",
    "answer": "إذا كانت الزوجة كارهة للزوج من غير تقصيره في أداء حقوقها الواجبة عليه من النفقة وغيرها. ويعلم الزوج بهذه الكراهة من اختلاف سلوكها معه وآدابها اليومية وقولها له بأني لا أطيع لك ولا أقيم حدود الله فيك فلها أن تطلب الطلاق من الزوج خلعاً في مقابل ما تبذله للزوج من المال ولا يعتبر بالمال المبذول (الفدية) أن تكون بقدر المهر، بل يجوز أن تكون أكثر، أو أقل من المهر. 1 ـ  ليس بإمكان الحاكم الشرعي تحديد البذل بل تحديده راجع للزوجين. 2 ـ  طلاق الحاكم الشرعي إنما يصح فيما إذا كانت كراهة الزوجة ناشئة من تقصير الزوج في أداء حقوقها الواجبة عليه، فترجع أمرها إليه وبعدها يطلب الحاكم الشرعي من الزوج النفقة، أو الطلاق. فإذا امتنع الزوج عن كليهما طلقها الحاكم الشرعي إرغاماً لأنفه."
  },
  {
    "id": 2624,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "إني قد تزوجت امرأة قبل عام تقريباً وخلال الأشهر الأولى من الزواج والمعاشرة الزوجية، شعرت أنها غير طبيعية وبها خلل عصبي، وبعدها بدأت تظهر عوارض مرضها وهو : إضطراب شخصية الوسواس القهري (Obsessive Complusive Personality Disorder) والذي يؤدي آلاماً نفسية شديدة بالإضافة إلى حالة من التوتر والقلق والإنزعاج وتؤثر على حياة الإنسان المهنية والأسرية، كما أدى إلى نفور من الحياة الجنسية ويعيق المعاشرة الجنسية ويسبب الأذى الجسدي. ولذا امتنعت عن المعاشرة منذ ما يزيد عن الأشهر الستة الأخيرة، واقضي أغلب الوقت بعيداً عنها في سفر حتى أحمي نفسي من مرضها. وعند الإستفسار عن المرض لدى أهلها أخبروني أنها كانت مصابة بالمرض قبل زواجها، ولم يخبروني بذلك، فهل يعتبر هذا عيباً يؤدي إلى فسخ عقد الزواج وبطلانه؟",
    "answer": "المرض المذكور في مورد السؤال، ليس من العيوب الموجبة للفسخ."
  },
  {
    "id": 2625,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "في آخر العدة الرجعية قال لمطلقته : إعتبري نفسك راجعة قبل يوم كذا، مع نيته الإرجاع. هل ترجع بذلك أم  لابد من اللفظ الصريح في الإرجاع؟",
    "answer": "انه لا يكفي لانه نوى الارجاعفي اليوم كذا وحينئذ فان رع في يوم لذا فهو والا فلا."
  },
  {
    "id": 2626,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "رجل هجر زوجته ثلاثة أشهر وبعدها طلقها وحين الطلاق سالها، هل أنت على طهر أجابت حياءً بنعم، وهي كانت حائضاً ولم تعلم بأن الحائض لايصح طلاقها، وتزوجت برجل آخر بعد انتهاء العدة، فما حكم طلاقها وزوجها الثاني؟",
    "answer": "طلاق المرأة الحائض باطل، وعليه فالمرأة في مفروض السؤال ان كانت حائضاً واقعاً فطلاقها باطل ةالا فهو صحيح."
  },
  {
    "id": 2627,
    "category": "النكاح و الطلاق",
    "question": "1 ـ لو اجتمع الشهود في مجلس إقامة الشهادة على الزنا على شخص عند الحاكم الشرعي، وحصل تراخي عرفاً في شهادتهم، فهل يقدح ذلك في صحة الشهادات وبالتالي يحد الشهود للقذف، أم ماذا؟ 2 ـ هل يشترط اجتماع الشهود على الزنا في مجلس الشهادة، عند الحاكم دفعة، أم يكفي عدم تراخي شهاداتهم عرفاً لابحيث تتوالى وإن لم يكونوا كلهم موجودين دفعة؟",
    "answer": "المعتبر هو شهادة أربعة رجال عدول عن حس، ولايعتبر إجتماعهم في مجلس الشهادة، ولا يضرّ التراخي."
  },
  {
    "id": 2628,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "ما المعنى الفقهي للنشوز؟ ومتى يقال عن الزوجة أنها ناشز؟ وماحكم إقامتها وعبادتها وتصرفاتها في بيت الزوج وهي ناشز؟ وهل يكون طلاق الناشز خلعياً؟",
    "answer": "الناشز، هي المرأة التي تمتنع عن تلبية متطلبات زوجها التي يجب عليها تلبيتها بمقتضى عقد النكاح. وأبرزها طاعته في حق الإستمتاع، وعدم الخروج من الدار إلاّ بإذنه. والناشز غير الخارجة عن الدار تستحق النفقة إلا أن تخرج من دون إذن زوجها. وإذا كان الطلاق من دون كراهة الزوجة، دون بذلها للمهر لايقع خلعياً."
  },
  {
    "id": 2629,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوج منع زوجته من صلة أرحامها وقطع التواصل معهم نهائياً تمسكاً منه بعدم جواز خروجها من بيته إلا بإذنه، وهل يجب على الزوجة طاعته في ذلك؟",
    "answer": "لايجوز للزوج ذلك، ولايجب على الزوجة إطاعته في ذلك."
  },
  {
    "id": 2630,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوجة أن تشترط في عقد الزواج أن تخرج من البيت بدون الإستئدان من الزوج، وعلى فرض الجواز، هل يلزم الزوج به فلايجوز له منعها من الخروج؟",
    "answer": "يجوز هذا الإشتراط إذا لم يكن خروجها من الدار منافياَ لحق الزوج، وإلا فلا ينعقد هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2631,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "أرجو أيضاح معنى العدالة بين الزوجتين التي نصّ عليها القرآن الكريم؟",
    "answer": "الواجب على الزواج أن يعدل بين أزواجه في القسمة في المبيت عند كل منهما ليلة لكل أربع ليال، ويصنع بالليلتين الباقيتين ما يشاء، وكذا العداله في النفقة الواجبة بينهما بحسب شأنهما."
  },
  {
    "id": 2632,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل يجب الوفاء بالوعد للزوجة، أو للأطفال، أو للآخرين؟",
    "answer": "لايجب إلاّ إذا كان حال الوعد بانياً على مخالفة الوفاء، فالظاهر حرمته."
  },
  {
    "id": 2633,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل من الواجب علي أن أمنع زوجتي من الإستماع إلى الأغاني، وهل أتحمل ذنب إذا لم أخبر زوجتي على الحجاب؟",
    "answer": "يجب عليك الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، ولاسيما بالنسبة إلى عائلتك."
  },
  {
    "id": 2634,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "كثير من النساء في دول الخليج يرفعن قضايا على أزواجهن في محاكم أهل العامة للحصول على أموال، أو مايسمونه عندهم بالنفقة. السؤال هو، ما حكم المال الذي تحصل عليه الزوجة بهذه الطريقة وبدون رضا الزوج؟ وما حكم أموالها الخاصة إذا اختلطت بهذا المال؟",
    "answer": "حكم الحاكم المدني بالنفقة لايعتبر نافذاً على الزوج إلا بثبوت وجوبها عليه شرعاً بأن لاتكون الزوجة ناشزة شرعاً، فتستحق النفقة حينئذ وهي دين على الزوج."
  },
  {
    "id": 2635,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل يجوز لزوجتي الخروج، أو السفر بدون إذني، أو رضاي عليها ومخالفتي في كثير من الأمور بحجة أنها قيمه على نفسها لأنها تعمل ولها راتب تصرف فيه في بعض حاجاتها وبعض حاجات الأولاد، وهذا برضاها بدون أن أجبرها على ذلك وأفيدكم أني لي مدخولي الخاص الذي أصرف فيه على نفسي بالكامل ومعظم حاجات المنزل والأولاد والكثير من حاجات زوجتي؟",
    "answer": "لايجوز لها الخروج من البيت بدون إذن زوجها إلا لحاجة ضرورية، أو لأداء واجب شرعي، أو صلة رحم إذا توقفت على الخروج."
  },
  {
    "id": 2636,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل تعتبر الزوجة ناشزاً، بعد موافقتها على المساكنة ولكن ليس فيما اقترحه من منزل وهمي في مدينة أخرى، وإنما في منزلها الكائن في بيروت الذي استولت عليه زوجته الثانية، أو في منزل بجواره كي تكون قريبة من والديها و مكان عملها، علماً بأن خروجها من بيتها كان بسبب ضربها وإهانتها ومحاولة لمصادرة أموالها من مقر عملها حيث قام بإيداع ريع الصيدلية في حسابه الخاص في البنك مع عدم إلتزام الزوج بدفع النفقة، وعدم تأمين منزل لها بجوار والديها ومكان عملها، وإصراره على عدم الطلاق كي يبتز من والدها مالاً إضافياً، هل يمكن إجراء طلاق الحاكم في هذا الفرض؟",
    "answer": "سكن الزوجة بيد الزوج، وفي المكان الذي يختاره مع توفير سائر شؤون نفقتها إلا إذا اشترطت الزوجة على الزوج أن يكون اختيار السكن بيدها، فإذا امتنعت عن السكن فيه عدت ناشزاً. أما إذا كانت تتعرض للأذى والضرب والإعتداء عليها فيه فلاتعد كذلك حتى يرتفع عنها ذلك. ولها أن ترفع أمرها للحاكم الشرعي ليأمر زوجها باالمعاشرة بالمعروف، أو الطلاق."
  },
  {
    "id": 2637,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "في حال كان الزوج يقتر على زوجته في المصروف، ويصرف قسم من أمواله في المنكر والعياذ بالله، فهل يجوز للزوجة أن تأخذ من أمواله دون علمه؟",
    "answer": "للزوجة شرعاً أن تطالب الزوج بالنفقة اللائقة بحالها، من المأكل والملبس والمشرب المسكن، فإن امتنع كما في مفروض السؤال فلها أن تأخذ من أمواله بمقدار ما ينقص من نفقتها لا أكثر."
  },
  {
    "id": 2638,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "إذا امتنعت الزوجة من تمكين زوجها في بعض الأحيان لا لعذر مقبول شرعاً، أو خرجت من بيتها بغير إذنه، هل تسقط النفقة بذلك؟",
    "answer": "لا تسقط النفقة إذا امتنعت الزوجة عن التمكين بلا عذر شريطة أن تكون حاضرة عند زوجها. وأما لو خرجت عن البيت من دون مسوغ شرعي، فلا تستحق النفقة ما دامت في الخارج."
  },
  {
    "id": 2639,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "أعيش في استراليا مع زوجتي وطفلين، لكل واحد منا راتب كل أسبوعين. فمن له حق التصرف بمال الأطفال الأم، أم الأب علماً أن الأب مسؤول عن السكن والطعام والملابس وكل المستلزمات؟",
    "answer": "للأب، أو للجد من قبل الأب حق التصرف في أموال الأطفال الصغار بالبيع والشراء والإجارة وغيرها، شريطة عدم وجود مفسدة فيه، أما الأم فيجوز لها  التصرف في أموالهم إذا كانت فيه مصلحة لهم وأن يكون هذا التصرف بإجازة الأب."
  },
  {
    "id": 2640,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "إذا كانت الزوجة والأولاد ذوي مال، أو دفعت نفقتهم الدولة فهنا عدة أسئلة : أولاً : إذا خيّر الزوج زوجته بين الطلاق والبقاء بشرط إسقاط النفقة، ووكلها بطلاق نفسها متى شاءت فاختارت البقاء ولم يدفع لها نفقتها وانما أنفق عليها من مالها، فهل تبرأ ذمته بذلك، أم تبقى ذمته مشغولة بنفقتها؟",
    "answer": "إذا أسقطت الزوجة نفقتها فلاتكون ذمته مشغولة بشيء."
  },
  {
    "id": 2641,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "ثانياً : هل يجوز للأب صرف أموال أولاده في نفقتهم؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2642,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "ثالثاً : إن القيام بشؤون الأسرة وإدارة أمورها وأمور المنزل عمل يحتاج إلى صرف جهد ووقت قد يمنع الأب من الكسب خصوصاً إذا كان عدد الأولاد كثيراً، فهل يجوز للأب احتساب قيمة ذلك العمل فى أسرته واقتطاعها من مالهم؟",
    "answer": "يجب على الأب تولي شؤون عائلته بالمقدار المتعارف. ولايمكن أخذه الأجرة على ذلك."
  },
  {
    "id": 2643,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "رابعاً : ان من النفقة السكنى فهل يجوز للأب تملك شيء من أموال أسرته مقابل سكنهم في داره؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2644,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "خامساً : يشتري الآباء دوراً لسكنهم وسكن عوائلهم بعد دفع جزء يسير من الثمن ويقترضون الباقي من البنوك على أن يسددوا تلك القروض بالأقساط، فهل يجوز للأب إستيفاء أجرة سكن عائلته من أموالهم لدفع أقساط داره؟",
    "answer": "لايجوز، إلا بنحو الإقتراض مع موافقتهم، أو عدم الضرر بمصالحهم."
  },
  {
    "id": 2645,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "إذا كانت الأم غنية والأب فقيراً، فهل يجب عليها الإنفاق على أولادها؟",
    "answer": "يجب على الأم ذلك، ولايجوز لها  استرجاع ما أنفقت."
  },
  {
    "id": 2646,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوج إجبار زوجته على مقاطعة والديها لأنهما يسيئان إلى الزوج ويتكبرون عليه؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 2647,
    "category": "​الحقوق الزوجية",
    "question": "زوج يمنع زوجته من أن تصلي ويهددها بالطلاق، كذلك هددها إن رآها تصلي خفية بالطلاق، ما هي وظيفتها الشرعية؟",
    "answer": "يجب عليها المحافظة على صلواتها وإن أدى لطلاقها كما يستحسن بها أن تزين له هذا العمل وترغّبه به لعلّ الله يهدي قلبه، ويحسن عاقبته."
  },
  {
    "id": 2648,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "بكر افتضت بكارتها بالزنا، أو بعقد منقطع من دون إذن الولي لأنها كانت رشيدة واعتقدت عدم الإحتياج إلى الإذن، فهل تعتبر الآن ثيباً وعليه فلا تحتاج إلى إذن الولي عندما تريد الزواج من أحد؟",
    "answer": "تعتبر المرأة فعلاً ثيباً فلا تحتاج الى اذن الولي."
  },
  {
    "id": 2649,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "1 ـ  ما حكم اجراء العقد في ليالي الكوامل و دخول القمر في العقرب؟",
    "answer": "يكره إيقاع العقد، والقمر في برج العقرب."
  },
  {
    "id": 2650,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "2 ـ  هل هذه الروايات معتبرة و صحيحة؟",
    "answer": "المسألة مشهورة."
  },
  {
    "id": 2651,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "3 ـ هل الكراهة في ليلة إجراء العقد فقط أم تشمل ليلة الدخلة كما تسمى؟",
    "answer": "تختص في ايقاع العقد."
  },
  {
    "id": 2652,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "أرجو من سماحتكم معرفة الحكم في الزواج عند ارتداد الزوج، وهل يمكن استمرار الزواج خاصة مع وجود الأطفال بداعي مصلحتهم والزوج لايتدخل بعقيدتهم؟",
    "answer": "ينفسخ عقد الزواج في الحال بمجرّد الإرتداد."
  },
  {
    "id": 2653,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "إمرأة كان معقوداً عليها متعة فنسيت وتزوجت من آخر، هل تحرم على هذا الآخر بمجرد العقد، أي من دون دخول، أم لا؟",
    "answer": "مع عدم الدخول بها لاتحرم عليه اذا كان جاهلاً بالحرمة واما اذا كان عالمأً بها فتحرم مؤبدأً بمجرد العقد."
  },
  {
    "id": 2654,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل تحتاج هبة المدة في الزواج المنقطع إلى التلفظ بها أم تكفي النية في ذلك؟",
    "answer": "لاتكفي النية في ذلك، بل لابد من إبرازها بلفظ، أو بفعل يدل على المقصود."
  },
  {
    "id": 2655,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل تجوز الخطبة على خطبة الأخ المؤمن، وهل يختلف ذلك قبل الموافقة على الأول، أو في الأثناء؟",
    "answer": "لاينبغي ذلك، إلاّ بعد عدم الموافقة على الأول."
  },
  {
    "id": 2656,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "المسلمون الذين يتزوجون زواجاً مدنياً دون إتيان صيغة العقد من إيجاب وقبول، أو المسلمة التي تتزوج غير مسلم زواجاً مدنياً، هل يعد زواجاً صحيحاً؟ هل يكون أبناؤهم أولاد زنا؟",
    "answer": "الزواج باطل في الفرضين المذكورين واولادهم اولاد حلال اذا كانوا جاهلين بالمسالة."
  },
  {
    "id": 2657,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "فتاة طلقت أمها وهجرها أبوها وهو رجل شارب خمر، وتزوج من امرأة أخرى ولم يعد يسأل عن أولاده وابنته، ولايصرف عليهم وانقطع عنهم ولم يتدخل بشؤونهم ولم يزرهم، أو يتصل بهم، أو يسأل عنهم حتى تزوجت الفتاة بدون أخباره حيث انه لاعلاقة له بهم. فهل زواجها صحيح؟",
    "answer": "إذا كان المراد من الهجر إعطاء الأب الإختيار للبنت، حتى الزواج. فالزواج في مفروض السؤال، صحيح."
  },
  {
    "id": 2658,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "ما حكم النظر إلى النساء بنية البحث عن زوجة؟",
    "answer": "لايجوز النظر إلى النساء بنية التزويج بإمرأة ما، بل جوازه مختص بمن يريد زواجه منها فقط."
  },
  {
    "id": 2659,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2660,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2661,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل الخلوة بالأجنبية محرمة في حد نفسها؟",
    "answer": "الخلوة بالأجنبية في حد نفسها ليست محرمة، إلا إذا أدت إلى الفساد."
  },
  {
    "id": 2662,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "إني تزوجت من امرأة من عائلة محافظة وعندما دخلت بها لم يخرج دم من بكارتها، ما حكم الزواج منها جزاكم الله؟",
    "answer": "زواجك صحيح، ولاملازمة بين عدم خروج الدم، وكون المرأة غير بكر، وقد تكون المرأة بكراً، ولايخرج منها الدم."
  },
  {
    "id": 2663,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز للبنت الزواج ممن ينتمي إلى مذهب السنة، وما هو الحكم بالنسبة لطواف النساء حيث سمعت أنه لايوجد عندهم طواف نساء، فهل يحل للبنت التزوج. وهل يختلف الحكم إن كان الزواج دائماً، أم منقطعاً وهل على البنت الشيعية شي ء، أو على الشاب السني شيء (علماً أنه لم يحج ولكن اعتمر كثيراً)؟",
    "answer": "يجوز لها ذلك، شريطة عدم الخوف من الضلال والإنحراف. وأن يكون الرجل معتقداً بمشروعية عقد المتعة في زواج المتعة. وأما بالنسبة لطواف النساء، فحيث إنه غير واجب في مذهبهم فلاإشكال بالزواج منه، بلافرق بين الزواج الدائم، أو المنقطع."
  },
  {
    "id": 2664,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "حصل خلاف بين الزوج وزوجته وعند المصالحة اشترطت الزوجة على زوجها بعقد لازم أن لايقترب منها لمدة ثلاثة أشهر، فما حكم هذا الشرط من جهة مخالفته لمقتضى العقد؟ وهل هو جائز لأن مثل هذه المدة غير مخالفة لمقتضى العقد، ولو خالف الزوج هذا الشرط بناء على صحته، فهل يترتب عليه غير الاثم؟",
    "answer": "الظاهر، فساد هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2665,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "أنا متزوج من امرأة، ولدي منها أولاد بالغون السن الشرعي للتكليف وإن زوجتي هذه قد طلقتها وتزوجت من امرأة أخرى فهل يجوز لأولادي أن ينظروا إلى أم زوجتي الجديدة بدون حجاب على رأسها، وأن يقبلوها وإني قد أصبح لدي أولاد من زوجتي الجديدة وإن أم زوجتي تكون جدة لأولادي، فهل يجوز لأولادي النظر لأم زوجتي بدون حجاب وأن يقبلوها؟",
    "answer": "لايجوز نظر أولادك من زوجتك ألأولى لأم زوجتك الثانية فيما يحرم نظر الأجنبي إليها. ولايجوز تقبيلهم لها، لأنها ليست من المحارم بالنسبة إليهم، ويجب أن تتحجب منهم."
  },
  {
    "id": 2666,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "رجل متزوج رغب بالزواج مرة ثانية من مطلقة تقدم لخطبتها وأثناء الخطبة طلب منها أن تحدثه عن سبب طلاقها من زوجها الأول ولكنها كذبت عليه في سبب طلاقها منه وبعد الخطبة تزوجها، ولكن بعد الزواج عرف بأنها تحمل عدة أمراض علم ببعضها بعد الزواج، وبعضها الآخر علم به بعد أن وضعت حملها منه، من هذه الأمراض. 1 ـ أنها تحمل هرمونات ذكرية بحيث تظهر لها لحية مثل الرجال. 2 ـ عندها حساسية بالدم بحيث تظهر على كل جسدها بقع خضراء ثم تتحول إلى حمراء ثم تتحول إلى سوداء ثم تورم هذه البقع. 3 ـ تكون عندها رائحة نتنة دائماً وخاصة رائحة الفم. 4 ـ عند الحمل تزداد عندها الحساسية بحيث يورم جسدها مع زيادة بالوزن ليست طبيعية بحيث يرتفع وزنها من 90 إلى أكثر من 120 وتبقى فترة من الزمن تستمر إلى الأشهر. الآن الزوج يرغب بالطلاق لكن أهل الزوجة يطالبون بالمهر المؤجل البالغ 2 مليون، والزوج يقول أنا مغشوش بهم، وهذا ليس من حقهم. مع العلم أنه ولدت له بنتاً. السؤال، ما حكم هذا الزوج من الرأس؟ ومن يستحق المؤجل؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، تستحق الزوجة المهر المؤجل، والعقد صحيح."
  },
  {
    "id": 2667,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "ما المفصود من (المستقلة والرشيدة) في مسائلكم مع توضيح أكثر؟",
    "answer": "هي المستقلة في شؤون حياتها، وغير مرتبطة بولي أمرها، والرشيدة التي تعرف مصلحة نفسها إذا أرادت أن تتزوج."
  },
  {
    "id": 2668,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "1 ـ ما حكم زواج المتعة في نظر الشريعة؟ 2 ـ ماذا تنصحون مقلديكم بخصوص هذا الموضوع؟",
    "answer": "الزواج المؤقت حكمه مذكور في الرسالة العملية، وهو مشروع في الشريعة المقدسة في نفسه مع توفر الشروط. وأما إذا ترتب عليه مفاسد إجتماعية، أو عائلية، أو أخلاقية، فلا ننصح به."
  },
  {
    "id": 2669,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل هناك إشكال في كون غير المسلم وكيلاً في إجراء عقد النكاح عن أحد طرفي العقد، وكذلك في إيقاع الطلاق؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك، إذا كان يحسن أداء صيغة النكاح، أو الطلاق."
  },
  {
    "id": 2670,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "فتاة لاتعرف شيئاً وهي كانت غير بالغة وتقدم لها شخص بطلبها من أبيها، وأبوها عقدها عليه وبعد بلوغ الفتاة أنكرت العقد، والرجل الذي تقدم وعقد عليها مصر على العقد والفتاة لاتقبل بالعقد، فما هو تكليفها الشرعي تجاه هذه المسألة؟",
    "answer": "إذا لم يكن العقد حين وقوعه مضراً بالفتاة ولم تكن فيه مفسدة عند العرف حينها فلا خيار لها، ولايجوز لها الخروج من طاعة الزوج إلا بعذر آخر شرعي، ويكون العقد ملزماً لها. نعم، مع وجود تلك المفسدة لها الخيار بالفسخ."
  },
  {
    "id": 2671,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "أريد أن أتزوج زواج المتعة على كتابية، ولكن هنا في موسكو الأغلب هن من مشهورات الزنا ولا يوجد غيرهن وأنا شاب أعزب فهل يجوز لي أن أتزوج في هذه الحالة؟",
    "answer": "الزواج بالمشهورة بالزنا قبل توبتها محل إشكال. ويجوز لك أن تزوج بامرأة لاتعلم أنها مشهورة بالزنا."
  },
  {
    "id": 2672,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "2 ـ هل الصيغة كافية بعد تحديد المهر والمدة أن أقول لها : اتزوجك على المهر المعلوم في المدة المعلومة، وتقول قبلت بلغتها؟",
    "answer": "أنت تأخذ الوكالة منها وتجري الصيغة الشرعية بأن تقول : ((متعت نفس موكلتي فلانة لنفسي على المهر المعلوم)). ثم تقول أصيلاً : ((قبلت لنفسي)) وهكذا."
  },
  {
    "id": 2673,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "أنا طالب أدرس في ماليزيا تزوجت بأمرأة بوذية زواجاً مؤقتاً بعد أن علمتها بعض تعاليم الإسلام و نطقت الشهادتين واتفقنا على المهر والمدة، واتفقنا على أن تبتعد عن شراب الخمر، و أكل لحم الخنزير، ما حكم هذا الزواج؟ علماً أن اباها وجدها متوفيان، وهي معتمدة على نفسها في شؤونها؟",
    "answer": "لا بأس بهذا الزواج في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2674,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "إني مسلم من الشيعة ومتزوج من امرأة ألمانية مسيحية من الكاثوليك الزواج الإسلامي بعد ذكر صيغة الزواج كما هو مذكور برسائل علمائنا الأبرار. فهل هذا الزواج صحيح مبريء للذمة؟",
    "answer": "نعم، هو صحيح في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2675,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "رجل تزوج امرأة واشترط عليها في العقد أ ن لاتكون قد تزوجت سابقاً بعقد منقطع، وقد نفت ذلك كاذبة لأنها كانت متزوجة بالمنقطع قبل الزواج به، فهل يثبت له حق الفسخ لتخلف الشرط، أم تأثم فقط لكذبها؟",
    "answer": "لايثبت له حق الفسخ، وعليها إثم لكذبها."
  },
  {
    "id": 2676,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز التزويج من بنت المتمتع بها المدخول بها لا سيما إذا لم تكن في حجره. فهل ثمة رواية تشير إلى هذا المعنى، وهل ثمة مذهب فقهي يأخذ بهذا القول؟",
    "answer": "لايجوز التزويج بها."
  },
  {
    "id": 2677,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "انا فتاة في الثانية والعشرين من عمري متعلمة وموظفة ولدي أب وجد لايمكنني بأي حال أن أتفاهم و أصل معهم إلى نتيجة، وهم يريدون أن يغصبونني على الزواج من أحد أقربائي وهو ابن عمي الذي أحترمه ولكني لا أحب الإقتران به ولايمكنني حتى تصور هذا الموضوع، فهل يجوز لهم غصبي على ذلك؟ ما هي حقوقي في الإسلام فيما لو حصل الغصب؟ وما هي عقوبتهم عند الله لو غصبوني على ذلك؟",
    "answer": "صحة عقد النكاح على فتاة باكر مشروطة بأمرين : الأول : إذن الفتاة ورضاها به. الثاني : إذن الأب، أو الجد من قبل الأب، , وأما إذا لم ترض الفتاة بالعقد، أو لم يأذن الأب، أو الجد من قبل الأب، فالعقد باطل. وليس للأب، أو الجد إجبار البنت على الزواج من شخص لاتقبل البنت الزواج منه."
  },
  {
    "id": 2678,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "ينص فتواكم حول الزواج بين الشيعي والسني (السني يتزوج من الشيعية) الذي تفضلتم فيه بالجواز، و أنه يمكن السني التزوج من الفتاة الشيعية إذا لم يكن هناك خوف على عقيدتها. فمحصلة الفتوى له جائز. فالسؤال، بأي عقد يكون الزواج صحيحاً، هل بالعقد الشيعي (الصيغة الشيعية للعقد)، أم بالعقد السني (الصيغة السنية للعقد)، أو أن رأي سماحتكم أن كلا العقدين صحيح. وبرأي المرجع المعظم السيد الخوئي (قده) بأن العقد بالطريقة الشيعية تكون باطلة بقاعدة الإلزام لأن العقد بالطريقة السنية يوجب وجود الشاهدين على العقد، بينما العقد أو الصيغة الشيعية لايوجب وجود الشاهدين على العقد. وهذا كما ورد في كتاب صراط النجاة في أجوبة الإستفتاءات؟",
    "answer": "لا بأس بعقد السني على المرأة الشيعية، إذا أجرى العقد على طبق مذهبه. وأما إذا أجري العقد على طبق مذهبنا، فحيث إنه فاقد لما يعتبر عنده من إجراء العقد في حضور شاهدين فهو باطل. وللمرأة الشيعية أن تلزمه ببطلان هذا العقد بقاعدة الإلزام."
  },
  {
    "id": 2679,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "1 ـ هل يجوز العقد الدائم، أو المؤقت على من تنتمي لطائفة الدروز، وعلى فرض الجواز هل يشترط في العقد على البكر منهن إذن الولي؟",
    "answer": "يجوز العقد في مفروض السؤال، غاية الأمر إن كان إذن الولي معتبراً في مذهبهم فلابد أن يكون بإذنه، وإلا فالعقد باطل وإن لم يكن معتبراً، فالعقد صحيح بدون إذنه."
  },
  {
    "id": 2680,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "2 ـ هل يجوز العقد على من تعمل في بيوت البغاء، وهل يصدق عليها أنه من المشهورات بالزنا؟",
    "answer": "نعم، هي من المشهورات بالزنا."
  },
  {
    "id": 2681,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل تحل بنت الزوجة للزوج بمجرد العقد، فيجوز لها أن تتكشف أمامه ويصافحها ونحو ذلك، وشرط الدخول مختص بحرمة النكاح فقط؟",
    "answer": "لايجوز لها ذلك على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2682,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يصح لرجل أن يعقد على امرأة بدون علمها ومعرفتها فيوجب عنها ويقبل عن نفسه ثم يسألها فإن رضيت كفى العقد، أم لا يكفي بل لابد من عقد جديد؟",
    "answer": "نعم، كفى شريطة أن يكون العقد صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2683,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز الشيعي، أو الشيعية الزواج من سني، أو سنية؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلا إذا خافت الإنحراف والضلال فيحرم."
  },
  {
    "id": 2684,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز أن تتزوج البنت بزواج مؤقت بدون إذن الولي، وهي تبلغ من العمر 20 سنة، وهي بكر ولكن بشرط أن لايدخل بها قبلاً (بدون أن يفض بكارتها)؟",
    "answer": "لايجوز على الأحوط بشرط عدم الدخول قبلاً ودبراً."
  },
  {
    "id": 2685,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "2 ـ و ماذا إذا خافت على نفسها الحرام، وهي تعرف أن ولي أمرها لن يوافق على هذا الأمر أي الزواج المؤقت وأن مجرد أخبار الولي يسبب مشكلة كبيرة؟",
    "answer": "إذا خافت على نفسها، فعليها أن تتزوج بزواج دائم. وتطلب من أمها ذلك، ولا حياء في الدين."
  },
  {
    "id": 2686,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "أني أعيش في السويد وأهلي يعيشون في العراق، أردت الزواج وطلبت من أهلي اختيار زوجة لي وقد قام أهلي باختيار ابنة عمي وهي عمرها 15 سنة، وقد وافق أهلها وفرحوا كثيراً بذلك، وقد جئت للعراق لأكمل الزواج وكانت لدي فترة معينة للبقاء في العراق، لذلك استعجلت بمراسم الزواج بدون التكلم إليها، وقد تم الزواج في المحكمة وقد قامت هي بالموافقة على سؤال القاضي إليها إن كانت موافقة أم لا. بعد ذلك بأيام تكلمت معها في انفراد وقد قامت بأخباري بأن أهلها قد أجبروها على الموافقة على هذا الزواج وهي غير موافقة على هذا الزواج. سؤالي هو، هل هذا الزواج قائم، أم باطل؟",
    "answer": "إذا وافقت المرأة بالزواج حين إجراء صيغة النكاح في المحكمة كما هو المفروض في السؤال، فالزواج محكوم بالصحة. وأما إخبارها بعد ذلك بعدم الرضا فهي دعوى لاتقبل بدون البينة."
  },
  {
    "id": 2687,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هناك امرأة ارتبطت بالعقد المنقطع لمدة شهرين وبعد شهر حصل الفراق مع زوجها بحيث لم يهبها المدة المتبقية وخلال الفترة المتبقية تقدم لخطبتها شخص بالعقد الدائمي، علماً أنها خلال العقد الأول تم الدخول بها كونها ثيباً. ما الحكم وما المخرج من هذا الإشكال؟",
    "answer": "إذا كان الرجل الثاني جاهلاً بأنها في عهدة الأول، وأجرى العقد عليها في تلك الفترة المتبقية جاهلاً بالحكم فإن لم يدخل بها في تلك الفترة لم تحرم عليه مؤبداً وإن دخل بها في تلك الفترة حرمت عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2688,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "شخص عقد على امرأة وهو مريض ولم يعلم بأن مرضه مميت (السرطان) ولم يدخل بها، فهل يثبت لها المهر، وهل ترثه، أم لا؟",
    "answer": "العقد في مرض الموت وحصول الموت قبل تحقق الدخول موجب لبطلان النكاح ولا مهر للزوجة ولا ميراث."
  },
  {
    "id": 2689,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز زواج المسلم من امرأة مسيحية زواجاً دائمياً مع اطمئنانه التام أنه سوف يهديها للإسلام بوقت قصير جداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك وان لم تدخل في الاسلام."
  },
  {
    "id": 2690,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل أن عدم جواز الزواج من البنت الباكر دون إذن أبيها هو حكم تكليفي، أم وضعي لأننا رأينا بعض المراجع يصرحون بأنه حكم تكليفي فقط، فيصح العقد مع الاثم على المخالفة. وإنما نسألكم هكذا سؤال، لأن هناك من تقلد سماحتكم وقد تقدمت للزواج من فتاة زواجاً منقطعاً دون إذن أبيها. فهل العقد صحيح مع الإثم، أم أنه باطل ولا حاجة لفسخه وهبته من قبل الرجل؟",
    "answer": "عدم الجواز، حكم وضعي. بمعنى عدم صحة العقد بدون إذن الولي."
  },
  {
    "id": 2691,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز الزواج من البنت الصغيرة زواجاً دائماً، أو منقطعاً بموافقة ولي أمرها؟ وهل من شروط الزواج المنقطع البلوغ؟",
    "answer": "البلوغ ليس شرطاً في صحة الزواج."
  },
  {
    "id": 2692,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "هل يجوز زواج المتعة بالباكر من مذهب إسلامي غير المذهب الجعفري مع العلم أنها غير مؤمنة بهذا النوع من الزواج، وهي قد وهبت نفسها أصلاً بدون زواج؟",
    "answer": "إذا كان إذن الولي معتبراً في صحة عقد المتعة في مذهبها، فلايجوز بدون إذنه."
  },
  {
    "id": 2693,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "ما رأي سماحتكم في امرأة اشترطت في عقد زواجها أن تكون وكيلة عن زوجها في طلاق نفسها وقد تنجزت الشروط التي اشترطتها في العقد فأوقعت طلاقها بوكالتهاعن الزوج رجعياً ثم راجعها الزوج فرجعت إليه قبل انتهاء العدة في هذا الطلاق الرجعي، فهل يعتبر شرطها بوكالتها عن الزوج بالطلاق مازال قائماً لأنه لم يتحقق طلاق بعد الرجعة علماً أنه تقول أن شرطها في العقد أنه مطلق وليس مقيد برجعة، أو ما شاكل من مثل هذه الأمور؟",
    "answer": "إذا رجع الزوج إلى الزوجة في أثناء العدة فإن عمل بشروط المرأة ووافقها بإنجازها فليس للمرأة أن تطلق نفسها وكالة لعدم ثبوت الوكالة لها حينئذ وإن لم يعمل بشروطها فالوكالة لها ثابتة."
  },
  {
    "id": 2694,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "في مسألة اعتبار إذن الأب في زواج البكر الرشيدة، هل يشمل الحكم بنت الزنا بالنسبة إلى الزاني، فيعتبر إذنه في زواجها؟",
    "answer": "نعم، يشمل."
  },
  {
    "id": 2695,
    "category": "في مسائل النكاح",
    "question": "ما حكم رجل يريد الزواج من امرأة مطلقة، ولكن هذه المرأة كانت على علاقة غير شرعية بالرجل وهي على ذمة زوجها، علاقة جنسية، فهل يصح هذا الزواج، أو تحرم عليه كما هو مشهور شرعاً، علماً أن هذا الرجل نادم كل الندم، ويريد أن يصحح ما أقدم عليه من جرم وبما يحفظ كرامة المرأة وشرفها؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لا مانع من الزواج بالمرأة المطلقة بعد انقضاء عدتها وان كانت لها علاقة غير مشروعة بالرجل قبل طلاقها."
  },
  {
    "id": 2696,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "1 ـ امرأة فقدت زوجها فرفعت أمرها إلى الحاكم الشرعي فبعد اتخاذ كافة الإجراءات طلّقها الحاكم، فاعتدت ثم تزوجت برجل آخر، وبعد مدة جاء الزوج الأول فما حكم الزوجة؟",
    "answer": "هي زوجة للثاني."
  },
  {
    "id": 2697,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "2 ـ لي زوج فقد منذ سنة ونصف ولم يظهر له أي أثر يذكر، والظاهر أنه قتل وجثته ألقيت في النهر. الحكم الشرعي يقول عليّ الإنتظار 4 سنوات ثم أرفع أمري إلى الحاكم الشرعي الذي يطلقني بالولاية ثم أعتد عدة الأرملة. هل يجوز تقليص مدة الأربع سنوات؟",
    "answer": "مع احتمال حياة المفقود يجب الإنتظار والفحص عن حاله خلال مدة أربع سنوات، و أما إذا حصل لك العلم، أو اليقين بموته فحينئذ تعتدين عدة الوفاة من حين علمها، وبعد العدة انت حرة في اختيار الزوج لك."
  },
  {
    "id": 2698,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "3 ـ امرأة غاب عنها زوجها أو فقد، وبعد مضي أكثر من أربع سنوات على فقده تزوجت بدون الإستئذان من الحاكم الشرعي، وبدون طلاق شرعي، ثم حضر زوجها الأول، فهل يجب عليها فراق الثاني والعودة إلى الأول بعد الإعتداد من الثاني؟ ثم ماذا يكون حكمها لو كان زواجها الثاني بعد طلاق شرعي، لكن بدون الإذن من الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "إذا لم يكن طلاقها من الحاكم الشرعي، أو وكيله فهي زوجة الأول. وتعتد من الثاني عدة وطئ الشبهة ومحرمة عليه حرمة ابدية ولهذا يجب عليها الفراق من الثاني فوراً."
  },
  {
    "id": 2699,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل يجوز الزواج من الكتابية زواجاً منقطعاً علماً أنها منفصلة عن زواجها، وقد سئلت فقالت أنه لايوجد طلاق في المسيحية وأنهم يقومون بملء استمارة انفصال والتي تساوي الطلاق عندنا. وأن لها الحق في زوج جديد إن أرادت حيث إن الطلاق محرم في المسيحية، وأوجدوا البديل وهو الإنفصال؟",
    "answer": "لامانع منه إذا كان الإنفصال في دين المسيح طلاقاً."
  },
  {
    "id": 2700,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "شخص وكل زوجته في تطليق نفسها، فهل يجوز له الرجوع عن هذه الوكالة، وإذا جن، أو أغمي عليه، أو أصيب بأي عارض آخر أفقده أهليته، فهل تنتهي هذه الوكالة؟",
    "answer": "إذا كانت الوكالة للطلاق ضمن عقد النكاح كما هو المتعارف، أو أي عقد لازم لايجوز له الرجوع فيها. أما إذا لم تكن كذلك فيجوز له الرجوع فيها والمعروف بطلان النكاح بالجنون وفيه اشكال بل منع."
  },
  {
    "id": 2701,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "تعرفت على امرأة مسيحية عن طريق الماسنجر منفصلة عن زوجها، حيث لايوجد طلاق عندهم، وكنت أظن أن الإنفصال يعني طلاق فأجريت عقد زواج المتعة معها، وبعد أن علمت أن الإنفصال لايعني الطلاق اعتبرت العقد السابق باطلاً، وأرسلت استفتاءً لأحد العلماء، فقال أن بإمكاني الزواج منها إذا أسلمت وفعلاً قامت المرأة بنطق الشهادتين وسمعتها قالتهما وانتظرت مدة عدة الطلاق تقريباً ثلاثة أشهر، و أجريت الصيغة وبعد إجراء الصيغة أصبح عندي شك هل فعلاً أكملت ثلاثة أشهر بعد الإسلام، أم لا؟ فقمت بتجديد العقد مرة أخرى بعد إطمئناني بمرور المدة الكافية. ما حكم علاقتي معها علماً أني لم أدخل بها، فقط نتكلم كزوجين؟",
    "answer": "إذا كان الإنفصال المفروض في السؤال طلاقاً في دين المسيح كفى ذلك، وحينئذ جاز لك الزواج منها. وإن لم يكن طلاقاً، ولكنها أسلمت، فإذا أسلمت انفصلت عن الزوج الأول. فإذا عقدت عليها وكنت ملتفتاً إلى أن العقد في أثناء العدة باطل وكنت مطمئناً بانتهاء العدة، وبعد العقد حدث شك في انتهاء العدة فلا أثر لهذا الشك، فزواجك صحيح."
  },
  {
    "id": 2702,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2703,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2704,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "شخص يعاني العنن قام بعملية جراحية وضع له آلة داخل القضيب بحيث تجعله منتصباً مما يمكنه من الدخول، فتزوج ودخل بزوجته، هل يثبت لها حق الفسخ باعتبار العنن؟ وعلى فرض عدم الفسخ، هل الدخول بزوجته يعتبر دخولاً وإثارة لها بغير بدن الزوج في حالته هذه؟",
    "answer": "نعم، يثبت لها خيار الفسخ. ولايعتبر دخوله بها إثارة للزوجة بغير بدن الزوج كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2705,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لو قال الزوج لزوجته أثناء العدة الرجعية، إنني أريد الرجوع، قاصداً بذلك الرجوع. فهل ترجع، أم لابد من التعبير بصيغة الماضي مثل أرجعتك وما شابه؟",
    "answer": "الظاهر عدم الكفاية فانه اخبار عن ارادة الرجوع."
  },
  {
    "id": 2706,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة بعد الولادة وفي مدة الرضاعة ينقطع الحيض عنها مدة تسعة أشهر ــ وقد تصل سنة ــ وأراد زوجها أن يطلّقها، فكيف يكون الطلاق، وهي لاتحيض في طول هذه المدة، والطلاق لايقع إلا بعد طهر لم يواقعها فيه؟",
    "answer": "إذا مضت ثلاثة أشهر من مجامعتها في هذا الطهر، يصح طلاقها بعد ذلك، وكذلك الحال في المرأة المسترابة، وهي التي تكون في سن من تحيض ولاتحيض لخلقه، أو عارض كعملية، أو ما شابه ذلك."
  },
  {
    "id": 2707,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إذا طلق العامي زوجته الشيعية، وهي في حالة الحيض صح على مذهبه، لكنه لو استبصر في أثناء عدتها. هل يحكم ببطلان الطلاق من رأس أم تحسب عليه طلقة واحدة؟",
    "answer": "لايحكم ببطلان الطلاق."
  },
  {
    "id": 2708,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة سجن زوجها لسنوات (10 ــ 15) سنة وتريد الطلاق منه. 1 ــ هل تستطيع أن تطلق نفسها، وكيف؟ 2 ــ  هل عليها عدة؟",
    "answer": "إذا كان الزوج باذلاً للنفقة عليها هو، أو من يوكله في ذلك لم يمكن طلاقها منه إلا أن يطلق هو. ومع امتناعه عن بذل النفقه، أو عدم قدرته عليها وهو في السجن يمكنها، أن ترفع أمرها إلى أحد وكلائنا فيأمره بالإنفاق، أو التطليق. فان امتنع فبأمره بالطلاق فان امتنع عنه ايضاً طلقها الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 2709,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إني متزوج، ولدي ثلاث أطفال وقد ابتليت بزوجة مولعة بالمسلسلات التركية والخليجية ودائماً أنصحها وأوبخها وفي بعض الأحيان تحدث مشاكل بيننا بسبب هذا الموضوع ولفترة أشهر علماً أنها تصلي وملتزمة دينياً لكنها لاتتورع في متابعة هذه المسلسلات وإني أفكر في الإنفصال، لأني استخدمت جميع الأساليب لاجدوى، ماذا أفعل أنا في حيرة من أمري؟",
    "answer": "الزوجة حرة في تصرفاتها مالم تنافي حقوقك.  نعم، إذا كانت المسلسلات مثيرة للشهوة والريبة، فيحرم النظر إليها."
  },
  {
    "id": 2710,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هجرني زوجي منذ أكثر من سنتين وذهب إلى جهة مجهولة، وقد حصلت مؤخراً على قرار من المحكمة الشرعية في بغداد على الطلاق الهجري منه. أرجو توجيهي عن الإجراءات التي أقوم بها بعد ذلك، وهل أنا ملزمة بالعدة في حالة كهذه؟",
    "answer": "لايعد هذا الطلاق شرعياً، إلا إذا طلقت من الحاكم الشرعي. فعليك في مفروض السؤال برفع أمرك إلى أحد وكلاء المراجع ليتأكد من توفر شرائط التطليق ثم يطلقك نيابة عن الحاكم الشرعي. وعندها تكونين مطلقة، وتعتدين بالعدة الواجبة. ومن دون ذلك فأنت باقية على ذمة زوجك، وإن طلقك القاضي المدني."
  },
  {
    "id": 2711,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "أقامت امرأة دعوى على والدها أمام المحاكم الشرعية بطلب تصحيح عقد زواجها، وذلك أنها تزوجت من دون أذن وليها، وهي بكر وبالغة ورشيدة، والحال أن هذه المرأة تقدم إليها أكثر من أربعة رجال وكلهم أكفاء إلا أن والدها يمانع من تزويجها من دون أي سبب مشروع، فهل يصح تصحيح زواجها السابق إذا ثبت للحاكم الشرعي عضل الأب لها، بمعنى أنه هل حكم الحاكم الشرعي بعد ثبوت العضل يصحح الزواج السابق الذي وقع من دون إذن الولي و هو الأب، وهل أن الحكم بالعضل ورفع ولاية الأب في هذا الشأن يتوقف على حكم الحاكم الشرعي، أو يصح زواج المرأة إذا ثبت عضل وليها لها ولايحتاج ذلك إلى حكم الحاكم الشرعي برفع وتقييد ولايته عليها في شأن الزواج بها، أو يحكم ببطلان الزواج، أو يحكم بصحة العقد لكون المرأة بالغة رشيدة وهي مالكة لأمرها؟",
    "answer": "إذا منعها من التزويج بالكفوء، مطلقاً يسقط إعتبار إذنه. وأما إذا منعها من التزويج بكفوء معين مع وجود كفوء آخر، فلم يسقط إعتبار إذنه، وعلى فرض سقوط إعتبار إذنه، فالزواج المذكور صحيح، ولاحاجة للرجوع الى الحاكم الشرعي وليس للحاكم الشرعي اسقاط ولاية الاب او الجد من قبل الاب نعم اذا رضى الاب بالعقد واجازه بعد ايقاعه صح العقد."
  },
  {
    "id": 2712,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة طلقها زوجها وأخبرها بأنه قد طلقها، وبعد إنتهاء العدة تزوجت من أرمل أختها. وبعد فترة أخبرها زوجها الأول بأنه لم يطلقها، وان أخباره لها بالطلاق مجرد مزاح، فما هو الحكم الشرعي، هل يؤخذ كلام زوجها الأول الذي أخبرها مسبقاً بالطلاق، أو أنها تبقى على ذمة زوجها الثاني؟",
    "answer": "يتعين الأخذ بالكلام الأول لزوجها مالم يقم حجة على خلافه، وتبقى على ذمة زوجها الثاني."
  },
  {
    "id": 2713,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة متزوجة حصل نزاع مع زوجها وتم الجلوس معها تارة بوجود أهل الزوجين ولم تقبل النصيحة لحل الموضوع، وتارة في محكمة شيعة ولم تبرهن على دعواها حتى أحيلت إلى محكمة العامة ومع عدة جلسات قرر قاضي العامة التفريق بين الزوجين، ولم يقبل الزوج بذلك فأصدر القاضي وثيقة الطلاق وترك الزوج المهر عنده ولم يستلمه، وبعدها فوجىء الزوج بأنها قد تزوجت بناء على رأي لأحد طلبة العلم كتب لهم (الذي أعلم به من يراه من قضاة المسلمين وولاة أمرهم أنه ثبت لدي طلاق الرجل لزوجته ثبوتاً شرعياً فلا عدة عليها ولانفقة لها لأنها غير مدخول بها، ولا تحل له إلا بعقد ومهر جديدين). والسؤال، أن الزوج لم تصدر منه وكالة لأحد في تطليق زوجته، فهل ما وقع من طلاق من العامة بالجبر والإكراه طلاقاً صحيحاً، وهل تصرف أحد طلبة العلم يعد مصححاً لهذا الطلاق بحيث أصبحت بائنة منه ولها أن تتزوج. وفي فرض عدم الصحة هل حرمت على الزوج الجديد، لأنه عقد بذات بعل في فرض الدخول بها، أو عدمه، وهل هناك فرق بين كونها عالماً أو غيره أفتونا مأجورين؟",
    "answer": "طلاق المحكمة حيث إنه لايكون واجداُ للشروط منها، حضور شاهدين عدلين في مجلس الطلاق، فهو باطل. وأما عقد الرجل الثاني فهو باطل، وحينئذ فإن كان جاهلاً بأنها ذات بعل ولم يدخل بها فلا تحرم عليه مؤبداً، وإلا ّ حرمت ؤعليه مؤبداً، وأما إذا دخل بها فقد حرمت عليه مؤبداً وإن كان جاهلاً."
  },
  {
    "id": 2714,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "1 ـ هل يجوز طلاق الحاكم للزوجة في صورة اعسار زوجها؟ وهل يفصل بين موارد الإعسار؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا لم تصبر الزوجة على هذه الحالة فلها أن تطالب زوجها بالنفقة، أو الطلاق. فلو امتنع الزوج عن الطلاق ولم يقدر على النفقة، أو لم ينفق فالحاكم الشرعي، أو وكيله يطلقها بعد امتناعه عنهما. أو أن الزوجة ترفع أمرها إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله. فالحاكم الشرعي، أو وكيله يتصدى لذلك بأن يطالب الزوج بالطلاق، فإن امتنع عن الطلاق مع عدم قدرته على النفقة، فالحاكم الشرعي، أو وكيله يطلقها."
  },
  {
    "id": 2715,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "2 ـ  هل يجوز طلاق الحاكم لها في صورة إساءة عشرتها من إهانة، أو ضرب فيما لو تعهد بتصحيح سلوكه؟ وما هو الحال فيما لو اطمأن الحاكم بعدم صدق تعهده؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ترفع المرأة قضيتها إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله فيطالب الحاكم الشرعي، أو وكيله زوجها أن يعاشر معها معاشرة مألوفة بدون إيذاء وإساءة وضرب وهتك، فإن قبل فهو، وإلا فيطالب منه الطلاق، فإن امتنع عن الطلاق ايضاً طلقها. وأما لو تعهد بتصحيح سلوكه معها فلابد من الإنتظار والمراقبة، فإذا انقض عهده فيطالبه الحاكم الشرعي بالسلوك الصحيح، فإن لم يقبل يطالبه بالطلاق، فإن امتنع عنه أيضاً طلقها."
  },
  {
    "id": 2716,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "3 ـ لو سافر عنها زوجها زمناً فصارت كالمعلقة، فهل يجوز طلاقها لوكان ينفق عليها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها في مفروض السؤال ولكن للمرأة ان ترفع قضيتها الى الحاكم الشرعي او وكيله حتى يطلب من زوجها المجيئ الى بلده ويعاشر مع زوجته او يطلب زوجته يضاف فان قبل فهو والا فيطلب منه الطلاق فان امتنع عن الطلاق ايضاً طلقها الحاكم الشرعي او وكيله."
  },
  {
    "id": 2717,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "4 ـ لو هجرها في الفراش والوطيء لعجز طاريء، أو إضراراً ففي أي صورة يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها في كلتا الصورتين إذا أنفق عليها."
  },
  {
    "id": 2718,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "5 ـ هل الإيذاء الفظيع لمرة واحدة كحرقها، أو رمي مادة أسيد عليها، أو التلذذ بإيلامها يكفي في جواز طلاقها ولوتعهد بتصحيح الوضع؟",
    "answer": "لايكفي في جواز طلاقها."
  },
  {
    "id": 2719,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "6 ـ لو ترك الإنفاق لسنوات ثم عاد للإنفاق، وطالبت الزوجة بالطلاق لتركه النفقة السابقة،فهل يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لها حق المطالبة بنفقتها في السنوات الماضية دون الطلاق."
  },
  {
    "id": 2720,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "7 ـ هل تجوزون القضاء والحكم بالعلم سيما مع تعذر الشهود العدول في زماننا على كثير من القضايا الأسرية الخاصة؟",
    "answer": "لانجوّز ذلك."
  },
  {
    "id": 2721,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "8 ـ لو كرهت الزوجة زوجها بحيث ثبت للحاكم الحرج في حياتها معه سواءٌ لسبب محق، أم غيره. فهل يجوز طلاقها؟",
    "answer": "لايجوز طلاقها."
  },
  {
    "id": 2722,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "9-هل تجيزون إجراء الطلاق في الموارد التي ترونها جائزة مع مراعاة الدقة والإحتياط اللازمين؟",
    "answer": "لابأس بشرط مراعاة شروط الطلاق في هذه الموارد على طبق ماورد في الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 2723,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "شخص زنى بامرأة ذات بعل، ولم يدخل زوجها بها فحملت من الزاني، فطلقها الزوج. فهل يجوز للزاني الزواج منها؟",
    "answer": "إن كان حملها من الزاني جاز له أن يتزوج بها بعد انتهاء عدة الطلاق وإن لم تضع حملها."
  },
  {
    "id": 2724,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل يجوز مطالبة الزوج المطلق طلاقاً رجعياً بقيمة إيجار دار سكن للمعتدة في بيت أهلها حال الطلاق؟",
    "answer": "نعم، لها حق مطالبة الزوج بذلك. إذا لم يهييْ لها داراً للسكن واضطرت إلى السكنى في دار أهلها."
  },
  {
    "id": 2725,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هناك شاب عرض نفسه على أهلي للتزوج مني، وتمت الموافقة بعد أخذ رأيي وكنت موافقة ثم جلست معه لأجل أن أراه، وتم العقد الشرعي بعد ذلك إلا إني الآن وبعد معرفته تماماً لا أراه الزوج المناسب لي، وطلبت منه مراراً وتكراراً الطلاق. علماً إني مستعدة أن أعطيه جميع الخسائر التي بذلها كالمهر وغيره إلا أنه يأبى أن يطلقني. فهل يعد هذا الزواج، زواج مكره لأني لا أريده؟ وإذا لم يكن زواج مكره فكيف أفسخ العقد منه لأني لا أستطيع العيش معه؟",
    "answer": "لايعد هذا الزواج، زواج مكره لأنك عند العقد كنت راضية به، وبعد العقد رأيتي أنه زوج غير مناسب، ولايوجد هناك مايوجب فسخ عقد الزواج، فعليك إما العيش معه، أو أن ترضيه بالطلاق بأي وسيلة ممكنة ومتاحة."
  },
  {
    "id": 2726,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لي أحد الإخوان منذ أكثر من 6 سنوات منفصل عن زوجته في إحدى الدول الغربية، وقد تمت عملية الطلاق الرسمية ولكن الطلاق الشرعي لم يتمّ لحدّ الآن، ال: 1 ـ هل يستطيع أن يتم الطلاق بحظور شاهدين من طرفه وان يجري صيغة الطلاق الشرعي علماً أنه لايستطيع أن يعرف إذا كانت في حالة طهر، أم لا لعدم وجود اتصال منذ تلك المدة؟",
    "answer": "نعم، يتم الطلاق بحضور شاهدين عدلين، ولايشترط للغائب علمه بكونها في حالة الطهر."
  },
  {
    "id": 2727,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "2 ـ كذلك ممكن أن يكتب ورقة الطلاق وبإمضاء الشاهدين للمستقبل؟",
    "answer": "لايكفي كتابة الطلاق، وإمضاء الشاهدين بل لابد من إيقاع الطلاق بالتلفظ بصيغته أمام شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2728,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "3 ــ وهل ممكن أن لايخبرها في الوقت الحاضر بالطلاق؟",
    "answer": "يجب عليه أن يخبرها بوقوع الطلاق حتى تعتد عدة الطلاق."
  },
  {
    "id": 2729,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل سماحة الشيخ يطلق بالولاية؟",
    "answer": "للحاكم الشرعي أن يطلق فيما إذا رفض الزوج الإنفاق على زوجته، وطلاقها معاً."
  },
  {
    "id": 2730,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل يجوز إعطاء رجل امرأته وكالة في طلاق نفسها منه؟",
    "answer": "يجوز للزوج أن يوكل زوجته في طلاق نفسها."
  },
  {
    "id": 2731,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "أحد الأشخاص من أهل السنة طلق زوجته ثلاث طلقات تخللها رجعتان على طريقتهم أي من دون حضور شاهدين عدلين، لو استبصرا وأرادا الرجوع إلى الزوجية، هل تبقى محتاجة إلى محلل، أم الإستبصار يكفي؟",
    "answer": "إذا استبصر جاز له زواجها بعد انتهاء العدة، وبدون محلل."
  },
  {
    "id": 2732,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "رجل في العدة الرجعية لزوجته داعبها وقبلها بشهوة إلى حد الإنزال من فوق حاجب من دون قصد الرجوع، أو مع قصد عدم الرجوع (وضع بينهما بطانية أو شرشف)، هل ترجع بذلك؟",
    "answer": "لايتحقق الرجوع بالمداعبة مع المطلقة مالم يقصد به الرجوع."
  },
  {
    "id": 2733,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "زوجي أصيب بعجز جنسي واتفقنا على الطلاق واقعني في الطهر ثم اعتددت بثلاث حيضات ثم تمتعت برجل آخر وبعد عدة المتعة رجعت إلى زوجي السابق وبعد كم سنة توفي زوجي، واعتددت بعدة الوفاة ثم تزوجت الرجل الذي تمتعني زواجاً دائماً، وبعد الزواج اكتشفت أن الطلاق من الزوج السابق لم يتم بسبب المواقعة، والآن زوجي طلقني ونريد حلاً لهذه المشكلة سألت بعض المراجع يقولون إذا لم تدخل الحشفة فالطلاق تمّ، وهذا الطلاق منذ مدة ست سنوات ولم أقدر أتذكر هل أدخل الحشفة كلها، أو أكثر، أو أقل، فما هو الحكم؟",
    "answer": "إذا واقعك زوجك في طهر الطلاق كما في مفروض السؤال، فالطلاق فيه باطل، ولابد أن تنفصلي عن زوجك، لأنك صرت محرمة أبدية عليه. وأما الأولاد من الزوج الثاني لو وجدوا فهم أولاد شبهة، وأولاد الشبهة أولاد حلال."
  },
  {
    "id": 2734,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل تقع الفضولية في الإيقاعات كالطلاق، فلو طلق شخص زوجة شخص أخر من دون توكيل منه، هل يكفي فيه رضا الزوج لاحقاً مع تمامية الشرائط الأخرى؟",
    "answer": "لايكفي."
  },
  {
    "id": 2735,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "ما حكم الزواج إذا كانت الزوجة متزوجة من قبل وكانت في قضية خلع من زوجها الأول وزنت مع الثاني علماً بأنه لم يكن هناك قذف لا من الزوج ولا من الزاني (الزوج الثاني) وكانت هي قضية الخلع في المحكمة ولم تكن تنام مع المخلوع مدة سته أشهر ولم يباشرها حتى الطلاق؟ فهل يجب عليها الإنفصال من الزوج الثاني أم يمكنها البقاء؟ أما إذا لم يكونا متأكدين بأنهما وقعا في الزنا في الوقت التي كانت متزوجة بالأول، أم بعد الطلاق، أم في العدة هل يتوجب عليهما الإنفصال، ام لا؟ علماً بأنهما الآن متزوجان منذ سبع سنوات ولم يكونا يعلمان بأن هناك أحكاماً لذلك. وهل هناك شيئاً يفعلانه للبقاء ويمكنه أن يحلل زواجهما كالتوبة مثلاً، أو الحج، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حيث إن الطلاق الخلعي كان في المحكمة كما في السؤال، وطلاق المحكمة بما أنه فاقد للشروط فهو باطل. فإذن تبقى المرأة في ذمة زوجها الأول، والعقد الثاني عليها باطل، ومع الدخول بها يوجب حرمتها عليه مؤبداً. فيجب عليه الإنفصال عنها فوراً."
  },
  {
    "id": 2736,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة مسلمة تزوجت برجل مسيحي، والحكم الشرعي أن النكاح باطل ويجب الإنفصال الفوري، فما حكم الأولاد، وهل يجب العدة؟ وهل يجوز أن يتزوجها المسلم قبل العدة؟",
    "answer": "يجب على المرأة العدة وإن كان زواجها في مفروض السؤال باطلاً. والأولاد، أولاد حلال إن كانت جاهلة بالتحريم."
  },
  {
    "id": 2737,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "تزوجت سيدة مطلقة زواجاً منقطعاً لمدة عشر سنوات وبعد انقضاء 3 شهور من زواجي منها، قالت أنها ترغب في إنهاء الزواج، وطلبت مني أن أهبها باقي المدة وألحت في ذلك. وبعد رفضي إحتجت بأن طليقها أرجعها، وهي لاتعلم بأنه أرجعها ولم يخبرها بأنه أرجعها إلا بعد مضي مدة طويلة من انتهاء العدة، حسب قولها، وهي لاتريد أن تخبره بأنها تزوجت وتريد الرجوع إلى زوجها، وبالفعل رجعت إلى طليقها بدون أن أهبها المدة، وهي لازالت على ذمتي، ولم نعرف رأي الطليق في هذا الموضوع لأنه بعيد عنا. فهل يعتبر زواجي منها باطل؟ أم هل يعتبر رجوعها إلى طليقها باطل؟",
    "answer": "زواجك منها بحسب الظاهر صحيح، مالم يثبت الزوج السابق أنه أرجعها أثناء العدة، وإلا فيكون زواجك منها باطلاً، ورجوعها لطليقها صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2738,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل يجوز طلاق الزوجة وهي حامل؟",
    "answer": "نعم، يجوز طلاقها وعدتها وضع حملها."
  },
  {
    "id": 2739,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لو تزوج شاب من امراة ذات بعل وهو لايعلم بأنها لاتزال في ذمة زوجها الأول، وكذلك هي أيضاً جاهله بأنها لاتزال على ذمة زوجها الأول، فهل تحرم عليه حرمة مؤبدة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا دخل بالمرأة، فهي تحرم عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2740,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "رجل طلق زوجته وبعد عدة أشهر تزوجت الزوجة المطلقة من رجل ثانٍ وفي الأثناء تبين بأن الطلاق غير صحيح لعدم إستيفاء شروطه، ولذا أمسكت الزوجة عدة جديدة بعد أن طلقها الزوج الأول. والسؤال، هل يمكن للزوج الثاني الذي تزوجها أثناء الطلاق غير الصحيح بأن يتزوجها من جديد، أو أنها حرمت عليه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، بما أن الشخص الثاني عقد على المرأة، وهي على ذمة زوجها، وقد دخل بها فتحرم عليه مؤبداً، وإن كان جاهلاً بالحكم، أو الموضوع."
  },
  {
    "id": 2741,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل تتعدى قاعدة الإلزام، أو الإقرار إلى غير المخالف كالكتابي في مسألتي الطلاق والإرث؟ فمثلاً لو طلق الكتابي زوجته الكتابية وبحسب شرعهم لا عدة لها، فيجوز للمسلم التزوج بها فوراً؟ ولوكان الزوج مسلماً وطلق زوجته الكتابية بعد الدخول، فهل يجوز لمسلم آخر أن يتزوجها فوراً، لأنه بحسب دينها الذي لاتزال عليه لاعدة عليها؟",
    "answer": "لو طلق الكتابي زوجته الكتابية، يجوز للمسلم أن يتزوجها (بعد الطلاق إذا لم تكن العدة معتبرة في دينها).  وأما لو كان الزوج مسلماً وطلق زوجته الكتابية بعد الدخول، فلايجوز لمسلم آخر أن يتزوجها قبل انقضاء العدة."
  },
  {
    "id": 2742,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لو أراق الرجل ماءه على فرج امرأته فانجذب إلى باطنه، فهل يعتبر كالدخول لجهة إيجابه العدة؟",
    "answer": "لايعتبر كالدخول في إيجاب العدة، وإن كانت العدة أحوط، وأولى."
  },
  {
    "id": 2743,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "تزوجت من امرأة بعد أن تجاوز عمرها 40 عاماً، و أنا عمري 32 عاماً، وهي باكر وتعمل مديرة مدرسة، وقد تمتعت بها لفترة من الزمن، وهي الآن تريد الإنفصال، فما هي عدتها الشرعية؟",
    "answer": "تزويجك بها إن كان بالعقد الدائم، فالإنفصال يحتاج إلى الطلاق، وعدتها عدة المطلقة المدخول بها، هي ثلاثة أقراء. وإن كان بالعقد المنقطع فعدتها بعد انقضاء المدة، أو هبتها حيضتان كاملتان، إن كانت مستقيمة الحيض، وإلا فعدتها خمسة وأربعون يوماً."
  },
  {
    "id": 2744,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إن بعض الرجال يفقد عقله فيصبح مجنوناً، فترفع زوجته أمرها إلينا، وتقول أخشى على نفسي منه، ثم أني لا استطيع بلا زوج، فنطلب الطلاق منه، فإن لم تحصل على الطلاق من قبلنا ترفع أمرها إلى المحكمة العامة، فتطلق بالمحكمة العامة بلا تأخير من قبلهم، ثم نحن نقع في المشكل، وهو أن المحكمة العامة تلزمنا بالتوقيع على الطلاق الذي من قبلهم، فما هو المخرج؟",
    "answer": "إذا صار الزوج مجنوناً ثبت للزوجة الخيار في فسخ عقد النكاح شريطة عدم وقوع الوطيء مع علم المرأة بالحال أي بجنون زوجها وإلا سقط خيارها. وفي هذه الحالة إذا كان للزوج المجنون أب، أو جد من قبل الأب. فالأظهر أن الولاية له مع الحاكم الشرعي، وإذا لم يكن له أب، أو جد من قبل الأب فالولاية للحاكم الشرعي. وحينئذ فإذا لم تستطع المرأة أن تعيش معه عادة،أو خافت منه على نفسها، فللحاكم الشرعي، أو وكيله أن يطلقها."
  },
  {
    "id": 2745,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "نحن بعض القضاة يأتينا بعض الأزواج قاصري الإدراك، وتطلب زوجته الطلاق منه فنسأله هل تريد زوجتك، يقول نعم، هل تطلقها، يقول نعم. وليس هو مجنوناً ولايعد من العقلاء بل هو بله، فتطلب الزوجة الطلاق منه، فإن لم تحصل على الطلاق من قبلنا ترفع أمرها إلى المحكمة العامة، فتطلق بالمحكمة العامة بلا تأخير. ثم نحن نقع في المشكل، وهو تلزمنا المحكمة العامة بالتوقيع على الطلاق الذي من قبلهم، فما هو المخرج؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا عرف الزوج معنى الطلاق، فهو ليس مجنوناً. وحينئذ فإذا رضي بالطلاق أخذت منه الوكالة فتطلق زوجته، وأما إذا كان مجنوناً فحكمه ما تقدم."
  },
  {
    "id": 2746,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لو أريد تلقيح امرأة متزوجة بماء زوجها ولقحت اشتباهاً بماء غير زوجها، هل هذا المورد مثل الوطيء بالشبهة فيجب العدة على هذه المرأة؟ وعلى فرض ثبوتها كم العدة؟",
    "answer": "العدة غير واجبـة في مفروض السؤال، وليس مثل الوطيء بالشبهـة، لأنه ليس وطياً."
  },
  {
    "id": 2747,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة تزوجت من رجل واشترطت عليه في عقد الزواج أن تطلق نفسها، لو ضربها وقبل بذلك لكن الصيغة كانت على النحو التالي : ((زوجتك نفسي على مهر وقدره كذا، على أن تكون عصمة الطلاق بيدي إذا ضربتني))، هل يثبت لها بذلك حق بالطلاق من باب الوكالة وأن لم يتلفظ بلفظ التوكيل؟",
    "answer": "الشرط في مفروض السؤال باطل، ولاتثبت به الوكالة على الطلاق. ولابد أن تقول المرأة في ضمن العقد : ((أنا وكيل من قبلك في طلاق نفسي، إذا ضربتني مثلاً))، فإذا قبل الزوج ثبتت لها الوكالة مشروطة بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 2748,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "زوجة أحد الأشخاص قالت لزوجها : أسامحك بمهري إذا طلقتني، فطلقها. ثم قام وأرجعها في العدة. فلو طلقها ثانية، هل يحق لها المطالبة بالمهر على أساس أن مسامحتها له به كانت مشروطة بالطلاق، أم أن المسامحة وقعت ولا حق لها؟",
    "answer": "إن كان البذل مع كراهة الزوجة للزوج، فالطلاق خلعي وليس له حق الرجوع، وأما لوكان بذلها المهر بدون كراهتها إياه، فالطلاق رجعي، فإذا رجع فلها حق مطالبة المهر."
  },
  {
    "id": 2749,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة طلقها زوجها قانوناً، ونتيجة اختلافات بينهما علقها شرعاً ولم يطلقها، وبعد حوارات عديدة اتصلت به هاتفياً، و اثناء الحديث كانت تقول له لماذا لاتطلقني وقد وهبتك كل حقوقي الشرعية ومنها المهر. قال لها بأنني قد طلقتك من فترة طويلة فأنت مطلقة، وكان يوجد شاهد على هذه المحادثة حيث سمع الزوج يقول ذلك، لأنها كانت واضعة الهاتف على وضع (السبيكر)، وقد اخذت المرأة بقول زوجها، وبعد مدة تزوجت برجل آخر. فما حكم طلاقها من الأول، فهل هو طلاق نافذ؟ وما هو حكم زواجها من الرجل الآخر؟",
    "answer": "لو حصل للمرأة إطمئنان بالطلاق من قبل الرجل وكان الطلاق واجداً للشروط كفى، وحينئذ فزواجها من الرجل الآخر صحيح."
  },
  {
    "id": 2750,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل تطلق الزوجة شرعاً مع مرور الزمن إذا تم الفراق بينها وبين زوجها لسنوات عدة، أم أنه لابد من تطليقها أمام الحاكم الشرعي ليكون الطلاق شرعياً وفقاً للفقه  الإسلامي الجعفري؟",
    "answer": "لاتطلق الزوجة بالفراق بينها وبين زوجها لسنوات عدة، وإنما تطلق بالطلاق الشرعي وبحضور شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2751,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة لديها وكالة بطلاق نفسها طلاقاً خلعياً، فهي الزوجة الباذلة للفداء وهي الوكيل بالطلاق فقامت بإنشاء صيغة البذل عن نفسها. ثم قامت بإنشاء صيغة الطلاق عن الزوج بالوكالة  ((فلانة زوجة موكلي فلان طالق على ما بذلت)، الإشكال هنا أنها ذكرت حرف التاء في كلمة (بذلت) في صيغة الطلاق عن الزوج مرفوعاً (تاء الفاعل) العائد على الوكيل، والمفروض أن تذكره ساكناً بـ(تاء التأنيث) العائد على الزوجة، فهل هذا الإشكال في الصيغة يبطل الطلاق؟ علماً أن الوكيل هو نفسه الزوجة، فالباذل واحد؟",
    "answer": "الطلاق في مفروض السؤال، صحيح. إذا كان واجداً للشرائط، وأن يكون بحضور شاهدين عدلين."
  },
  {
    "id": 2752,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إذا طلق الزوج قبل الدخول طلاقاً لكراهة الزوجة وبذلها، فهل يصح الرجوع من الزوجة بالبذل كما في غيره مع أن هذا الطلاق لاينقلب رجعياً لكونه قبل الدخول؟",
    "answer": "ليس للزوجة حق الرجوع في البذل في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2753,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "أغلب الطلاقات في المجتمع تكون لزعل من المرأة فيحاول الرجل حل الأمور فيفشل وعندها يوافق المرأة على طلبها بالطلاق ولكنه سوف يفرض عليهم أن تعيد المرأة كل الحاجيات التي جلبها لبيت الزوجية وحتى الذهب وكذلك تتنازل عن المؤجل (أي برد أي شيء أعطاه الزوج لها)، بدعوى أن المرأة هي التي لاتريد العيش مع الرجل. الإشكال أن هذه الصورة للطلاق تشير لكونه خلعياً ولكن نرى أنه يقع بصيغة (فلانه طالق من قبل الزوج فقط)، فما حكم صحة هذا الطلاق؟",
    "answer": "الطلاق الخلعي منوط بتوفر شروط : 1 ـ الفدية. 2 ـ كراهة الزوجة للزوج. 3 ـ عدم كراهة الزوج. 4 ـ حضور شاهدين عدلين حال إيقاع الطلاق. 5 ـ عدم تعليقه على شرط مشكوك الحصول. وعند توفر هذه الشروط لا فرق بين صيغتي الطلاق والخلع فيصح للزوج أن يقول : ((أنت طالق على كذا، أو فلانة طالق على كذا، فيقع صحيحاً خلعياً. وإن كان الأحوط في الصيغة الثانية إضافة أنت طالق، أو هي طالق."
  },
  {
    "id": 2754,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل أ ن أصالة العدالة مجرى للحكم بصحة طلاق امرأة حضر لطلاقها شاهدان لاتعرف عن فسقهم وعدالتهم شيء، فهما مجهولي الحال لديها؟ علماً أن الزوج غير متفقه وغير ملتفت لمثل هذا الشيء؟",
    "answer": "إذا كان المطلق معتقداً بعدالة الشاهدين، وكذلك الزوج فالطلاق صحيح، وإن كانا مجهولي الحال عند غيرهما."
  },
  {
    "id": 2755,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة أعطت وكالة لشخص لتزويجها من شخص آخر من دون أن تراه فلما تم العقد ودخل عليها الزوج ظهر بأنه كبير السن وعنده أطفال فرفضت هذه الصفات به وطلبت الإنفصال وعدم العيش معه ولم تمكنه من نفسها. استمر هذا الحال بينهم مما دفع الزوج إلى هجرها لسنتين وبعدها طلبت منه الناس أن يخلي سبيلها ولايتركها هكذا بأن يأخذ الأغراض التي اشتراها لبيت الزوجية ولها ويطلقها فرفض أخذها وطلب عوضاً مبلغ مليونين دينار قيمة ما خسره من مهر وما دفعه لإيجار بيت الزوجية، علماً أن هذا المبلغ أزيد من المهر. فتم الإتفاق بينهم وطلق زوجته. والإشكال هنا أن صيغة الطلاق تمت بصورة الطلاق العادي (فلانة طالق)، ولم تتم بصيغة الطلاق الخلعي (بذل من الزوجة وطلاق من الزوج). فهل هذا الطلاق كاف وصحيح، أم يجب إعادته بصيغة طلاق الخلع؟",
    "answer": "إن الخلع يقع بكل من صيغتي الطلاق والخلع، فلو قال الزوج : ((أنت طالق على كذا))، صح الطلاق. وأما لو أجرى صيغة الطلاق هكذا : أنت طالق مبنياً على البذل  صح."
  },
  {
    "id": 2756,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة طلقت وعندما أريد تسليم أثاثها لها ادعت أن بعض الحاجيات لاتعود لها، وأنها مستبدل بينما هي بالحقيقة تعود لها، فما حكم هذه الحاجيات؟",
    "answer": "إذا أقرت بعدم عودها إليها يؤخذ بإقرارها، وأما إذا قالت أنها مستبدلة فلابد من إرضائها."
  },
  {
    "id": 2757,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "نسمع في دعاوي الطلاق قولاً : أبغض الحلال عند الله الطلاق وإني أسأل كيف يحلل الله شيئاً ثم يبغضه؟",
    "answer": "الطلاق مبغوض إذا كان بلا مبرر، أو كان غرضه إيذاء المرأة، أو كان بمجرد ميل نفساني."
  },
  {
    "id": 2758,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة طلقت من زوجها الأول وأنهت عدتها منه وهي متأكدة من صحة طلاقها هذا فتزوجت من شخص آخر ودخل بها، وهو أيضاً لايشك في صحة الطلاق، ثم تبين أن طلاقها من الزوج الأول غير صحيح. فهل تحرم المرأة على زوجها الثاني، أم هنالك سبيل لعلاج الأمر؟",
    "answer": "نعم، تحرم المرأة في مفروض السؤال، على الرجل الثاني حرمة مؤبدة ولا سبيل لعلاج هذه المشكلة، وعلى الثاني أن ينفصل عنها فوراً. وأما أولاده منها أولاد حلال، ولكن عليهما أن يتأكدا من بطلان الطلاق وسببه."
  },
  {
    "id": 2759,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "هل تمضون حكم القاضي في الطلاق سيما إنني لم أطلق في الواقع طلاقاً شرعياً جامعاً لصحة شرائط الطلاق. وهل يحق لها (زوجتي) الزواج من غيري على اعتبار أنها حصلت على قرار بصحة الطلاق من المحاكم الرسمية، وإن فعلت فما حكم هذا الزواج؟",
    "answer": "لا أثر لحكم المحكمة في مفروض السؤال، فإذا كان الطلاق باطلاً فلايجوز لزوجتك الزواج."
  },
  {
    "id": 2760,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة من أهل الكتاب أسلمت وبعد إسلامها تزوجت من مسلم ثم ارتدت. فهل تستحق المهر مطلقاً قبل الدخول، أو بعد الدخول؟",
    "answer": "إذا حصل ارتدادها قبل الدخول انفسخ العقد ولا مهر لها. وأما إذا حصل بعد الدخول فلها المهر كاملاً."
  },
  {
    "id": 2761,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "في بعض الأحيان يعقد مجلس يكون الحضور فيه بأجمعهم من أهل العلم، فيجري أحد المعممين (الموكل من الزوج) صيغة الطلاق بحضور الطلاب، فيقوم بعض الطلبة بوضع أصابعهم في آذانهم، وفي بعض الأحيان يكون المجلس مختلط فيه من أهل العلم وغيرهم. سواء أكان هذا الفعل فيه إساءة، أو لا. فما هو حكم هذا الفعل بالتفصيل؟",
    "answer": "لامانع من إجراء صيغة الطلاق في مثل هذا المجلس حيث يوجد فيه عدول يسمعون صيغة الطلاق."
  },
  {
    "id": 2762,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "زوج طلق خلعياً زوجته بصورة غير شرعية معتقداً بصحته (غير متفقه)، فقامت الزوجة بأخذ وكالة منه بطلاق نفسها طلاقاً آخر شرعياً، ولكن قد مر حوالي خمسة أشهر على تلك الوكالة من دون أن تطلق نفسها لأسباب معينة، فهل تحتاج الآن إلى تجديد الوكالة إذا أرادت أن تطلق نفسها بعد تلك الفترة، علماً أن الزوج لايعتقد أنها زوجته الآن بل يعتقد أنها طليقته وأن الأمور قد حسمت بينهم؟",
    "answer": "لاتحتاج إلى تجديد الوكالة، إلاّ إذا عزلها عنها."
  },
  {
    "id": 2763,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "كنت غاضباً فقلت لزوجتي في الهاتف أنت طالق ثلاثاً، بقصد التخويف، ما حكم الشرع في ذلك؟",
    "answer": "لايترتب عليه أثر شرعي."
  },
  {
    "id": 2764,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "ما حكم من يمتنع عن دفع نفقة الزوجة المطلقة؟  وما حكم من يمتنع عن دفع نفقة الطفل الذي طلقت والدته؟",
    "answer": "نفقة الزوجة المطلقة إذا كان الطلاق رجعياً تجب في إيام العدة، وإذا كان خلعياً فلاتجب، وكذلك نفقة الطفل واجب على والده، وإذا امتنع عن الإنفاق فعلى المرأة أن ترجع إلى حاكم الشرع."
  },
  {
    "id": 2765,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "رجل طلق زوجته عن طريق توكيل شخص بذلك وبعد أن جرى الطلاق مقابل البذل غير رأيه وادعى لاحقاً أنه طلقها طلاقاً رجعياً وليس خلعياً، ومع كراهة الزوجة وبذلها وإصرارها على الطلاق الخلعي على ضوء ما تقدم، أصر زوجها ثانية على عدم تطليقها بحجة أن الطلاق رجعي وليس خلعياً وساءت العلاقة بينهم كثيراً ودخلت إلى المحاكم وهددها زوجها المشار إليه بكشف أوراق مزورة لو عرف بها القضاء لألقاها في السجن مدة لاتقل عن عشرسنوات، ثم ذهب للقاضي ليشهد عليها بذلك (التزوير)، وبهذه الحالة من سوء العلاقة يصر على اخضاعها وإرجاعها له، وهي كارهة للرجوع مطلقاً وباذلة. ما قيمة ادعائه أنه طلقها رجعياً، وهل يحق له بشهادة الشهود أن تطلق منه خلعاً. ملاحظة : لها ستة أبناء وبنات ومضى على زواجهم عشرون سنة، وقضيتهم تسير في المحاكم منذ أكثر من سنة للتفريق بعد أن اعتدى عليها بالضرب في الشارع، و أمام الناس؟",
    "answer": "إذا كانت الزوجة كارهة ونافرة للزوج، وبذلت مالاً لزوجها مقابل أن يطلقها ويجعلها حرة، و مع تمامية باقي شروط الطلاق فهو خلعي، ولا أثر لدعوى الزوج بعد ذلك بأنه كان رجعياً."
  },
  {
    "id": 2766,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "طلب مني والد زوجتي الطلاق بداعي أن زوجتي مريضة، وهي بحاجة للعلاج ولم يقل رجعي، أو خلعي وأنا معتقد أنها سوف ترجع لي قال لي أنها مسامحتك في مهرها والصيغة هي التي قلتها أنت وكيلي في طلاق زوجتي، أنا جاهل ما هو خلعي ورجعي؟",
    "answer": "لايقع الطلاق خلعياً مالم تكن الزوجة كارهة للزوج لسبب راجع لذاته، أو تقصيره في حقوقها، ومنها النفقة وما عدا ذلك يقع الطلاق رجعياً، وإن كانت هي راغبة في ذلك الطلاق. ويجوز عند ئذ الرجوع بالزوجة في عدة طلاقها."
  },
  {
    "id": 2767,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "عند إجراء الطلاق بتوكيل من الزوج ادعى الزوج الدخول وانكرت الزوجة، قول من يقدم مع يمينه؟ ولو طلق الوكيل في هذه الحال، هل يقع صحيحاً؟",
    "answer": "يقدم قول الزوجة في مفروض السؤال، والطلاق من الوكيل يقع صحيحاً."
  },
  {
    "id": 2768,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إذا أسلمت المرأة غير المسلمة، وهي تحت رجل غير مسلم، فهل تنفصل عنه، أو تبقى تحت ولايته وهل يفرق بين أن تكون مضطرة للبقاء عنده، أو غير مضطرة؟",
    "answer": "نعم، يجب عليها أن تنفصل عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2769,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "امرأة طلقت، وهي في الحيض مع جهل الزوج والزوجة بعدم صحة الطلاق في حال الحيض وقد دخل بها زوجها واعتدت من هذا الزوج بناءاً على صحة هذا الطلاق باعتقادها وتزوجت رجلاً آخر ودخل بها، هل طلاقها صحيح؟ وما حكم زواجها من الثاني، وهل تحرم عليه مؤبداً؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تحرم على الرجل الثاني حرمة مؤبدة."
  },
  {
    "id": 2770,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "تزوجت من فتاة أجنبية زواجاً منقطعاً، ولكن بعد مدة ارتكبت هذه الفتاة الخيانة مع شخص آخر، فقمت وبحالة غضب بأخبارها أنت طالق.. ولكنها شعرت بندم شديد وتابت إلى الله وشهدت الشهادتين وتركت دينها وأصبحت مسلمة، وهي تؤدي صلواتها وصلح إسلامها.. وطلبت مني أن استمر معها كزوج.. فقمت بإعادة قراءة صيغة زواج المتعة عليها وأجابت بالموافقة ولكن دون أن أعطي لها مدة عدة.  الفتاة بحاجة شديدة لوجودي معها كوننا نعمل معاً في مكان واحد منعزل ولايوجد شخص معنا ومضطرين لطبيعة عملنا أن نتواجد لأكثر من عشر ساعات سوياً. وقد تعلمت مني الصلاة والإلتزام وتحتاج لي لتتعلم أكثر عن الإسلام. إن الفتاة بعد إسلامها تغيرت سلوكيتها كثيراً وأصبحت تشعر بالإطمئنان الكامل معي، وإنها تخشى أن أتركها فتضعف وتضيع مرة أخرى، ولكن الإشكال هو : هل أن إجراء صيغة الزواج منها مرة أخرى وعدم إعطائها فترة عدة (لا أعرف تحديداً كم هي) هل يعتبر باطلاً؟ هل إخبارها بأنها طالق بعد إكتشافها سابقاً بارتكابها الفاحشة مع شخص آخر لايعتبر طلاقاً كونه جاء بنوبة غضب؟ إنني بحاجة ماسة إلى جواب؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، طلاقك غير صحيح، إذ لاطلاق في العقد المنقطع.  وأما العقد الثاني، فإن كان بعد إنتهاء مدة العقد الأول فهو صحيح، وحيث لم تعين المدة فالعقد أصبح دائمياً، و إن كان قبل انتهاء مدة العقد الأول، فهو باطل. وعليك أن تعقد عليها ثانياً بعد انتهاء مدة العقد الأول."
  },
  {
    "id": 2771,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "لايخفى عليكم أن هناك نساءً كثيرات يدعين كراهيتهن لأزواجهن كراهية شديدة ــ حسب قولهن ــ وأن منهن من تصرح تصريحاً لا تلميحاً بأنها إذا لم تطلق فإنها ربما توطىء فراشها من لا يحب زوجها، وتقوم برفع دعوى شرعية بذلك أمام المحاكم الشرعية الجعفرية بمملكة البحرين، وقضاة هذه المحاكم ـ كما لايخفى عليكم ـ علماء من الشيعة، يرفعن الدعاوي بطلب الطلاق الخلعي وذلك على نحوين : 1 ــ  إما أن يكون الزوج قابلاً بالطلاق ولكنهما يختلفان في تحديد مقدار البذل. 2 ــ  أو أن يكون الزوج غير قابل بالطلاق، ولكن من مسار حياتهما وما يستقريه القاضي أن حياتهما غير ممكنة. ال: 1 ــ فيما ذكر في رقم (1) هل بإمكان القاضي الشرعي تحديد البذل بنفسه؟ أم لابد من تخويل من قبل الطرفين؟ وهل يقدر البذل وفق المهر فقط، أم أقل من المهر، أم أكثر منه؟ 2 ــ  فيما ذكر في رقم (2) هل بمقدور القاضي وبناءاً على ما استقراه أن يحكم بالطلاق الخلعي في هذه الحالة ويقدر البذل ناظراً لظروفهما. علماً بأنه في حال لم يحكم القاضي بالطلاق فإن المرأة ستكون معلقة لا هي زوجة، ولا هي مطلقة طيلة حياتها، وهذا مما يصرحن به النساء؟",
    "answer": "إذا كانت الزوجة كارهة للزوج من غير تقصيره في أداء حقوقها الواجبة عليه من النفقة وغيرها. ويعلم الزوج بهذه الكراهة من اختلاف سلوكها معه وآدابها اليومية وقولها له بأني لا أطيع لك ولا أقيم حدود الله فيك فلها أن تطلب الطلاق من الزوج خلعاً في مقابل ما تبذله للزوج من المال ولا يعتبر بالمال المبذول (الفدية) أن تكون بقدر المهر، بل يجوز أن تكون أكثر، أو أقل من المهر. 1 ـ  ليس بإمكان الحاكم الشرعي تحديد البذل بل تحديده راجع للزوجين. 2 ـ  طلاق الحاكم الشرعي إنما يصح فيما إذا كانت كراهة الزوجة ناشئة من تقصير الزوج في أداء حقوقها الواجبة عليه، فترجع أمرها إليه وبعدها يطلب الحاكم الشرعي من الزوج النفقة، أو الطلاق. فإذا امتنع الزوج عن كليهما طلقها الحاكم الشرعي إرغاماً لأنفه."
  },
  {
    "id": 2772,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "إني قد تزوجت امرأة قبل عام تقريباً وخلال الأشهر الأولى من الزواج والمعاشرة الزوجية، شعرت أنها غير طبيعية وبها خلل عصبي، وبعدها بدأت تظهر عوارض مرضها وهو : إضطراب شخصية الوسواس القهري (Obsessive Complusive Personality Disorder) والذي يؤدي آلاماً نفسية شديدة بالإضافة إلى حالة من التوتر والقلق والإنزعاج وتؤثر على حياة الإنسان المهنية والأسرية، كما أدى إلى نفور من الحياة الجنسية ويعيق المعاشرة الجنسية ويسبب الأذى الجسدي. ولذا امتنعت عن المعاشرة منذ ما يزيد عن الأشهر الستة الأخيرة، واقضي أغلب الوقت بعيداً عنها في سفر حتى أحمي نفسي من مرضها. وعند الإستفسار عن المرض لدى أهلها أخبروني أنها كانت مصابة بالمرض قبل زواجها، ولم يخبروني بذلك، فهل يعتبر هذا عيباً يؤدي إلى فسخ عقد الزواج وبطلانه؟",
    "answer": "المرض المذكور في مورد السؤال، ليس من العيوب الموجبة للفسخ."
  },
  {
    "id": 2773,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "في آخر العدة الرجعية قال لمطلقته : إعتبري نفسك راجعة قبل يوم كذا، مع نيته الإرجاع. هل ترجع بذلك أم  لابد من اللفظ الصريح في الإرجاع؟",
    "answer": "انه لا يكفي لانه نوى الارجاعفي اليوم كذا وحينئذ فان رع في يوم لذا فهو والا فلا."
  },
  {
    "id": 2774,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "رجل هجر زوجته ثلاثة أشهر وبعدها طلقها وحين الطلاق سالها، هل أنت على طهر أجابت حياءً بنعم، وهي كانت حائضاً ولم تعلم بأن الحائض لايصح طلاقها، وتزوجت برجل آخر بعد انتهاء العدة، فما حكم طلاقها وزوجها الثاني؟",
    "answer": "طلاق المرأة الحائض باطل، وعليه فالمرأة في مفروض السؤال ان كانت حائضاً واقعاً فطلاقها باطل ةالا فهو صحيح."
  },
  {
    "id": 2775,
    "category": "الطلاق والعدد والمفقود زوجها",
    "question": "1 ـ لو اجتمع الشهود في مجلس إقامة الشهادة على الزنا على شخص عند الحاكم الشرعي، وحصل تراخي عرفاً في شهادتهم، فهل يقدح ذلك في صحة الشهادات وبالتالي يحد الشهود للقذف، أم ماذا؟ 2 ـ هل يشترط اجتماع الشهود على الزنا في مجلس الشهادة، عند الحاكم دفعة، أم يكفي عدم تراخي شهاداتهم عرفاً لابحيث تتوالى وإن لم يكونوا كلهم موجودين دفعة؟",
    "answer": "المعتبر هو شهادة أربعة رجال عدول عن حس، ولايعتبر إجتماعهم في مجلس الشهادة، ولا يضرّ التراخي."
  },
  {
    "id": 2776,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "أخي تقدم لخطبة فتاة وقد عقد عليها وقدم لها حلقة ذهب للخطوبة ومهراً 25 ألف ريال وخمسة آلاف ريال بدل شروط وطلبات، وعند إقتراب موعد الزواج قدم لأهلها 15 ألف ريال للضيفة  ومصارف حفل الزواج، وقبل أسبوع من موعد الزواج توفي أخي. فما هو الحق الذي يسترجع للمرحوم من المذكور أعلاه علماً بأن أخي عاشر زوجته في أيام الخطوبة، وحملت منه وأنزل الجنين لكونه ميتاً في الشهر الأول من الحمل؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، للزوجه المهر كاملاً، وكذلك حلقة الذهب وغيرها. والزوجه ترث الربع من غير الأرض."
  },
  {
    "id": 2777,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "رجل وطأ بكراً شبهة فزالت بكارتها، هل يلزم بمهر المثل، أم لا. لأنه لاعقد بينهما وإنما شبهة فقط؟ وكذلك البكر المغتصبة بالنسبة إلى المغتصب؟",
    "answer": "إذا كان الوطء برضاها من دون شبهة فلامهر لها. وأما إن كان إغتصاباً، فعليه مهر أمثالها وكذلك اذا كان وطؤها شبهة."
  },
  {
    "id": 2778,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "ما هو الحدّ المستحب لمهر المرأة في الإسلام، وأيهما أفضل أن تهب المرأة مهرها لزوجها، أم تقبضه (و أيهما أفضل القيمة المعنوية أم المادية)؟",
    "answer": "المهر المستحب خمسمائة درهم فضة، كل عشرة دراهم تساوي خمسة مثاقيل صيرفية وربع، والمجموع يساوي  5 / 262 مثقال من الفضة المسكوكة. وهي مخيرة في القبض والإبراء."
  },
  {
    "id": 2779,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "لو افتض الزوج بكارة زوجته بإصبعه بدون رضاها، أو برضاها، هل يثبت لها تمام المهر بذلك؟",
    "answer": "لو أزال الزوج بكارة زوجته بدون رضاها بإصبعه، أو بغيرها، إستقر المهر عليه."
  },
  {
    "id": 2780,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "حكم استحقاق البكر مهر المثل لو افتضت من غير الزواج، هل هو حكم مطلق سواء أكان بإدخال الرجل ذكره، أم بإصبعه. وسواء أكان بالزنا، أم بوطء الشبهة ؟",
    "answer": "نعم، هو مطلّق إذا لم تكن المزني بها مطاوعة."
  },
  {
    "id": 2781,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "هل يصح أن يكون مهر المرأة ـ كلباً ـ مهما كان نوعه، بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "نعم، يصح إذا كان كان المهر كلباً للصيد، أو الماشية لا مطلقاً."
  },
  {
    "id": 2782,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "1 ـ إمرأة تزوجت بالمؤقت من رجل إلا أن الصيغة كان على الشكل التالي : ((زوجتك نفسي))، دون ذكر للمهر ولا للمدة، هل يبطل العقد، أم يقع دائماً؟ 2 ـ ولو ذكر المهر ولكن بعد أن وهبها المدة شكت في أن المدة ذكرت في العقد، أم لا؟ ما حكم العقد؟ وهل هبة المدة قرينة على ذكرها فتكون قد خرجت من زوجيته؟",
    "answer": "إذا نسي ذكر المدة في العقد، إنعقد دائماً وإن ترك ذكر المهر فيه فإن دخل بها تستحق مهر المثل، وإن شك في ذكر المدة لم تكف الهبة، بل لابد من ضم الطلاق إليها أيضاً."
  },
  {
    "id": 2783,
    "category": "​مسائل في المهر",
    "question": "شخص تزوج بكراً توفي والدها زواجاً منقطعاً من دون دخول، وكان المهر صلاة على محمد وأله مائة مرة لمدة شهر ونصف، فما حكم هذا العقد والمهر وإن لم يصح المهر دون العقد، فماذا يفعل وإن كان عليه مهر المثل، فكم هو لأنه لا نعرف له مثل لقلته عندنا، أو لتفاوته؟",
    "answer": "لا بأس بالعقد المذكور، وأنه صحيح بهذا المهر."
  },
  {
    "id": 2784,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "أحد الأشخاص عقد عقداً منقطعاً على فتاة باكر بدون دخول لمدة سنة وبعد شهر، أو أكثر تقدم للزواج إليها شخصٌ آخر فخطبها وتزوج منها ولم تستطع القول أنها متزوجة وفي ذمة زوج وإن كان منقطعاً لأن مصيرها القتل كما هو واضح في العرف العشائري ولم يقبل الزوج الأول بهبة المدة، ففي مفروض ال: 1 ـ هل يجب عليها الإبلاغ وإن تعرضت للقتل؟",
    "answer": "عليها أن تؤخر عقد الزواج الدائم إلى ما بعد انقضاء المدة."
  },
  {
    "id": 2785,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "2 ـ هل يجب على الزوج الأول أن يهبها المدة؟",
    "answer": "نعم، على الزوج الأول أن يهبها المدة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2786,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "3 ـ هل ينفع هبة المدة خلال زواجها الثاني؟",
    "answer": "نعم، تنفع إذا لم يدخل بها الأول دبراً أيضاً، وإن دخل بها ولو دبراً فعليها العدة حيضتان إذا كانت مستقيمة الحيض، وإلا فعليها العدة خمسة وأربعون يوماً، والإمتناع في هذه المدة من الدخول."
  },
  {
    "id": 2787,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "4 ـ ما هي الحلول المفروضة في الشرع المقدس؟",
    "answer": "على الزوج الأول أن يهب المدة بدون إخبار أحد."
  },
  {
    "id": 2788,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "5 ـ إذا كانت غير عالمة بحرمة ذلك، هل يجب على الزوج الأول إخبارها، أو إخبار زوجها؟",
    "answer": "لا بأس بإخبار الزوجة بذلك."
  },
  {
    "id": 2789,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "سؤالنا حول المتعة الزواج االمنقطع : 1 ـ هل يجوز التمتع بالكتابية؟",
    "answer": "نعم، يجوز التمتع بالكتابية."
  },
  {
    "id": 2790,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "2 ـ هل يجوز التمتع بالبوذية؟",
    "answer": "لايجوز التمتع بالبوذية على الأحوط."
  },
  {
    "id": 2791,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "3 ـ هل يجب علي أن أسأل المتمتع بها عن أي ديانه تدين بها أو لايجب؟",
    "answer": "نعم، يجب السؤال عن ديانتها."
  },
  {
    "id": 2792,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "4 ـ هل يجب أخذ الإذن من الزوجة المسلمة في حال كون المتمتع بها كتابية، أو غير كتابية؟",
    "answer": "لايجب أخذ الإذن منها إذا تزوج بالكتابية، إلا إذا كانت ذمية."
  },
  {
    "id": 2793,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "بنت بكر ذهبت بكارتها بغير الوطء فاعتقدت أنها صارت ثيباً فتزوجت متعة من دون إذن أبيها ودخل بها العاقد، فهل تصير بهذا الدخول ثيباً فعلاً، أم يبقى لها حكم البكر للشبهة عندها؟",
    "answer": "تصير ثيباً في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2794,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "هل يجوز إجراء عقد الزواج المنقطع عن طريق الإنترنيت (الجات والماسنجر) بحيث تكتب المرأة للرجل زوجتك نفسي على مهر كذا، ويكتب لها الرجل قبلت التزويج وإذا لم تستطيع المرأة، إستلام المهر يمكن أن تهبه للرجل ويكون العقد صحيحاً؟",
    "answer": "لايصح إجراء عقد الزواج بالكتابة."
  },
  {
    "id": 2795,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "من المعروف أن العقد المنقطع على البنت الباكر غير جائز، إلا بإذن الولي، هل هذا الحكم مطلقاً، أو أن البنت إذا خافت على نفسها الوقوع في الحرام، أو كان العمر قد فاتها على الزواج ولا أحد يتقدم لها، فهل يحق لها في هاتين الحالتين وفي غيرهما العقد بلا حاجة إلى إذن الولي؟",
    "answer": "لا يحق لها في هاتين الحالتين أيضاً، فعليها الصبر."
  },
  {
    "id": 2796,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "لو سافرت إلى أحد البلاد المسلمة وفي حال النوم طرق باب الدار وإذا بها بنت تريد زواجاً منقطعاً وكانت لدي رغبة بها. هل يجوز الزواج بها زواجاً منتقطعاً مع العلم أنها مسلمة ولكن ليست من هذه البلاد؟ أم أنها تعتبر مشهورة بالزنا؟  ماذا لوكانت تقوم بهذا العمل في كل ليلة مع شخص هل إذا علمت بذلك سأكتشف أنها مشهورة بالزنا؟ ربما تكون مشهورة في ذلك الفندق بهذا ولكن كيف لي أن أعلم؟ فهل أستطيع أن أتزوجها؟ أم لا أستطيع؟ وما هي الحالة التي أستطيع أن أقوم بها لأتزوجها؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا أدعت أنها خلية وغيرمتزوجة إذا لم تعلم أنها مشهورة بالزنا. وأما إذا علمت أنها في كل ليلة مع شخص، فهي مشهورة بالزنا.  فلايجوز التزويج بها، إلا بعد أظهارها التوبة."
  },
  {
    "id": 2797,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "هل يجوز الزواج من الفتاة البكر بدون الدخول وبدون إذن ولي أمرها؟",
    "answer": "لايجوز العقد المنقطع على البكر من دون موافقة الأب، أو الجد للأب حتى بشرط عدم الدخول على الأحوط. ويمكن الرجوع إلى فقيه آخر في المسألة الأعلم فالأعلم."
  },
  {
    "id": 2798,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "ما رأي سماحة المرجع في التمتع مع المخالفة؟",
    "answer": "لا بأس بالتمتع بالمرأة المخالفة، و إذا كانت بكراً اعتبر فيه إذن وليها."
  },
  {
    "id": 2799,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "هل منع سماحته التمتع بالباكر بدون إذن ولي أمرها مبني على الإحتياط، أم هو أمر فتوائي؟",
    "answer": "نعم،فتوى مع الدخول واحتياط مع شرط عدم الدخول."
  },
  {
    "id": 2800,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "هل يجوز لي الزواج المؤقت من امرأة مسلمة لأغراض عدم الوقوع في المعصية التي تصاحب مصادقتها لأغراض تعلم اللغة، وفهم طبيعة وثقافة المجتمع وربما هدايتها للدين الحق، علماً بأني متزوج ولم أجلب زوجتي إلى الخارج، وهل يشترط موافقتها؟ 2- وهل يجوز الزواج المنقطع من امرأة غير مسلمة بنفس الشروط أعلاه؟",
    "answer": "1- يجوز الزواج منها في مفروض السؤال، ولا تشترط موافقة الزوجة، وإذا كانت ثيباً، فلا يحتاج إلى إذن الولي.  2- ولا بأس بزواج المنقطع من المرأة المذكورة إذا كانت كتابية، وموافقة الزوجة ليست شرطاً له."
  },
  {
    "id": 2801,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "سماحة الشيخ (دام ظله) بعض الناس يستشكلون علينا، ويقولون هل كان الرسول (ص) والإمام علي (ع)، أو أهل البيت عليهم السلام يتزوجون زواج المتعة، ويقولون أنه حرام، نرجوا بيان ذلك؟",
    "answer": "يدل عليه قوله تعالى : (فما استمتعتم به منهنّ فآتوهنّ أجورهنّ فريضة... الخ)، سورة النساء، آية 24."
  },
  {
    "id": 2802,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "عقدت على فتاة باكر ورشيدة عقد منقطع بدون علم أحد، ووالدها متوفى ووالد والدها على قيد الحياة لكن هي حرة التصرف وليست مسؤولة منه وتصرف على نفسها ولم أدخل بها نهائياً فقط مداعبة وانتهت المدة، وذهب كل منا إلى حاله، فما حكم ما فعلت؟",
    "answer": "إذا كنت جاهلاً وغافلاً عن عدم جواز العقد عليها بدون إذن جدها من قبل الأب على الأحوط وجوباً بشرط عدم الدخول، فلا شيء عليك غير التوبة وكذلك لاشيء عليك اذا كانت الفتاة نختاره من قبل جدها واوكل امها بيدها."
  },
  {
    "id": 2803,
    "category": "النكاح المنقطع (المتعة)",
    "question": "من العادات المتبعة في بلدنا أن البنت لا ترى زوجها إلى أن يحتفل بعرسهما والإحتفال بالعرس يمكن أن يتأخر أكثر من سنة، نسأل هل الزوج عاص في ترك زوجته من حيث ما يتعلق بالزوجين كالنفقة والجماع؟",
    "answer": "لاتجب نفقة الزوجة في الزمان الفاصل بين العقد والزفاف، أما ترك وطىء الزوجة، فالظاهر أن هذا الحكم يختص بمن كانت زوجته حاضرة عنده."
  },
  {
    "id": 2804,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما حكم رضاعة الزوج من زوجته؟ هل تنشر الحرمة؟",
    "answer": "لا تنشر الحرمة إذا كان الزوج كبيراً."
  },
  {
    "id": 2805,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز الجمع بين الزوجتين في فراش واحد من أجل الجماع؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 2806,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوجة أن تثير زوجها عبر حركات مثيرة وعبر أن تلعب وتعبث بنفسها وبجسدها، من دون أن يمسها الزوج؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2807,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ماذا لو طلب منها ذلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 2808,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "وماذا لو أدى بذلك إلى الإنزال : أ ـ عند الزوجة. 2 ـ عند الزوج؟",
    "answer": "ينبغي على المؤمنين الإحتياط في ذلك."
  },
  {
    "id": 2809,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "لو تأثر الزوج بصوت زوجته ولو عبر الهاتف فاستمنى، هل هو من الاستمناء الحرام؟",
    "answer": "إذا كان نزول المني بمجرد سماع صوت زوجته فليس محرماً."
  },
  {
    "id": 2810,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز لأحد الزوجين تخيل الآخر بشكل جنسي؟ وماذا لو أدى هذا الخيال للإنزال؟",
    "answer": "نعم، يجوز لكل منهما التخيل الجنسي مع الآخر وإن أدى إلى الإنزال."
  },
  {
    "id": 2811,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "إذا كان الزوج مسافراً، وأمكن التواصل بالصوت والصورة مع الزوجة، هل تجوز إثارة الزوجه؟ وماذا لو أدت الإثارة إلى الإنزال عندها؟",
    "answer": "ظهر جوابه مما مر."
  },
  {
    "id": 2812,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "أنا امرأة خطف زوجي في بغداد عام 2006 أيام انتشار عصابات القاعدة في مدينة الدورة وبعد يومين اتصلو بي وطلبوا فدية مقدارها 10 آلاف دولار وقد سلمنا الفدية لهم ولم يطلقوا سراحه. بعدها بحثنا عنه في جميع المستشفيات ومراكز الإحتجاز لدى السلطات العراقية والأمريكية ولم نعثر على أي دليل، و أنا من خلال لقائي ومعرفتي بظروف الحادث وكذلك الذين خطفوا معه لم يظهر منه أي أحد على قيد الحياة وخصوصاً وأنا زوجته حيث تيقنت أنا والعائلة جميعاً ومنذ عام 2007 أن زوجي قد تم قتله على يد تلك العصابة ولكن لم ألزم عدة الوفاة لحد الآن. سؤالي هو : أ ـ هل يحق لي أن ألتزم بالعدة (عدة المتوفى عنها زوجها) الآن؟ ب ـ أنا أرغب بالزواج في الوقت الحاضر، فهل يحق لي؟",
    "answer": "نعم، إذا حصل لك اليأس من بقائه على الحياة، أو العلم والإطمئنان بموته، فعليك عدة الوفاة من حين حصول العلم بذلك. وهي أربعة أشهر وعشرة أيام. ولك الحق بالتزويج بعد العدة."
  },
  {
    "id": 2813,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "المرأة اليائس عندما يتوفى زوجها، هل عليها الحداد واجب، أم غير واجب؟",
    "answer": "نعم، عليها الحداد، بمعنى يجب عليها ترك التزويج بالغير مادامت في العدة، وترك ما هو زينة في العرف العام. وأما الحداد المتعارف بين الناس، فهو غير واجب."
  },
  {
    "id": 2814,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "صديق لي أراد الزواج من امرأة قد فقد زوجها منذ ثلاث سنوات ولم يعرف عنه شيء لهذا اليوم، وهي متيقنة في داخلها بأنه لن يرجع، فهل يجوز الزواج بها. و إن تزوجها ما حكم الزواج. علماً أنه قد تزوجها زواجاً منقطعاً وتركها لحين الإستفتاء عن الزواج، ما حكم الزواج السابق، وما حكم المرأة والرجل الآن؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إن كانت المرأة مطمئنة بموت زوجها تعتد من حين الإطمئنان بموته أربعة اشهر وعشرة أيام وبعد ذلك لها أن تتزوج وإن لم تكن مطمئنة بموته لإحتمال أنه ميت واحتمال أنه حي، فعليها أن تفحص عن زوجها أربع سنين فإن لم تجد ترجع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله لكي يطلقها، أو من الآن ترجع إلى أحد الوكلاء المراجع لكي يفحص عن زوجها إلى أربع سنين، فإذا لم يجده يطلقها وبعد الطلاق تعتد أربعة أشهر وعشرة أيام واما اذا تزوجت قبل الاطمئنان بموت زوجها او قبل الفحص فزواجها باطل فان دخل بها حرمت عليه مؤبدأً ولا فرق بي زواج الدائم او المنقطع."
  },
  {
    "id": 2815,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل لولي الصغير أن يهب مدة العقد المنقطع الذي أجراه لولده؟",
    "answer": "يجوز لولي الصغير إبراء المدة إذا كانت فيه مصلحة للصغير،أو لم تكن فيه مفسدة."
  },
  {
    "id": 2816,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "امرأة في عدة شخص وتريد الزواج من آخر قبل انتهاء عدتها فإذا نهيت عن ذلك فلم تنته، هل يجب على الزوج الأول، أو غيره إخباره بحالها؟",
    "answer": "نعم، يخبره بأنها في العدة، فلايجوز الزواج بها."
  },
  {
    "id": 2817,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل تقولون بكراهة إجراء عقد النكاح ليلتي الإثنين والأربعاء؟",
    "answer": "لم تثبت كراهة العقد في ليلتي الإثنين والأربعاء."
  },
  {
    "id": 2818,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما دلت عليه بعض الإخبار من نحوسة يوم الإثنين، أو الأربعاء، هل يشمل ليلتيهما، أي الليلة التي تسبق طلوع الفجر من كل منهما؟",
    "answer": "نحوسة اليوم لاتشمل الليلة السابقة."
  },
  {
    "id": 2819,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما رأي سماحتكم في الزواج المبكر؟",
    "answer": "الزواج المبكر أمر مرغوب فيه، وممدوح في الإسلام."
  },
  {
    "id": 2820,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز النظر إلى صورة خطيبتي مع علم أهلها (قبل العقد)؟",
    "answer": "المخطوبة مالم يتم العقد عليها فهي أجنبية، لايجوز النظر إليها من دون حجاب."
  },
  {
    "id": 2821,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل تصير البكر ثيباً بمجرد الدخول، أم بافتضاض البكارة؟",
    "answer": "تصير البكر شيباً بمجرد الدخول سواءأً أكان بالعقد، أم بالوطىء، أم بالزنا."
  },
  {
    "id": 2822,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل تجب نفقة الزوجة في الزمان الفاصل بين العقد والزفاف؟ وهل يجب عليها التمكين واستئذانه في الخروج من بيت أبيها، أو السفر ونحو ذلك؟",
    "answer": "لاتجب نفقة الزوجة في هذه المدة الفاصلة بين العقد والزفاف، كما أنه لايجب عليها التمكين واستئذانه في الخروج من بيت أبيها."
  },
  {
    "id": 2823,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "امرأة هجرها زوجها 45 يوماً في بيت أهلها وبعد مضي هذه المدة وهي في بيت أهلها طلقها طلاقاً شرعياً وبعد مضي شهرين من هذا الطلاق تزوجت بشخص آخر، فما هو حكم هذا الزواج؟ وهل تختلف الحالة فيما إذا كانا جاهلين بالحكم الشرعي حيث كانا متصورين مدة بقائها عند أهلها من ضمن عدة الطلاق وعلى هذا الأساس تم الزواج؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حيث إن الرجل كان جاهلاً بحكم المسألة إذا لم يدخل بالمرأة، فالعقد باطل. ولكن يجوز أن يتزوج بها بعد العدة، وأما إذا دخل بها فهي محرمة عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2824,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما هي العلة في حرمة الزوجة على زوجها إذا قامت أم الزوجة بإرضاع ولد الزوجة رضاعة شرعية؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الدليل على حرمة الزوجة على أبي المرتضع النص على أساس أنها تصبح من أولاد صاحب اللبن، ولايجوز لزوجها وهو أبو المرتضع أن ينكح في أولاد صاحب اللبن ولادة , أو رضاعاً."
  },
  {
    "id": 2825,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "حدثت حالة زواج متعة أثناء زيارة أحد الأشخاص إلى قم المقدسة وتم تحديد فترة الزواج والمهر، وتم العقد وأثناء فترة زواجه اكتشف أنها حامل وعندما سألها قالت أنه كانت متزوجة من غيره وأعدت العدة ولكنها لم تعلم بالحمل إلا أثناء زواجها به، فما الحكم بذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، عليه أن ينفصل عنها فوراً، لأنها محرمة عليه مؤبداً."
  },
  {
    "id": 2826,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما الحكم الشرعي إذا أراد شخص الزواج من أخت زوجته؟ علماً بأن زوجته على ذمته وعلى قيد الحياة؟ وإذا كان محباً لها وخوفاً من الوقوع في الخطأ؟ هل يجوز الجمع بين الأختين؟ أريد الحكم في هذه المسألة، وهل هي متفق عليها من جميع الفقهاء؟",
    "answer": "لايجوز الجمع بين الأختين بنص الكتاب المجيد."
  },
  {
    "id": 2827,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل التفخيذ والمداعبة بين شخصين (ذكرين) بدون إدخال تسبب حرمة تزوج أحدهما من أخت الآخر؟",
    "answer": "لاتوجب الحرمة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2828,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز ضرب المرأة حتى يحمر، أو يسود جلدها إذا كانت ناشزاً؟",
    "answer": "إذا نشزت المرأة قام الزوج بوعظها وهجرها في المضاجع، فإن رجعت إلى الطاعة فهو المطلوب، وإلاّ فله أن يقوم بضربها خفيفاً بما لايستلزم الكسر ولا الإدماء بل الاسوداد والاحمرار ايضاً."
  },
  {
    "id": 2829,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للمرأة المتزوجة الخروج من بيتها إلى الجامعة للدراسة من دون رضا زوجها؟  1 ـ في حالة أن زوجها لم يدخل عليها (لم ينكحها) حتى الآن والزوجين لم يسكنوا في بيت واحد حتى الآن؟ 2 ـ في حالة أن الزوجة لم تشترط إكمال دراستها في عقد الزواج؟ 3 ـ في حالة أن الزوجة لم تشترط إكمال دراستها في العقد ولكن الزوج قال : قبل الزواج بأنه سيحفظ حق الزوجة في التعليم والحصول على شهادة، وفي هذا المورد هل يحق للزوج تأجيل دراسة الزوجة وذلك للحفاظ على رابط الزواج ولكي يتحاشى الزوج الوقوع في المعصية؟ 4 ـ هل يجب على الزوجة السفر مع زوجها الذي يدرس في الخارج (دول الغرب) في حال أنه طلب منها ذلك خوفاً من الوقوع في المعصية، علماً أن ذلك سيسبب تأخر الزوجة في دراستها؟",
    "answer": "يجوز خروجها من بيتها بدون رضاه إذا كان منافياً لحق الزوج، بل مطلقاً على الأحوط واما قبل العقد فلا تكون زوجة له حتى يترتب عليها حقه واما بعد العقد والزواج فاذا لم تشترط الزوجة على زوجها اكمال دراستها اثناء العقد وفي ضمنه فللزوج ان يمنعها من دراستها اذا خاف عليها او كان منافياً لحظة والاّ فله ان يجيز في اكمال دراستها واما اذا وعدها بإكمال دراستها فينبغي له الوفاء بوعده."
  },
  {
    "id": 2830,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تظهر من صدرها، او ساعدها، أو أرجلها بشكل مغري إلى غير زوجها ممن لايحل عليها مثل الإخوان، أو الأب، أو العم، أو الخال، أو النساء الأخريات القريبات مثل الأخوات والخالات، أو الغريبات عنه؟",
    "answer": "يجوز للمرأة أن تظهر الأعضاء المذكورة في مورد السؤال، أمام محارمها بشرط أن لايكون موجباً لإثارة الشهوة، ويجب عليها أن تستر ما بين ركبتها وسرتها عن جميع المحارم، وإن لم يكن موجباً لإثارة الشهوة."
  },
  {
    "id": 2831,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوجة الرقص للزوج، أو الرقص في الإعراس، وهل يجوز الرقص مع الموسيقى؟",
    "answer": "يجوز للزوجة أن ترقص أمام زوجها بشرط أن لا تضم إليه الغناء، أو الموسيقى المناسبة لمجالس اللهو والطرب. وأما الرقص في ليلة العرس، فان كان مثيراً لسائر النساء فلا يجوز والجائز لهن في هذه الليلة التغني بشروط: أـ أن لاينضم إلى الغناء محرم آخر. كالضرب بالطبل، والتكلم بالباطل وعدم دخول الرجل عليهن. ب-أن لايسمع أصواتهن الرجال، بنحو يوجب إثارة الشهوة."
  },
  {
    "id": 2832,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للزوج الإمساك يد زوجته في الأماكن العامة مثل الأسواق والمجمعات التجارية، وهل يجوز للزوجة أن تكلم زوجها بدلع في هذه الأماكن؟",
    "answer": "إذا كان التصرف المذكور سبباً لهتكهما، فلايجوز. وأما إذا لم يكن كذلك فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 2833,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز للمرأة لبس العباية الملونة بحيث يكون بها بعض النقوش والرسومات؟",
    "answer": "إذا لم يكن لبسها موجباً لتوجه الناس إليها والاثارة، فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2834,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "شخص زوجته شتمته ومنذ ذلك الوقت وهو يكره معاشرتها وينام بعيداً عنه، ولايستطيع طلاقها لحاجة الأولاد لها ومضى على ذلك سنين، فهل يعد مأثوماً؟ وما العمل؟",
    "answer": "لايجوز ترك الزوجة من دون معاشرة زوجية لأكثر من أربعة أشهر، إلا إذا رضيت بذلك، لأن ذلك من حقوقها ولايجوز تركها معلقة، وعلى الزوج المعاشرة الزوجية بالمعروف،  قال تعالى : (وعاشروهن بالمعروف فإن كرهتموهن فعسى أن تكرهوا شيئاً، ويجعل الله فيه خيراً كثيراً)."
  },
  {
    "id": 2835,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "شخص تقدم لأحدى الأخوات المؤمنات لطلب يدها وطبعاً عن طريق أهله، حصلت الموافقة من الطرفين ولكن تبين لنا أن والد البنت غير ملتزم ويفعل المحرمات، وهو الآن محتار، حيث إن أهله رفضوا مصاهرة هذه العائلة، وهل في رفض الزواج ظلم لهذه البنت لما كان عليه والدها؟",
    "answer": "لايعد ترك التزويج بالبنت المذكورة ظلماً لها في نفسه، ولكن قد يكون هتكاً ومخلاً لشرف البنت وهن اظلم فلا يجوز . وأما عدم التزام أبيها لايرتيط بالبنت أصلاً كما أنه لا أثر لرفض أهله فان البنت اذا كانت عفيفة وعاقلة ومستقيمة فلا ينبغي ترك الزواج بها."
  },
  {
    "id": 2836,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يمكن لزوج أن يشرب لبن زوجته؟",
    "answer": "لامانع للزوج من شرب لبن زوجته."
  },
  {
    "id": 2837,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "ما حكم امرأة تمنع نفسها عن زوجها عندما يريد، وتحدد يوماً واحداً في الأسبوع، مما يسبب مشاكل كثيرة بينهم، حتى أصبح جدياً يفكر في طلاقها بعدما نفذت معها جميع الوسائل والأساليب؟",
    "answer": "يجب على الزوجة تمكين الزوج متى شاء او اراد من الإستمتاعات عدا الوطىء في الدبر فانه لايجوز على الاحوط."
  },
  {
    "id": 2838,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز قرائة القصص الجنسية المثيرة للشهوة، وهل يجوز مداعبة المرأة بكل أشكال المداعبة حتى إدخال الذكري في فم الزوجة بدون إنزال؟",
    "answer": "لاتجوز قراءتها في مفروض السؤال على الاحوط ، وأما المداعبة مع زوجته فلا مانع منه بكل أشكالها."
  },
  {
    "id": 2839,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل يجوز استخدام العادة السرية مع وجود الزوجة في أيام الدورة الشهرية، أو عند العارض الصحي للزوجة؟",
    "answer": "لايجوز، وله أن يتمتع بزوجته بدون الدخول، فإن الحرام هو الدخول بها في حال الحيض لاسائر الإستمتاعات."
  },
  {
    "id": 2840,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "زوجتي غير صادقة معي في بعض الأمور وعند حدوث مشكلة معينة تذهب إلى أهلها من غير رضى زوجها، ثم يقول لها والدها لاتذهبي إلى بيتك وزوجها يأمرها بالعودة إلى البيت فمن الأولى بطاعته في هذه الحالة، وهل يجوز للزوجه أن تكذب على زوجها حتى ولو كان فيها مصلحة، فما جزاء من تفعل ذلك؟",
    "answer": "الزوج أولى بالإطاعة، ولايجوز لها الكذب. وننصحك يا أخي أن تعاشرها بالمعروف والحكمة والموعظة الحسنة، وبلسان طيب وبابتسامه الوجه، وبأخلاق حميدة، فإن ذلك يورث المؤدة والمحبة، وبذلك تنحل المشكلة إن شاء الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2841,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "إذا كان الزوج مسافراً، هل يجوز له التمتع مع زوجته على شبكة الإنترنيت ٍمع لمس الأعضاء كي يقضي على شهوته، خوفاً من الوقوع في الحرام؟",
    "answer": "يجوز للزوج التمتع بمشاهدة زوجته على الإنترنيت، كي يقضي على شهوته ولا يجوز القضاء على شهوته بمس اليد او غيرها لانه استنماء."
  },
  {
    "id": 2842,
    "category": "العلاقات الزوجية",
    "question": "هل تحرم الزوجة على الزوج إذا رضع ابنه من أمه (أم الزوج)؟",
    "answer": "تحرم الزوجة على الزوج إذا رضعت أم زوجته ابنه، ولاتحرم الزوجة برضاع ابن زوجها من أمه ولكن تحرم عليه بنات عمه، لأنه يصير عماً لهنّ، وللتحريم من الرضاع شروط، راجع الرسالة العملية."
  },
  {
    "id": 2843,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقام عندنا في البحرين مجالس ذكر تسمى بـ (مجالس ختم الصلوات)، وكيفيتها أن يتجمع فيها بعض المؤمنين ليرددوا الصلاة على محمد وآل محمد أربعة عشر ألف مرة مثلاً ثم بعد ذلك يهدون ثوابها لأحد المعصومين عليه السلام راجين بذلك قضاء حوائجهم، فما هو رأيكم الشريف في ذلك؟",
    "answer": "لا بأس بذلك."
  },
  {
    "id": 2844,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم ردّ السلام على الكتابي الذي يقطن البلاد الإسلامية لغرض الوظيفة؟",
    "answer": "إذا سلّم الكتابي، فيردّ بكلمة (وعليك) فقط."
  },
  {
    "id": 2845,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تناول الترياق، وما شابهه (في زماننا الحاضر) من المحرمات، أم المكروهات،أم ماذا؟",
    "answer": "يحرم تناول المسكرات والمخدرات والتعود بها."
  },
  {
    "id": 2846,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحرم الحسد سواء ظهر باللسان، أم لم يظهر؟",
    "answer": "يحرم الحسد اذا أظهر باللسان او بغيره."
  },
  {
    "id": 2847,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "صديق مسيحي توفيت والدته، فهل يجوز مواساته بالذهاب للكنيسة، وقراءة الفاتحة؟",
    "answer": "لامانع منه في حدّ نفسه."
  },
  {
    "id": 2848,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل إنّ زواج العلوية من غير العلوية غير جائز رغم أن الزوج مشهود له بالسيرة الحسنة والإلتزام الديني، ما حكم ذلك شرعاً؟",
    "answer": "لا بأس في ذلك أصلاً، فإن المؤمن كفوء المؤمنة، وفي الحديث : ((إذا جاءكم من ترضون دينه وخلقه فزوّجوه... وإن لّم تفعلوا تكن فتنة في الإرض وفساد كبير))."
  },
  {
    "id": 2849,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك عرف عند بعض الناس بعدم الإنتقال من منزل إلى آخر في شهر رجب. هل لهذا العرف سند شرعي يؤيده؟",
    "answer": "لم يثبت له وجه شرعي."
  },
  {
    "id": 2850,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز اللمس والنظر إلى عورة المتخلف عقلياً، أو الكبير بالسن عند تنظيفهما في الحمام وإزالة شعر العانة، وكذا تطهيرهما باعتبار الحاجة تتطلب ذلك؟",
    "answer": "لايجوز اللمس والنظر في مفروض السؤال، ويمكن تنظيفهما عن طريق لبس الكفوف مع غض البصر."
  },
  {
    "id": 2851,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يرجى بيان رأي سماحتكم حول حرمة، أو عدم حرمة مشاهدة المسلسلات المدبلجة التركية؟",
    "answer": "لايجوز مشاهدتها إذا كانت مثيرة للشهوة والريبة، أو كانت منافية للقيم الأخلاقية والثوابت الدينية."
  },
  {
    "id": 2852,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تسمية المولودة بلقب من ألقاب الزهراء عليها السلام، مثل (البتول)؟",
    "answer": "نعم، جائز بل مبارك."
  },
  {
    "id": 2853,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "امرأة طلقت من زوجها ولها منه أولاد بالغون وغير بالغين، وقد امتنعت عن رؤيتهم كلما جاؤا لزيارتها، هل تكون مأثومة بذلك إذا كان امتناعها يضر ولو نفسياً بالأولاد، أو كان يؤدي إلى قطيعة الرحم؟",
    "answer": "نعم، ما ذكر في مفروض السؤال، هو قطيعة رحم محرّمة."
  },
  {
    "id": 2854,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "على من تقع مسؤولية التربية من ناحية المسائل الشرعية وغيرها من الأمور الحياتية في الشرع على الأم، أو الأب؟ أو على الإثنين معاً؟ وإذا كان الولدان منفصلين على من تقع المسؤولية؟",
    "answer": "المسؤولية من الناحية الشرعية تقع على ولي الطفل، وهو أبوه، أو جدّه لأبيه. ومع فرض الإنفصال بين الوالدين، فالمسؤولية على من كان الطفل في حضانته."
  },
  {
    "id": 2855,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز ضرب الأولاد؟",
    "answer": "يجوز ضرب الأولاد للتأديب بما لا يحمر معه الجلد، ضربة خفيفةً، أو ضربتين، ولايجوز الضرب للتشفي."
  },
  {
    "id": 2856,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هوحكم الشخص الذي يستهزىء بالشخص الملتحي؟",
    "answer": "الإستهزاء بالمؤمن حرام، وموجب للفسق."
  },
  {
    "id": 2857,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "فتاة عمرها عشر سنين لكن إدراكها للأمور كإدراك صبية عمرها خمس سنين. 1 ـ ما هو تكليف والديها من حيث الحجاب والصلاة وغير ذلك، مع أنهم يجهدون في تفهيمها دون جدوى؟ 2 ـ هل يلزم عليهما حفظ ما فاتها من صلاة وصوم على أمل أنه ربما إذا بلغ عمرها عشرين سنة مثلاً فد يكون إدراكها كإدراك المكلف حديثاً؟ 3 ـ هل يلزم عليهما حفظها في البيت حفظاً من نظر الأجنبي إليها من غير حجاب؟",
    "answer": "إذا لم تدرك الفتاة المذكورة في السؤال وظائفها الشرعية كالصلاة والصيام والحجاب، وما شاكل ذلك. فالتكليف ساقط عنها، ولاتكون مكلّفة بشيء، وعلى أوليائها الحفاظ عليها، ولو بحفظها في البيت."
  },
  {
    "id": 2858,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا موظف أقوم بطباعة الكتب أثناء عملي بعض من الكتب أتلفها وفيها لفظ الجلالة وتقوم العاملات برميها في سلة النفايات، هل يجوز لي إحراقها في مكان نظيف لتحويلها إلى رماد؟",
    "answer": "عليك بدفنها في مكان نظيف، أو جعلها في كيس ورميها في النهر، ولايجوز أحراقها."
  },
  {
    "id": 2859,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للرجل أن يقبل يد صديقه، أو رأسه بعنوان المحبة والإحترام له؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2860,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم التبرك بتقبيل المنبر في المكان الذي يقام فيه العزاء تبركاً، وتقبيل الراية الخاصة بمأتم سيد الشهداء عليه السلام، وتقبيل جدار المأتم، أو الحسينية؟",
    "answer": "لا بأس بتقبيل الأشياء المذكورة في السؤال للتبرك والإحترام."
  },
  {
    "id": 2861,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو رأيكم الشريف حول ظاهرة لبس الذكور للثياب التي قد تكون ضيقة إلى حد تثير الناظر إذا كان امرأة، وما هو رأيكم بشكل عام في لبس ثياب تمثل الطابع الغربي وثقافته؟",
    "answer": "لايجوز لبس الملابس الضيقة التي تحكى عن مفاتن جسم الإنسان المثيرة والموجبة لتوجه أنظار الناس إليه بلا فرق في ذلك بين الرجل والمرأة."
  },
  {
    "id": 2862,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أب لديه ولد توفي الولد ولديه أربعة أطفال ذكور تركتهم أمهم ورحلت إلى أهلها منذ أكثر من ثلاث سنوات، والآن تطالب الأم بأولادها، ما هو دوري كجد الأولاد، وما هو دور الأم، هل تعتبر الأم حاضنة لأولادها وما المدة المقررة للحضانة؟",
    "answer": "الأم أحقّ بحضانة اولادها  الى سنتين والاولى الى سبع سنواتواما اذا مات الاب فالام اولى واحق بالحضانة عليهم من الوصي والجد والجدة وغيرهما من الاقارب وان تزوجت."
  },
  {
    "id": 2863,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أن يعق عن أكثر من شخص بعقيقة واحدة؟",
    "answer": "الوارد أن يعق عن كل شخص بعقيقة واحدة."
  },
  {
    "id": 2864,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لم يعق عني والدي، فهل يجوز أن أعق عن نفسي، وهل يجوز لي الأكل منها، وهل يجوز ذلك لوالدي؟",
    "answer": "نعم، يجوز أن تعق عن نفسك، والأولى أن لايأكل الأب منها، أو أحد من عيال الأب، والأحوط والأجدر للأم الترك."
  },
  {
    "id": 2865,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عادة العقيقة في اليوم السابع، هل يجوز تقديم، أو تأخير ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 2866,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من يجب أن أدعو على وجبة العقيقة، الأهل، أم الفقراء؟",
    "answer": "يجوز دعوة عامة المؤمنين، ويستحب أن يكون عددهم عشرة فما زاد."
  },
  {
    "id": 2867,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا تبرع متبرع بعقيقة المولود، هل يكفي ذلك، أم يلزم على الأب شراؤها بنفسه؟",
    "answer": "نعم، تكفي ذلك."
  },
  {
    "id": 2868,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إطعام المخالفين، أو بعض الفاسقين مع العلم بذلك على نحو الضيافة مثلاً؟",
    "answer": "لامانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 2869,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم التفؤل بالقرآن بالتفصيل ؟",
    "answer": "لايصحّ التفؤل بالقرآن."
  },
  {
    "id": 2870,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الختان بالأجهزة الكهربائية الحديثة، مع العلم أنه عند ختان الطفل لايظهر دم؟",
    "answer": "حدّ الواجب في الختان أن تقطع الجلدة الساترة للحشفة بأي وسيلة سواءاً أكانت بالسكين، أو الجهاز الكهربائي سال الدم، أم لم يسل، يحسّ الولد بالألم، أم لا."
  },
  {
    "id": 2871,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أن ارتب الأثر الشرعي لانتسابي إلى النسب الشريف (موسوي) اعتماد على ثقتنا بعلماء الأسرة التي رتبت الأثر الشرعي واطمئنت إليه من غير فحص أو بحث وإنما اكتفيت ببحثهم الذي أوصلهم إلى النسب الشريف رغم أني لم أطمئان؟",
    "answer": "لايجوز الإنتساب إلى النسب الشريف إلاّ بالعلم والبيّنة وبالشياع الموجب للإطمئنان ولايكفي مجرّد الدعوى."
  },
  {
    "id": 2872,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تهاجر المؤمنين وبالخصوص إذا زاد عن ثلاثة أيام؟",
    "answer": "لايجوز الهجر أكثر من ثلاثة أيام من دون عذر."
  },
  {
    "id": 2873,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في إغلب مجالس الفواتح التي تقام على أرواح الأموات لدينا في العراق هناك ظاهرة تداول الكلام في المجالس أثناء قراءة القرآن الكريم متجاهلين قوله تعالى : (وإذا قرىء القرآن فاستمعوا له وأنصتوا لعلكم ترحمون)، وفي الحقيقة هذه ظاهرة من سنين طويلة لم تتغير وتعود الناس على ذلك. السؤال، هل ذلك ينعكس سلباً على المتوفي وعائلته؟",
    "answer": "ليس لهذا العمل أثر على المتوفى، أو عائلته وينبغي على المؤمنين الحاضرين في مجالس الفاتحة وغيرها الإنصات للقرآن."
  },
  {
    "id": 2874,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تخيل المرأة عارية مع ممارسة الجنس معها؟ وإن كان التخيل جائزاً، فما حكمه إن كان يتبعه خروج المني بسبب التخيل؟",
    "answer": "لايجوز التخيّل والتفكير بالنساء الأجنبيات إذا كان موجباً لإثارة الشهوة، أو بقصدها."
  },
  {
    "id": 2875,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التكلم على المرأة غير المحجبة بكلام فاحش، علماً أننا لانعرف المرأة حق المعرفة، ولانعرف ما هي الأسباب التي تمنعها من ارتداء الحجاب لكن بمجرد أنها غير محجبة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 2876,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عادة سيئة، وهي الأكل عند أهل بيت المصيبة، فنجد أهل المصاب يقيمون فاتحة ويذبحون والكثير يضطر إلى الإستقراض ليأتي الآخرون يقرؤن الفاتحة ويأكلون عند أهل المصيبة ويلقى بالكثير من الطعام بعد الأكل، وهي عادة جاهلية؟",
    "answer": "ينبغي إتباع السنة في عزاء أهل الميت، ويعان أهل الميت ولايحملون مؤونة فوق مصيبتهم."
  },
  {
    "id": 2877,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قام البعض بفتح محلات الخمور بالإتفاق مع مراكز الشرطة بإعطاء الرشوة، والخمور لهم وعندما نتصل بالشرطة لإغلاق المخالف يغلقونه معززاً مكرماً ليفتح في اليوم الثاني إلى أن يمل الناس من الشكوى، وإلى الله المشتكى؟",
    "answer": "ليس عليكم إلاّ الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر متى تحقّق القدرة واحتمال التأثير."
  },
  {
    "id": 2878,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن العباسيين والعقيليين والحمزاويين الذين ينتمون إلى هاشم جد النبي الأكرم (ص) من السادة؟",
    "answer": "نعم، هم من السادة الهاشميين. وينطبق عليهم ما ينطبق على العلويين، من جهة الحكم المترتب على الهاشميين."
  },
  {
    "id": 2879,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا موظف في إحدى دوائر الدولة، ينقلنا باص مستأجر من مدينتنا إلى مكان عملنا بعض زملائي في الباص يستمعون إلى الغناء دائماً. هل يجب على النزول وترك الباص في حال عدم قبولهم نصحي بالكف عن هذا الأمر؟",
    "answer": "المحرم هو الإستماع والإصغاء للغناء دون السماع كما في مفروض السؤال، وبالتالي لايجب النزول من الباص."
  },
  {
    "id": 2880,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم استعمال مكبرات الصوت في الجوامع و الحسينيات والتي غالباً ما تكون بين البيوت السكنية وتسبب الإزعاج للناس، وخصوصاً وقت الفجر، كذلك بالنسبة للأدعية التي تقرأ خلال أيام شهر رمضان المبارك؟",
    "answer": "لاتجوز أذية الناس."
  },
  {
    "id": 2881,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا ذكر كامل الخلقة لكن أعاني منذ الطفولة ميلاً إلى العزلة والخجل، وأحب اللعب مع البنات واتصرف مثلهن، و ألبس مثلهن والحالة النفسية والذهنية والعقلية الداخلية إني بنت لكن جسمي من الخارج جسم ذكر وأنا الآن عمري 21 سنة أعاني لأني من الداخل بنت وجسمي ذكر ولا أستطيع أن أخبر العائلة، ما هو حكمي بالإسلام هل أمارس انوثتي، أو يجب أن أقوم بعملية تغيير جنس، أنا أعاني الجحيم أرجوا مساعدتي؟",
    "answer": "إذا كانت أعضاؤك الجنسية الخارجيّة والداخلية ذكريّة فأنت ذكر. وأمّا الميل إلى الجنس الآخر فلعله لايعدو أن يكون ميولاً نمى واستفحل بسبب التربية، أو عوامل أخرى. وعلى كل حال لايجوز لك التشبه بالنساء، وعليك بحمل نفسك على السلوك الرجولي، وملاحظة الأحكام المختصّة بالرجال. كما لايجب عليك تغيير جنسك، وجنسك بحسب ما هو موجود عندك من أعضاء تناسلية داخلية وخارجية. نعم، حاول الإتصال بالأطباء لعل عندك زيادة في إفراز هرمونات معينة حتى تعالج."
  },
  {
    "id": 2882,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز دفع الصدقة المستحبة إلى شخص غني، أم يشترط فيها الفقر؟",
    "answer": "لايشترط في الصدقة المستحبة فقر المتصدّق عليه."
  },
  {
    "id": 2883,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص لايبر والدته لا بزيارة ولا باتصال على الرغم من قرب المسافة بين بيته وبيت والدته، وهذا الشخص ملتزم دينياً لكنه يتعذر أن زيارته لإمه تسبب له إهانة وحط من قدرة ((لوجود خلافات بينه وبين والدته)) ولذا لايزورها بل يشترط أن تقوم والدته بالأعتذار ليزورها؟ فهل يجوز له بعنوان عدم التعرض للإهانة والحط من قدره عدم بر والدته؟ وهل يجوز له أن يؤول الأحاديث بوجوب حفظ كرامة وشخصية المؤمن في هذه المسألة؟ وهل هناك موارد تسقط فيها وجوب بر الوالدين؟",
    "answer": "ذلك ليس عذراً لترك البر بوالدته ويجب عليه السؤال عنها وزيارتها وإيصال الخير إليها، ولايجوز له تغييب وجهه عنها، وليس المورد مورداً لتلك الأحاديث، وعليه بالصبر على ما يلاقيه ويمكن أن يتحفظ عما يخالفها بالمداراة والرأفة لكي لايقع في ذلك المحذور. وفي الحديث الشريف : ((إنّ الله سبحانه أوجب أداء الأمانة وبرّ الوالدين للمسلمين والكافرين))."
  },
  {
    "id": 2884,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "سؤالي هل يجوز لي عدم ختان أولادي ولا أعتقد بضرورة الختان؟",
    "answer": "يجب ختان الولد الذكر، وإذا لم يُختن حتى بلغ وجب عليه أن يختن نفسه، ويجب أن لايترك الوليّ ختان الصبي إلى ما بعد بلوغه، فإن أخرّه من غير عذر حتّى بلغ الصبي عصى الوليّ بذلك. وقد ورد في الحديث الصحيح أن ختان الغلام من السنة، يعني انه من واجب في الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 2885,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لولم يقع بين المكلف وبين أفراد من أقربائه، من مرتبة أولاد الخال والخالة وأولاد العم والعمة، لقاء أو تواصل لفترات طويلة من الزمن، وكان ذلك بسبب انشغال الجميع بأمورهم المعيشية وشؤونهم الشخصية، وليس منشأ ذلك تعمّد القطيعة، أو لوجود شحناء في النفوس تجاه بعضهم البعض، فهل يُعد ذلك منهم من قطيعة الرحم المحرّمة، أم لا؟",
    "answer": "لايعد ذلك من قطع صلة الرحم."
  },
  {
    "id": 2886,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من علامات البلوغ عند الذكور والأناث هي : أ ـ نبات الشعر الخشن على العانة. ب ـ خروج المني في اليقظة، أو بالإحتلام، أو بجماع، أو غيرهما. ج ـ والسن، وهو في الذكر إكمال خمس عشرة سنة قمرية. وفي الأناث إكمال تسع سنوات قمرية. السؤال 1 ـ هل هذه كل العلامات التي يعتمد عليها الشرع لتحديد سن التكليف، أم توجد علامات أخرى؟ كالطمث عند الأناث وغيرها؟",
    "answer": "لاتوجد علامات أخرى، والطمث عادة يعقب التسع سنين قمريّة وهو ليس علامة نعم وهو يكشف عن انها بلغت."
  },
  {
    "id": 2887,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "السؤال 2 ـ ما الحكم إذا تحققت إحدى هذه العلامات فقط، ولم تتحقق الأخر؟",
    "answer": "تكفي علامة واحدة، وإن لم تتحقق الأخريات."
  },
  {
    "id": 2888,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "السؤال 3 ـ إذا أصبح كل من الذكر والأنثى قادرين على الجماع وتحقق خروج المني بجماع، أو احتلام ولم يبلغا سن التكليف المشار إليه، فهل يتحقق التكليف لهما؟",
    "answer": "نعم يتحقق البلوغ بهما."
  },
  {
    "id": 2889,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لدينا في منطقتنا أناس متخلفون عقليّاً من المعروفين بالمنغوليين وغيرهم من الأمراض التي تتبع الأفراد المتخلفين عقلياً وهؤلاء أناس مبتلون بهذا البلاء، فما جواب هذه الأسئلة بخصوصهم. 1 ـ ما حكم التعامل معهم فهم دائماً يسألون أسئلة لاداعي لها ويزعجوننا بهذه الطريقة، فما هي الطريقة التي تطبق شرع الله في التعامل معهم؟ 2 ـ لو أني أخفيت إحساسي تجاههم بأني أتضايق منهم وأعاملهم بحيث لاينتهك حقهم العام، فهل في ذلك مشكلة؟",
    "answer": "الجواب 1 , 2 : ينبغي التعامل معهم بلطف ولين، وإن كان على حساب مضايقة النفس."
  },
  {
    "id": 2890,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ ما هي العلة التي من أجلها خلقوا لها؟ هل في ذلك تفسير لحالتهم في القرآن، أو الحديث؟",
    "answer": "لايعلم خلق الاشياء الا الله تعالى."
  },
  {
    "id": 2891,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ظهرت في الآونة الأخيرة أجهزة ستلايت مساعدة لأجهزة الإستقبال الفضائي بحيث تقوم الأجهزة المساعدة هذه بفتح شفرة القنوات المشفرة (جميع القنوات). السؤال، 1 ـ ما حكم اقتناء هذه الأجهزة؟",
    "answer": "لا مانع من إقتنائها شريطة أن لايستخدم في فتح القنوات الإباحية المخالفة للقيم الدينية، وأن لايعدّ تصرفاً في حق الغير."
  },
  {
    "id": 2892,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2ـ بين فترة وأخرى تنزل شفرات جديدة لهذه الأجهزة المساعدة على الإنترنيت، هل يجوز تحميلها على الأجهزة للزبائن مقابل مبلغ من المال؟",
    "answer": "لامانع من ذلك مع الشرط المتقدّم."
  },
  {
    "id": 2893,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لدي محل للبرمجيات، حيث أقوم بفتح القنوات الرياضية المشفرة التي لاتعمل إلاّ بالكارت الرياضي، ولا أعلم من المالك الحقيقي لهذه القنوات المشفرة، هل هو مسلم، أو كافر. هل يجوز لي فتحها بدون كارت أي عن طريق البرنامج، أو التحديث؟",
    "answer": "إذا عدّ تصرفاً بحق الغير، فلا يجوز والا فلا مانع منه ."
  },
  {
    "id": 2894,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عند إعطائي صدقة، لفقير  قد أعطيتها بنية دفع البلاء وبعد دفع المبلغ أتذكربأني قد غفلت عن نية القربة لله تعالى: أ ـ ما هو الأثر المترتب على ذلك؟ ب ـ هل يمكن أن أنوي ذلك بعد إعطاء المبلغ؟",
    "answer": "يترتب عليه الثواب إذا كانت نية القربى في أعماق نفسك."
  },
  {
    "id": 2895,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الدور والمسؤولية التي ترونها للعشائر العراقية ولرؤسائها؟",
    "answer": "إن الولاء العشائري ينطوي على مرّ التاريخ على إيجابيات وسلبيات لما لصلة الدم من رابطة تدفع إلى متابعة الآخرين المشتركين معها في التحرك والهدف، فإن وفق المؤثرون من أبنائها في اختيار قضية عادلة يتحركون نحوها كانت حركة أبناء العشيرة ذات اثر جميل وفعل محمود يريده الله ويحبه رسوله، ولذلك أمثلة كما وقف الأوس والخزرج مع النبيّ (ص) في دعوته فكان ذلك سبباً لمجدهم على مرّ الزمان، وكما وقفت قبيلة همدان العربية مع أمير المؤمنين عليه السلام في حربه ضد أهل البغي وصدقوا معه. كما نلاحظ أن بعض رؤوس الغي والضلال أثرت في عشائرها واجترتهم إلى معاداة الحق والجري خلف الباطل عصبية وتلبية لنداء الدم. وقد وضع الإسلام وعلى لسان نبيه (ص) نخوة الجاهلية ورفع قيم الإسلام والحق والعدل ودفع الناس جميعاً لتحصيل العلم حتى تكون مواقفهم وولاءاتهم كلها مبنية على أمر واضح وسنة بيّنة وطريقة عادلة ليكون الدين كله لله فيكون التناصر عندها وحمية الدم ذات أثر جميل محمود في الدين، فالولاء للدين وكل رابطه وصله في خدمته. وانطلاقاً من ذلك يتعين على العشائر أن تحيي القيم الأصيلة التي كان عليها آباؤهم من الولاء للدين والسماع من العلماء ووضع طاقاتهم في خدمة الدين وأهله وأن لايحيوا سنة باطلة ولايتناصروا على باطل يزينه كبير فيهم أو يدعو إليه مؤثر في نفوسهم ويميتوا الجاهلية وأنفاسها ولايلتزمون بحكم على خلاف حكم الله خصوصاً فيما يرجع إلى أحكام الديات والقصاص فإن الله لاينصر من يخذل دينه ويميت سنته ويحيي البدعة فإنه من عمل الشيطان واتباع لخطوات الشيطان وقد أمروا أن يكفروا به وإن الحكم حكمان إما حكم الله، أو حكم الطاغوت فمن أخطأ حكم الله أصاب حكم الطاغوت. فإذا عمرت النفوس بحب الله وأتباع الرسول وسنته وما جاء به وما بلغ به الأئمة المعصومون وبإرشاد العلماء وانتزعت منها العصبية وحب المال والجاه وإن كان فيما يبعد عن الدين والحق عندها يتوقع رضا الله سبحانه وتعالى ورسوله صلى الله عليه وآله ومن بعده رضا صاحب العصر والزمان وعندها يكون القول بانتظار فرجه والوعد بنصرته قول بالألسن والقلوب ولايكون كما قال الله تعالى : (يقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم)، وليعلم أن الله عليم بعباده خبير بصير لايخفى عليه شيء والعصمة بالله ومنه التسديد."
  },
  {
    "id": 2896,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو طلب مجموعة من شيوخ العشائر المحترمين أن تقيم لهم الحوزة العلمية الشريفة دورة سريعة، لمدة شهر واحد مثلاً، في النجف الأشرف يتم عبرها تدريس أحكام دية النفس والأطراف، وبعض ما يحتاجه رئيس العشيرة كمسائل الصلح وما شاكل، لينتهي عصر هجران حكم الله، ويبدأ عصر جديد تطبق فيه أحكام الرسالة العملية، وفق ما يقرره الفقهاء الكرام، فهل توافقون على مثل هذا الطلب وتشجعون عليه؟",
    "answer": "التعليم لأحكام الله هو نداء الدين والرسول (ص) والأئمة عليهم السلام ومن يعمل من أجل إرشاد العشائر ورجالها إلى أحكام الله مأجور وله ثواب عظيم. ولطلبة العلم أثر بالغ في إقناع من بيده الحل والعقد في العشيرة للنزول عند حكم الدين، فهو بلاشك عمل جيد ويحتاج إلى تدبير ظروفه الملائمة."
  },
  {
    "id": 2897,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا رشح أبناء العشيرة أمامكم رئيساً لهم، مؤمناً متفقهاً بأحكام عمله، فهل تعطونه تخويلاً بتصرفاته، على أن يتقيد باستمرار بتعاليم الدين وفتاواكم؟",
    "answer": "نحن ندعوا الناس لأن يقبلوا بإرشاد العدول منهم المتفقهين والملتزمين بحدود الدين، والأمر متروك لهم ولايحتاج إلى التنصيب من الفقيه."
  },
  {
    "id": 2898,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شيخ العشيرة الذي قضى شطراً من عمره يحكم بغير ما أنزل الله، هل من توبة له، وما هي الخطوات العملية في طريق الرجوع إلى الله؟",
    "answer": "إن الله يقبل التوبة عن عباده ويغفر للعاصين إذا صدقوا في التوبة والرجوع لله سبحانه والخطوات العملية تعتمد على ماهية الأمور التي وقع فيها في مخالفة حكم الله فإن كانت راجعة إلى حقوق الناس فعليه أن يرضيهم ويأخذ البراءة منهم، أو يتصالح معهم على ما في ذمته من الأموال التي تسبب في منع أخذ أهلها لها بحكم الله إن كان التضييع مستنداً إليه ويعمل على الإصلاح بين الناس ويحملهم على القبول بحكم الله في كل واقعة ويدفعهم إلى الرجوع إلى الحكام الشرعيين في نزاعاتهم إذا لم يتيسر له الإصلاح بينهم برضاهم. وأما ما يرجع إلى حقوق الله تعالى فيكفي الندم على ما فرط في جنب الله والعزم على عدم العود لذلك."
  },
  {
    "id": 2899,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو ألقى الشخص قشر بطيخ، أو موزاً في الطريق، أو أسال الماء فيه، فزلق أحدهم ومات، فأي نوع من أنواع القتل هو؟",
    "answer": "يثبت على الملقي الدية، لأنه تسبب في ذلك عرفاً فعليه الضمان ولايصدق عليه القتل مع عدم صدق نسبته إليه."
  },
  {
    "id": 2900,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل الزوج هو أحد أولياء الدم، فله حق المطالبة بدم زوجته، حاله حال أب الزوجة وولدها، وهل هذا الحق بالأصل، أو بالإنتقال؟ وهل هذه المسألة يختلف الفقهاء فيها؟",
    "answer": "يتولى حق القصاص الورثة من الرجال دون الزوج، ومن يتقرب بالأم."
  },
  {
    "id": 2901,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "حبذا لو ذكرتم ثلاثة من مصاديق المفسدين في الأرض؟ وما هي الشروط التي ينبغي توفرها ليجوز قتل المفسد؟",
    "answer": "قتل المفسد وظيفة الإمام، أو الحاكم الشرعي المبسوط اليد، والمفسد هو الذي يحارب المسلمين ويتعرض لأنفسهم وأموالهم بالإعتداء عليها علانية كمن يقطع الطريق عليهم."
  },
  {
    "id": 2902,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب استئذان الحاكم الشرعي قبل أن يقتص ولي الدم من القاتل؟",
    "answer": "يجب أن يكون القصاص بإذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 2903,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل هناك فرق بين هروب القاتل العامد والقاتل الشبيه بالعمد من جهة استحصال الدية من ماله، أو الأقرب إليه؟",
    "answer": "الحكم فيهما واحد."
  },
  {
    "id": 2904,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تؤيدون ما يقوله الفقهاء من أنه : (تتحمل العاقلة الخطأ المحض دون العمد وشبه العمد، إلاّ إذا هرب القاتل ولم يقدر عليه، أو مات. فإن كان له مال أخذت الدية من ماله. وإلاّ فمن الأقرب فالأقرب. وإن لم تكن له أدّاه الإمام (ع)؟",
    "answer": "الحكم عندنا كذلك."
  },
  {
    "id": 2905,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الزاني المحصن الذي حكم عليه الحاكم الشرعي بالقتل، ماذا يترتب على من قتله بلا إذن من الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "يترتب عليه القود."
  },
  {
    "id": 2906,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو أمر الضابط جنوده على الحدود أن يرموا المتسلّلين، فرموهم وقتلوهم، فما هو الحكم هنا، إذا كان المقتولون مسلمين وقد تسللوا للعمل، أوللتجارة خلافاً للقانون الرسمي للبلد؟",
    "answer": "مع علم المتسلل لادية ولا قود على الجنود."
  },
  {
    "id": 2907,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو تكليفي الشرعي فيما لو شتم شخص أمامي رب العالمين سبحانه وتعالى، أو رسوله الكريم (ص)، أو أحد المعصومين عليهم السلام؟",
    "answer": "حكم ساب النبي (ص)، أو أحد الأئمة المعصومين عليهم السلام عن جدّ وقصد هو القتل، ولكن قد يكتنف الحادثة بعض الظروف التي تغير حكم المكلف، ولايكون واجباً عليه كما لوخيف حدوث الفتنة، أو ذهاب الأرواح."
  },
  {
    "id": 2908,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من يعمل في الأجهزة الأمنية للدولة، وتحديداً في الحماية الشخصية لبعض المسؤولين، ويحصل أحياناً أن يتعرض موكب المسؤول للرمي من قبل مجموعة، أو شخص معين، فهل يجوز له رمي من يريد قتل المسؤول، وماذا لو قتل المهاجمين فعلاً؟",
    "answer": "المهاجم الذي يريد قتله ، ويجوز له قتله دفاعاً عن النفس."
  },
  {
    "id": 2909,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل متزوج و له طفل وأصبح خلاف بينه و بين زوجته مما أدى إلى اختياره أحد الأمرين : إما أن يخرج في مسكن مستقل، أو الإنفصال هذا من جانب الزوج، أما من جانب الزوجة فهي غير راضية على الخروج. والسؤال، إذا خرج الرجل في دار مستقلة مع عدم رضا الأم، هل فيه إشكال؟",
    "answer": "لا إشكال فيه، ولكن عليه مهما أمكن أن يقوم بإرضاء أمه بأي طريقة ممكنة."
  },
  {
    "id": 2910,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو رأي سماحة الشيخ (دام ظله) حول سبع عيون، أو ماشابه ذلك من قرن الثور، أو حذاء يوضع حول البيت، أو السيارة؟",
    "answer": "ما ذكر في السؤال، وإن كان معروفاً عند الناس، إلاّ أنه لاأصل له في الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 2911,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما رأيكم في تعليق المصاحف على جدران المنازل بعد وضعه بكيس خاص لغرض التبرك؟",
    "answer": "لايجوز تعليق المصاحف اذا كان هتكاً له بنظر العرف."
  },
  {
    "id": 2912,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الأموال التي تجمع من الركاب المسافرين بعنوان صدقة السفر، هل ينطبق عليها الصدقة من حين دفعها رغم أن جامع تلك الصدقات في الباص لايعد فقيراً ولا وكيلاً للفقراء؟",
    "answer": "لاتعد صدقة إلا حين قبضها من الفقير، أو وكيله، ولايعتبر في الصدقة المستحبة صرفها على الفقير."
  },
  {
    "id": 2913,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استبدال عين الصدقة بأعيان أخرى (أي تحويلها من فئة عشرة دنانير (ورقة واحدة)؟",
    "answer": "نعم، يجوز قبل قبضها من قبل الفقير."
  },
  {
    "id": 2914,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "توزع الصناديق الخيرية على البيوت حصالات لتجميع الصدقات فيها، فلو أودع المكلف نقوداً في تلك الحصالة بعنوان الصدقة، فهل تعد صدقة فعلاً وتعتبر خارجة عن ملكه (فلا يتعلق بها الخمس).",
    "answer": "تعد صدقة فعلاً، واذا كان لله فهي خارجة عن ملكه (فلا يتعلق بها الخمس)."
  },
  {
    "id": 2915,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في القانون المدني عندنا إذا أخذ الشخص شخصاً آخر إلى المستشفى مصدوماً، أو متعرضاً لحادث قد تضرر به فإنه بحسب القانون يوقف ذلك الشخص توقيفاً ظنياً مبنياً على احتمال أنه هو من صدمه، أو أضره، وقد يسجن ويغرم، وإذا مات الشخص الآخر قد يتهم بقتله. في هذه الحال هل يجب على من وجد شخصاً في مكان ما متضررا، أو في معرض الموت أن ينقذه حتى لو كان ذلك يؤدي إلى ما ذكرناه؟",
    "answer": "نعم، يجب عليه إنقاذ النفس المحترمة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2916,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من قام بفعل محرم، وهو نائم؟",
    "answer": "رفع القلم عن النائم حتى يستيقظ، لايحرم في حال النوم أي شيء."
  },
  {
    "id": 2917,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو التكليف الشرعي لمن رأى فعلاً محرماً صادراً من فرد أثناء نومه؟",
    "answer": "لايجب شيء على من رأى محرماً صادراً عن النائم."
  },
  {
    "id": 2918,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بماذا تحكمون على من رأى فعلاً محرماً صادراً من نائم، فقام بنشره أمام الناس وتشويه سمعة ذلك النائم علماً بأن ظاهرذلك الإنسان النائم الصلاح، ثم ما تكليف من شوهت سمعته؟",
    "answer": "لايجوز له نشره وتشويه سمعته، لأنه من مصاديق الغيبة المحرمة، ومن المعاصي الكبيرة."
  },
  {
    "id": 2919,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو نوى شخص أن يجعل أعماله نيابة عن المؤمنين والمؤمنات أحياءاً وأمواتاً، نيابة عن المعصومين عليهم السلام بالترتيب، نيابة عن الإمام صاحب العصر والزمان (عج)، فهل يؤجر عن أعماله التي يؤديها بهذه النية، أم يخرج إلى الآخرة خالي الوفاض؟",
    "answer": "نعم، يؤجر عن أعماله في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2920,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك جملة من المضمدين مهنتهم زرق الأبر يسألون هل يجوز زرق الأبر للأطفال (الأناث) التي عمرها يزيد على الثلاث سنوا ت؟",
    "answer": "يجوز مع إذن وليّ أمرها."
  },
  {
    "id": 2921,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تقليد أصوات الآخرين وحركاتهم بداعي أضحاك الآخرين؟ هل يجوز التجويد بكلمات غير قرآنية؟ سواء أكانت عربية، أو فارسية، أو غيرهما؟ هل يجوز ذكر نكات مهينة إلى بعض القوميات والطوائف؟ هل يجوز ذكر نكات أخلاقية مشينة؟ هل يجوز من أجل إضحاك الآخرين ذكر نكات تتعلق بالمقدسات والأنبياء والعزاء الحسيني؟",
    "answer": "لايجوز هتك القرآن والمقدسات الدينية، ولا يجوز الإهانة والإستهزاء بالأقوام المؤمنة، كما لاينبغي إهانة الطوائف والقوميات."
  },
  {
    "id": 2922,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إني طالب علم وأقرأ في كافة سبل المعرفة مما يضطرني إلى شراء الكتب والمصادر وهذا مما يكلفني سنوياً ما يقارب ربع دخلي السنوي، أو أكثر ومما يسبب لي ضيق في المعيشة. هل يترتب علي شيئ تجاه أهلي وزوجتي وأولادي؟ وهم يلومونني على ذلك؟",
    "answer": "الواجب عليك توفير النفقة اللآئقة بهم بحسب الزمان والمكان، وإذا كان شراء الكتب سبباً لعدم توفير الحد الأدنى للنفقة، فلايجوز. وإلا فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 2923,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "انتسبت إلى أحدى المدارس الدينية (حوزة علمية) في الفترة المسائية، وقد أسند إليّ تدريس الناشئة علم التجويد وتحفيظ القرآن الكريم وكنت على نية وترتيب مسبق بأنني سأقدم الدروس مجاناً كما أعتدنا على ذلك في مساجدنا وحسينياتنا… إلا أن الولي الشرعي للمدرسة (القائم على أمورها ــ وهو أحد علماء الدين) طلب من وزارة العدل والشؤون الإسلامية (ممثلة في المجلس الإسلامي) دفع مكافئات لمن يقوم بالتدريس، وبالفعل استجابت الوزارة وقدمت مكافئآت شبه منتظمة للمدرسه، تشجيعاً منها لمشروع تدريس وتحفيظ القرآن ـ كما هي تصرح بذلك ــ مما سبب لغطاً كبيراً وخلافاً واضحاً عند القائمين على مشروع التدريس بين مؤيد لقبول المكافأة ومعارض يرى بحرمتها… على الرغم من أن المدرسة هي التي تشرف على التدريس في جميع جوانبه ولم نر أي تدخل من وزارة العدل سوى تقديم المكافأة التي تقرها إدارة المدرسة (الحوزة)، ما حكم أخذ هذه المكافأة؟",
    "answer": "لانجوّز أخذ الراتب لطلاب العلوم الدينية من الحكومة مهما كانت الظروف."
  },
  {
    "id": 2924,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب على المريض بمرض معد (كمرض الإيدز) أن يجتنب نقل العدوى للآخرين، علماً بأن عدوى (مرض الإيدز) مميتة؟",
    "answer": "يحرم عليه نقل العدوى إلى الآخرين."
  },
  {
    "id": 2925,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان زيد مصاباً بمرض الإيدز القاتل، فهل يجوز له أن يتزوج من إمرأة بدون إعلامها؟ علماً بأن المرض ينتقل عن طريق المعاشرة الجنسية؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 2926,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل طلق زوجته وكان لديها طفلان، ثم تزوجت من رجل آخر فقام الزوج الثاني بتبني الطفلين (ثم رزق بأولاد من نفس الزوجة) وقد أعطاهم اسمه وألحقهم به وعاشا معه. 1 ــ هل يجوز للأبناء من الزوج الأول حمل اسم الزوج الثاني؟",
    "answer": "الطفلان في مفروض السؤال، أبناء للزوج الأول، ولا علاقة لهما بالثاني، وينسبان إلى أبيهم الحقيقي لا المتبني."
  },
  {
    "id": 2927,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ إذا تزوج أحد الأبناء (المتبنين) ورزق ذرية، هل يحمل نفس اسم جدهم الحقيقي، أم جدهم المتبني؟",
    "answer": "تلحق ذريتهما بجدهما الحقيقي."
  },
  {
    "id": 2928,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ــ هل يجوز التبني بأي ظروف كانت؟",
    "answer": "إذا كان التبني بمعنى رعاية الصغير وتربيته وحفظه، فلا بأس به مع التنبيه على أنه ليس من ذريته."
  },
  {
    "id": 2929,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ بالنسبة لأولاد التبني، هل يلزم لبس الحجاب بين الذكور والأنثى (سواءاً أكان من نفس الأم، أم غيرها)؟",
    "answer": "نعم، يجب على المرأة لبس الحجاب من الإبن المتبني إذا بلغ."
  },
  {
    "id": 2930,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "توجد بنت لأم موالية، وأب مخالف والبنت متمسكة بولاية أهل البيت (ع)، والآن يوجد أشخاص يتقدمون للزواج منها من المخالفين لهم صلة قرابة من طرف الوالد والبنت ترفض الزواج من المخالف وتريد الزواج بشخص موالي إلى محمد وآل محمد عليهم السلام، ويتم رفض المخالف من قبلها وأمها بإعذار واهية تقولها للأب ولم تعلم والدها بالحقيقة، وهو عدم رغبتها بالمخالف. تسأل هذه البنت وأمها، هل هذا التصرف صحيح، وهل تتمسك بهذا الموقف الصحيح، وهو انتظار الزوج الموالي لمحمد وآل محمد عليهم السلام؟",
    "answer": "نعم، هذا التصرف صحيح. لكن، إذا لم يوجد زوج صالح من موالي أهل البيت عليهم السلام، ووجد رجل صالح ذو أخلاق حسنة من المخالفين، وغير معاند لأهل البيت عليهم السلام، لاباس بالتزويج به شريطة ان لا تخاف على من نصبها."
  },
  {
    "id": 2931,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أثناء الإمتحان تبادل الأجوبة بيننا بسرية تامة؟",
    "answer": "لايجوز الغش بالإمتحانات المدرسية."
  },
  {
    "id": 2932,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن شهادة المرأة نصف شهادة الرجل في مجال الدين والمعاملات المالية، أم في كل موارد الإحتياج إلى الشهادة؟",
    "answer": "شهادة المرأة كشهادة الرجل، إلا في موارد خاصة مذكورة في الرسالة العملية (كتاب الشهادات) مفصلاً."
  },
  {
    "id": 2933,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا متزوج وساكن أنا وعائلتي. هل يجب الإنفاق على والدي مع العلم أنه متقاعد ومكتف من الناحية المادية، مع أنه يشهر بي أمام الناس أن ولدي لايعطيني مع أني صاحب عائلة، فهل أنا عاق، أو مقصر؟",
    "answer": "يجب على الولد الإنفاق على الأبوين، إلا أن يكونا غنيين، فحينئذ تسقط  عنه النفقة."
  },
  {
    "id": 2934,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قررت البلدية بالتعاون مع جهات داعمة مالياً إقامة جسر مشاة للمصلحة العامة، وكان التخطيط أن يشاد طرفاً الجسر على الأملاك العامة التي يرجع أمرها إلى المصالح العامة لأهل القرية إلا أنهم واجهوا مشكلة أن أحد الأشخاص يملك أرضاً سيقع أحد طرفي الجسر أمامها دون أن يشغل شيئاً منها فاعترض هذا الشخص على إقامة الجسر بحجة أنه يتضرر في أرضه، هل يجوز للقيمين إقامة هذا الجسر للمصلحة العامة، أم يتوقف عند دعوى صاحب الأرض؟",
    "answer": "لو كانت إقامة الجسر ضرراً فعلياً واقعاً على صاحب الأرض، فلايجوز. وإلا فلامانع منها خصوصاً مع المصلحة العامة، وينبغي إرضاء صاحب الأرض بشكل، أو آخر."
  },
  {
    "id": 2935,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان الأب لايعمل وتاركاً كل مصاريف العائلة على عاتق الإبن الأكبر الذي يبلغ من العمر 26 سنة، والأب بصحة جيدة لكنه معتاد على الراحة وعدم تحمل المسؤولية والعيش بدون عمل، والإبن الأكبر تحمل هذه المسؤولية منذ سنوات واضطر خلالها العمل في أماكن خطرة وعرض حياته للخطر من أجل توفير معيشة العائلة وهو لايملك عملاً ثابتاً فكل فترة يبحث عن عمل ولا أحد من عائلته سواء أبيه، أم أمه يهتم بمستقبله ويفكر أنه شاب بأمس الحاجة للإستقرار والزواج وكان مصيره أصبح معيل عائلة أبيه، والإبن يعرف أن العقوق من أكبر الآثام والعياذ بالله وأن الإحسان لهم من الأمور العظيمة لكن ــ والله العالم ــ لتلك الأمور حدود وأن الإحسان لهم لايعني تحمل كل شيء عنهم فهم عليهم حقوق وواجبات، فهل شرعاً : 1ـ نفقات الأب والأم والإخوان واجبة عليه بالكامل، أم له أن يعطيهم قدر المساعدة وينتبه لبناء مستقبله بعد التوكل على الله؟",
    "answer": "نعم، نفقات الأب والأم واجبة، إذا لم يكونا أغنياء، أو متمكنين على التكسب اللآئق بحالهما، دون نفقات الإخوان."
  },
  {
    "id": 2936,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ  لو سنحت الفرصة للسفر إلى الخارج للبحث عن عمل والخروج من الخطر في العراق ويسأل الله أن يوفقه ويساعدهم بقدر المستطاع، هل يجوز ذلك له؟",
    "answer": "نعم يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 2937,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ــ  لو حاول عدم إعطاء الأب المال لحثّه على تحمل المسؤولية، هل في ذلك إشكال؟",
    "answer": "لابأس به شريطة أن يكون الأب قادراً على التكسب، وتحمل نفقة العائلة."
  },
  {
    "id": 2938,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ  إذا كان ترك مساعدتهم فيها إشكال، فهل في ترك الأب كل شيء على عاتق الإبن  إشكال فيه؟",
    "answer": "فيه إشكال أيضاً."
  },
  {
    "id": 2939,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تعد المبالغة في الكلام من الكذب، هل تعد التورية من الكذب، وإن كانت كذلك، فهل هي من الكذب الجائز، أم غير الجائز؟",
    "answer": "المبالغة ليست من الكذب. وكذلك التورية."
  },
  {
    "id": 2940,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما المقصود بكتمان الشهادة المحرمة بنص القرآن الكريم؟ وفيما لو تعرض الإنسان لمخافة الضرر، فهل يحق له الإمتناع عن الشهادة؟",
    "answer": "يحرم كتمان الشهادة إذا كان إنقاذ حق المسلم متوقفاً عليه، ومع الخوف من الضرر المعتد به لايجب عليه أداء الشهادة."
  },
  {
    "id": 2941,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما الحكم لو انقطعت يد، أو رقبة الدمية، وقامت الفتاة البالغة بتركيبها، أو خياطتها؟",
    "answer": "يجوز إعادة الجزء المنفصل من الدمية بالتركيب، أو الخياطة."
  },
  {
    "id": 2942,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إني ومنذ كنت صغيراً كنت أسرق النقود من والدي، والآن أريد أن أتوب ولكن كيف؟",
    "answer": "عليك بالتوبة. وهي الندامة من العمل السابق المحرم والرجوع إلى الله تعالى، والتصميم على عدم العود إليه مرة أخرى. وأما في السرقة فذمتك مشغولة لأبيك، فترجع الأموال بمقدارها إليه إن كان حياً، وإلا فإلى ورثته."
  },
  {
    "id": 2943,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحرم الدخول إلى المطاعم التي تقدم الخمور؟ مع العلم أنهم لايقدمون الخمور على الطاولة إلا إذا طلبت؟",
    "answer": "لايجوز الحضور في مجلس تشرب فيه الخمور."
  },
  {
    "id": 2944,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو حكم شق الجيوب على الأموات، وما هي كفارتها؟",
    "answer": "شق الجيوب على الأموات مكروه، بل إذا كان إسرافاً، فهو حرام. وأما الكفارة، فلا تجب."
  },
  {
    "id": 2945,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تحضير روح أحد الأشخاص من قبل ذويه وذلك لمعرفة بعض الأمور التي تتوقف عليها المصلحة العامة لكل أفراد الأسرة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 2946,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في الفتوى أن نفقة الأقارب حكم، وليست حقا كما في نفقة الزوجة، هل يلزم من ذلك أن نفقة الأقارب لاتسقط بالإسقاط ممن تجب نفقته؟",
    "answer": "نعم، لاتسقط بالإسقاط، إلا إذا كان فقيراً ولايقدر على النفقة، فعندئذ تسقط عنه."
  },
  {
    "id": 2947,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لي حضور حفل زفاف لأقربائي مع ما يرافقه من غناء وموسيقى ورقص، مع العلم أنه إذا لم أحضرقد يتسبب هذا في زعلهم مني وإذا حضرت العرس فلن استطع إغلاق سمعي عن تلك الأغاني التي كنت ارددها وأسمعها في يوم من الأيام، والسؤال هو، هل يجوز لي حضور هذا العرس؟",
    "answer": "إذا لم يكن الحضور ترويجاً للحرام جاز مع عدم قصد الإستماع، ولايضرك السماع القهري إذا كنت منكراً بقلبك."
  },
  {
    "id": 2948,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن نعمل في شركة وبيننا مجموعة من الزملاء الذين يذرون الواجبات ويأتون المحرمات، فهل يجوز لنا أداء الأعمال التي هي من واجبهم بدلاً عنهم والتي تركوها بسبب الإهمال والتقصير، أو الإشغال بالمفاسد. علماً أنهم يتقاضون مرتباً كاملاً لأجل هذه الأعمال المهملة؟",
    "answer": "إذا كنت تقوم بالإتيان بأعمال هؤلاء بديلاً عنهم وتعطي الفرصة لهم لارتكاب المحرمات والإنشغال بالمفاسد، فلايجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 2949,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الكذب لإظهار الموقف الحق في الخصومات؟",
    "answer": "لايجوز الكذب مطلقاً إلا لدفع الضرر عن النفس، أو عن مؤمن، أو للإصلاح بين المؤمنين، والأحوط وجوباً الإقتصار فيها على صورة عدم تيسر التورية."
  },
  {
    "id": 2950,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز دفع المال إلى الأم، أو الأب بعنوان الصدقة من الولد، أو البنت؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 2951,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الأحتكام إلى الظالم لاستنقاذ حق؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا كان استنقاذ الحق منحصراً به."
  },
  {
    "id": 2952,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم نحت الرأس فقط دون الجسم لذوات الأرواح؟",
    "answer": "لايبعد جوازه لعدم صدق تمثيل الإنسان عليه إلاّ بالعناية."
  },
  {
    "id": 2953,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": أود أن أسال سماحتكم عن تربية كلب للحراسة في سطح المنزل نظراً للظروف التي يمر بها عراقنا الحبيب وعند تربية الكلب يجب أن نتعامل معه من تقديم غذاء، أو استحمام للكلب والتعامل معه، فهل يجوز ذلك أم لا؟",
    "answer": "لامانع من ذلك، ولكن لابد أن يعلم أن الكلب نجس ذاتاً وعيناً من دون فرق بين أنواع الكلاب."
  },
  {
    "id": 2954,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل هناك إشكال شرعي، أو حرمة في المبالغ التي تدفع إلى الأشخاص الذين يعملون التعويذات، أو الأحراز الدينية للشفاء من مرض معين؟",
    "answer": "لامانع منه إذا كانت التعويذات دعاءاً، أو قرآناً وإلاّ فالعمل باطل."
  },
  {
    "id": 2955,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أيهما أفضل قول : ((اللهم صل على محمد وآل محمد))، أم قول : ((اللهم صل وسلم على محمد وآل محمد))؟",
    "answer": "تجوز الصيغتان، ولكن الوارد هي الصيغة الأولى."
  },
  {
    "id": 2956,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو حكم من انتخب أحد البرلمانيين، أو مجالس المحافظات وهو غير متأكد أنه كفوء لهذا المنصب بل اعتمد على أخبار أقارب، أو أصدقاء ذلك المنتخب؟",
    "answer": "ينبغي أن يكون الإنتخاب على أساس وطريق معتبر في ثبوت كفاءة المنتخب كالإطمئنان، أو الإعتماد على إخبار الثقات."
  },
  {
    "id": 2957,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يتحقق استرقاق الكافر الحربي بمجرد نية التملك ووضع اليد علية؟",
    "answer": "لايتحقق الإسترقاق إلا بالقهر والغلبة."
  },
  {
    "id": 2958,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الكافر الموجود في البلاد الإسلامية هل يعتبر حربياً، لأنه لم يدفع الجزية ويجوز استرقاقه وترتب أحكام الحربي عليه، وهل وجوده تحت رعاية الدولة الجائرة يعتبر أماناً له؟",
    "answer": "نعم هو حربي لان كل من لم يقبل الاسلام ولم يكن من اهل الكتاب فهو حربي."
  },
  {
    "id": 2959,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يتعارف عند مقرئي القرآن الكريم ما يسمى بعلم مقامات القرآن، كمقام حجاز وعجم ورست وغيرها، هل يجوز تعلم هذه المقامات لتحسين أداء القراءة مع أن هذه التسميات هي عين تسميات المقامات الغنائية المتعارفة؟",
    "answer": "نعم، يجوز. ولابأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 2960,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوزالإعتماد على كوادرليست إسلامية (مذيع، أو مذيعة) في بث برامج إسلامية تستقطب جماهيرواسعة من المشاهدين لشهرة المذيع، أوالمذيعة وقد تحدث أثراً إيجابياً عليهم؟",
    "answer": "يجوز إذا لم يؤثر سلباً من جهات أخرى، وكان فيه أثر إيجابي."
  },
  {
    "id": 2961,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوزاستخدام أموال الخمس في فتح قناة فضائية؟",
    "answer": "لايجوز، إلا إذا كانت القناة لنشر الأحكام الشرعية، والتعاليم الإسلامية، وكان إستخدام الحقوق بإجازة من الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 2962,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استخدام التبرعات والهبات غير المعنونة جهة الصرف في افتتاح قناة فضائية؟",
    "answer": "مالم يعلم وجه التبرع لايجوز."
  },
  {
    "id": 2963,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "على موقع الإنترنيت أقوم بالإشارة على خبر فيه إيجابية للإسلام من خلال التعريف برابط الخبر علماً أن الخبر فيه لقطات محرمة لايمكن قطعها لأنها أصل الخبر؟",
    "answer": "إذا كانت اللقطات المحرمة مما يحرم مشاهدته لإثارة الشهوة، والفتنة غالباً لايجوز التوسط في فتحه."
  },
  {
    "id": 2964,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "كيف يمكن حساب الربح والخسارة في الوسائل الإعلامية خصوصاً تلك التي رأس مالها من الأموال الشرعية؟",
    "answer": "لابد أن يكون فتح هذه الوسائل الإعلامية من الأموال الشرعية بإذن وإجازة من الحاكم الشرعي، وكانت لخدمة الدين والمذهب، وإلا فلايجوز صرف الأموال الشرعية فيها."
  },
  {
    "id": 2965,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التجسس في التقاط الأخبار من أجل السبق الصحفي الذي يعد من مميزات الصحفي الناجح وبالتالي يكون لهذه القناة ثقلها الإعلامي بين القنوات الفضائية وبسبب نجاحها يمكننا نشر الثقافة الإسلامية؟",
    "answer": "لايجوز التجسس بالمعنى المحرم الشرعي، وهو الكشف عن عورات المؤمنين مما يتأذى المؤمن من كشفه، وأما التقاط الأخبار العامة، والقضايا الواقعة فلابأس به."
  },
  {
    "id": 2966,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل من ضرورات الصحفي أن يكون ملماً بالأحكام الشرعية، أو على أقل تقدير مجتهداً إجتهاداً جزئياً في ما يخص الصدق والكذب ليعرف متى يستخدمهما؟ الصدق في بعض الأحيان يكون كارثة والكذب يصلح البين؟",
    "answer": "لايجوز الكذب مطلقاً إلا في موارد الضرورة كالمحافظة على حياة مؤمن، أو ماله، أو عرضه، وعلى الإعلامي وغيره تعلم الأحكام الشرعية التي يحتمل أنه يكون في معرض الإبتلاء بها، ويكفي طريق التقليد."
  },
  {
    "id": 2967,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للإعلامي بث أخبار تتعلق بشخصيات مسؤولة دون الرجوع إلى أخذ الإذن منهم؟",
    "answer": "لايجوز نشره إذا كان مستلزماً لهتكهم وإيذائهم وكشف أسرارهم وغيرها."
  },
  {
    "id": 2968,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحق للأعلامي الإسلامي أن يطالع وسائل الإعلام الأخرى بما فيها المحرمة لغرض التعرف على ثقافة الغير حتى يمكن معرفة مكامن الخطأ عن الصواب؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك إذا كان من عيوب الغير، أو كانت محرمة."
  },
  {
    "id": 2969,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إمتيازات النشر والبث وقانون العقوبات لمن يتجاوز على ذلك، هل الإعلامي الإسلامي ملزم به إذا كان الإلتزام به فيه مضرة للإسلام؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2970,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما هي ميزات الإشاعة للحلال والحرام؟",
    "answer": "لايجوز إشاعة ما يوجب إهانة المؤمنين، أو أذاهم، ويجوز إشاعة الأخبار العامة، ومالا يوجب إهانة المؤمنين."
  },
  {
    "id": 2971,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحق لوسائل الإعلام الإسلامية إستضافة شخصيات معادية للإسلام من باب رد ضلالتها؟ وما حكم الإموال التي قد تمنح لهذه الشخصيات كأجر لقاء استضافتهم؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2972,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "كل الصحف الإسلامية تتضمن موضوعاتها لفظ الجلالة، أو الآيات القرآنية ومعلوم لدى الجميع بأنها سوف ترمى في النفايات كيف السبيل إلى تجاوز هذا الأمر؟",
    "answer": "يمكن حفظها ودفنها في مكان نظيف، أو تقطيعها بأجزاء صغيرة جداً مما يغير صورة الأسماء المقدسة ومحوها."
  },
  {
    "id": 2973,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هنالك برامج ترفيهية تستقطب المشاهدين فيها فقرات غير شرعية كيف يمكن لنا التعامل معها من أجل عرضها في وسائل الإعلام الإسلامي؟",
    "answer": "لايجوز عرض تلك الفقرات."
  },
  {
    "id": 2974,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تمويل وسائل الإعلام غير إسلامية من أجل بث برامج إسلامية؟",
    "answer": "يجوز إذا كانت واقعاً تنشر القيم الإسلامية، وثقافتها."
  },
  {
    "id": 2975,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز مجاملة جهات غير إسلامية تتحكم بالأقمار الصناعية من أجل كسب ودهم وعدم غلق الفضائيات الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 2976,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل ترون علاقة بين الإعلام الإسلامي وعلمي المنطق ورجال الحديث؟",
    "answer": "الإعلام الإسلامي أعم من علم المنطق ورجال الحديث."
  },
  {
    "id": 2977,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا حصلت مشادة، أو خلافات بين جهتين غير إسلاميتين، فهل يجوز نقل تفاصيلها من على وسائل الإعلام الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز، إذا لم يكن في نقلها مفاسد."
  },
  {
    "id": 2978,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك ألعاب رياضية عالمية لها مريدوها سواء على مستوى مزاولتها، أو مشاهدتها لم ينص عليها الشارع المقدس لكنها ضرورية من ضروريات متابعة الفضائية الإسلامية، هل يجوز نقلها؟ وما حكم الأموال المدفوعة للشركات التي حجزت البث؟",
    "answer": "نعم، يجوز شريطة ان لا يستلزم المحرمات. ولاباس بصرف الأموال فيه."
  },
  {
    "id": 2979,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في بعض الأحيان يستلزم خلوة المخرج مع مقدمة البرنامج فقط، هل يلغي أو يعطل البرنامج؟ وإذا لم يمكن ذلك ما هو التصرف الصحيح؟",
    "answer": "لابأس إذا لم تترتب عليه مفاسد."
  },
  {
    "id": 2980,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إستخدام الأسماء الوهمية في الإعلام؟ وإذا تشابه الإسم مع آخر وترتب عليه سلبيات، فهل يحق لصاحب الإسم الحقيقي مقاضاة صاحب الإسم الوهمي؟",
    "answer": "يجوز، شريطة أن لاتترتب عليه مفاسد، كسلب حقوق الأشخاص الذين كانوا متشابهين في الإسم، أو هتكهم، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2981,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "مونتاج الأفلام قد يغيرالحقيقة وهذه من متطلبات إنتاج الأفلام ما هو الحكم الشرعي لذلك؟",
    "answer": "تغيير الحقيقة لايجوز اذا استلزم الكذب."
  },
  {
    "id": 2982,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز عرض الأفلام الحربية، أو البوليسية، أو الترفيهية من وسائل الإعلام الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز شريطة خلوها من المشاهد المثيرة للفتنة والشهوة."
  },
  {
    "id": 2983,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز السفر إلى بلاد أجنبية من أجل الهروب من ظالم؟",
    "answer": "نعم، يجوز في نفسه."
  },
  {
    "id": 2984,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز حرق الآيات القرآنية لكي لاتتنجس، أو تهتك؟",
    "answer": "لايجوز حرق الآيات القرآنية، ويجب إلقاؤها في البحر، أو تدفن في أرض طاهرة."
  },
  {
    "id": 2985,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الفحش من القول وذلك عند ذكر أعداء الدين، أم يحرم ذلك؟",
    "answer": "لايجوز الفحش."
  },
  {
    "id": 2986,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم قص الشعر بطريقة غير مألوفة بالنسبة للرجال؟",
    "answer": "لابأس به في نفسه إذا لم يكن مهيناً، أو موجباً للشهرة له بين الناس."
  },
  {
    "id": 2987,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمؤمن أن يدعي أن مؤمناً آخر سحره ويرتب الأثر على ذلك من قطيعة رحم وتجريح وتهديد، وكل ذلك إعتماداً على قول مدعي معرفة بواطن الأمور؟",
    "answer": "لايجوز ذلك شرعاً."
  },
  {
    "id": 2988,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا شتمني إنسان، أو سب أهلي، أو بعض أصدقائي واعتدى بالكلام الجارح علي، أو عليهم مما يعد إهانة لي شخصاً، فهل يجوز لي أن أضرب هذا الشخص المعتدي؟ أو ما هو المقدار الجائز في الرد عليه؟",
    "answer": "عليك أن تأمره بالمعروف، وتنهاه عن المنكر. وأما الضرب فلايجوز."
  },
  {
    "id": 2989,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن أصحاب مؤسسة خيرية ترعى الأيتام والعوائل الفقيرة وندعم المحتاجين وذوي الدخل المحدود، وبدون أي شك فإن الأموال التي تصلنا تصل إلى هذه العناوين التي تقوم بدعمها ومساعدتها حصراً، وهذه المؤسسة لديها كادر وظيفي يعمل فيها وبطبيعة الحال فهم بحاجة إلى رواتب شهرية ويعلم الله تعالى أن هذه الرواتب رمزية وليست كالتي عليها اليوم. فالسؤال،  1 ـ هل يحق لنا أن نأخذ من هذه الأموال بمقدار الضرورة الخاصة لتيسير عمل الموظفين حصراً لا غير، علماً أنه إذا لم نقم بدفع هذه الهداية الشهرية فإن هذه المؤسسة تغلق حتماً، كيف وهي ترعى ما يقارب 2500 يتيماً، و 1500 عائلة فقيرة 2 ـ تحتاج المؤسسة إلى مكان عمل، فهل يحق لنا أن نأخذ من هذه الأموال لتأجير مكان، أو شرائه؟",
    "answer": "ما ذكر في مفروض السؤالين تابع لقصد الجهات المانحة فإن كان المال الممنوح لخصوص الأيتام، أو الفقراء فلايجوز صرفه إلاّ في شؤون الأيتام والفقراء."
  },
  {
    "id": 2990,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الزيارة للمستشفيات بعنوان زيارة المريض بكثرة وخارج الأوقات المحددة، علماً أنها تتسبب بما يلي : 1 ــ عدم قدرة الكوادر الطبية على القيام بواجباتها؟ 2 ــ فقدان، أو استهلاك الكثير من الأجهزة والمستلزمات الطبية؟",
    "answer": "ينبغي إتباع القوانين الموجودة في المراكز الصحية."
  },
  {
    "id": 2991,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التدخين داخل المستشفيات من الزائرين، أو الكادر الطبي علماً بأنه يلزم الضرر البين على صحة المرضى، أو تأخير الشفاء لهم؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان مضراً بصحة المرضى او كان على خلاف النظام."
  },
  {
    "id": 2992,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تدخل بعض الناس الزائرين، أو المرضى بعمل الكادر الطبي مثل : طلب (تحاليل ــ أشعة ــ مما يؤثر على استهلاك للأجهزة ويعيق الوصول إلى من يحتاج فعلاً إلى تحاليل، أو الأشعة؟",
    "answer": "لايجوز التدخل المذكور إذا كان مخالفاً للنظام العام المتبع في المركز الصحي."
  },
  {
    "id": 2993,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الإعتداءات  المستمرة على الكوادر الطبية بالإهانة والشتم والضرب؟",
    "answer": "الإهانة والشتم والضرب من المحرمات في الشريعة."
  },
  {
    "id": 2994,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الترويج للأفكار السياسية، أو الحزبية داخل المستشفيات مما يؤثر على التعاون الإيجابي وبالتالي يذهب ضحيته المريض فما حكم هكذا تجاذبات سياسية داخل المراكز الصحية والمستشفيات؟",
    "answer": "يجب أن يكون تواجد الموظفين في الدوائر الحكومية لأداء وظائفهم بأكمل وجه لا للترويج السياسي."
  },
  {
    "id": 2995,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم عمل النساء الممرضات في المستشفيات علماً بأن الكثير من الناس منعوا بناتهم من العمل في المؤسسات الصحية، وهذا يشكل نقصاً في علاج النساء المريضات مع فقدان الكادر الطبي النسوي؟",
    "answer": "لامانع من عملهن في المراكز الصحية مع المحافظة على الحجاب وسائر الشؤون الدينية."
  },
  {
    "id": 2996,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "للحصول على الجنسية الكندية يقام احتفال القسم، وهو قسم يكون برفع الأيدي والتلاوة مع القاضي بإعلان الولاء لملكة بريطانيا أليزابيث الثانية و لورثتها وعدم خيانة البلاد، وهنا أسئلة : أ ــ ما حكم المسلم الذي يقول القسم فقط لمجرد الحصول على الجنسية ولايعتقد أي شيء منه. فهل يجوز له فعله، علماً بأنه مسؤول قانويناً عند كل فعل يعدّ مخلاً بهذا القسم؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 2997,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي من الضرب في المدارس؟",
    "answer": "لابأس به خفيفاً للتأديب بحيث لايوجب الإحمرار، أو الإسوداد. وإلاّ فعليه الدية مضافاً إلى الحرمة."
  },
  {
    "id": 2998,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي بالنسبة إلى التأخير عن الدوام، أو عن حصة الدرس لمدة خمس دقائق، أو أكثر من اصل الحصة (40) دقيقة.",
    "answer": "لابأس بهذا المقدار إتفاقاً وصدفة."
  },
  {
    "id": 2999,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الجلوس من قبل المعلمات والمعلمين في الصفوف رغم أنه ممنوع في الأنظمة والقوانين؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة النظام، والقانون العام."
  },
  {
    "id": 3000,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص يمارس التمثيل في عدة أدوار ومسلسلات وفيه يظهر، وهو بجنب نساء ويصادف أحياناً أنه يلامس بعضهن ويظهر في التلفزيون والإنترنيت، وهو بجنبهن وملامس لهن بقصد، أو بدون قصد. وبعض هذه الأعمال الفنية تكون قصة لمسلسل يلامس واقع المجتمع أما سلبياً، أو إيجابياً، وبعض الأدوار يمثل دور شخصيات إسلامية معادية لأهل البيت (ع)، أو تكون قصة المسلسل تحوي على علاقات غرامية محرمة كنوع من الرسالة للمجتمع أن هذا العمل مشين، وال: 1 ـ ما هو حكم التمثيل مع النساء؟",
    "answer": "الإختلاط بين الرجال والنساء بدون المماسة بينهما وبدون إثارة الشهوة، ومع حفظ المرأة على حجابها وحشمتها لايكون حراماً وأما مع المماسة او اثارة الشهوة فهو حرام."
  },
  {
    "id": 3001,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  ملامسته للنساء بقصد، أو بدون قصد مع علمه المسبق أنه سوف يضطر في عمله هذا أن يلامس النساء. هل يعد نوعاً من أنواع الفسوق؟",
    "answer": "نعم، ملامستهن حرام مطلقاً."
  },
  {
    "id": 3002,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  لو قلت أن هذا الممثل يمثل كذا ويفعل كذا، هل يعد ذلك غيبة؟",
    "answer": "لايعد غيبة اذا كان الممثل متجاهرا في ذلك."
  },
  {
    "id": 3003,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ـ  إذا قام هو بنفسه، أو شخص بنشر صورة وهو بجنب النساء وملامسته لهن وتم النشر بعلمه في وسائل الإعلام، هل يعد ذلك تشهيراً، أو تجريحاً له مع العلم أنه يقوم بمثل هذه الأعمال وهو يعلم أن عمله سوف ينشر في وسائل الإعلام؟",
    "answer": "مع علمه بذلك لايعد تشهيراً، أو تجريحاً له."
  },
  {
    "id": 3004,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا أصر على عمل مما ذكرنا، هل يكون هذا الشخص فاسقاً؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 3005,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص في السيارة فهل يستحب له ابتداء السلام على الناس الذين لايعرفهم ولايعرفونه؟ وإذا سلموا عليه وهو في السيارة، فهل يجب عليه رد السلام مع أنه يصعب إسماعهم رد السلام؟",
    "answer": "إذا كان بحيث يسمعونه يستحب له السلام، ومع عدم سماعه لسلامهم كفى أن يجيبهم ولو بالإشارة."
  },
  {
    "id": 3006,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي عقوبة شاهد الزور؟",
    "answer": "شهادة الزور تستوجب النار."
  },
  {
    "id": 3007,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما معنى لباس الشهرة؟",
    "answer": "هو اللباس الذي يوجب منقصة لخصوص الشخص، أو مهانة، كأن يلبس ذو المكانة الرفيعة لباساً معروفاً لأدنى فئات المجتمع."
  },
  {
    "id": 3008,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تفتيت الأوراق القرآنية بواسطة جهاز، هل هذا جائز؟ وإذا كان جائزاً أين نرمي هذه الأوراق بعد طحنها؟",
    "answer": "نعم يجوز الاوراق التي تشتت ولا يتفاد منها وترى في الماء او تدفن في ارض طاهرة."
  },
  {
    "id": 3009,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز حرق كتب الأحاديث إذا أحرزنا أنها غير مشتملة على لفظ الجلالة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3010,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن لم يكن على طهارة، أن يوشم اسم الجلالة على ظاهر جلده؟",
    "answer": "نعم، يجوز الوشم في حد نفسه."
  },
  {
    "id": 3011,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن لم يكن على طهارة، أن يوشم اسم الجلالة بالطريقة الحديثة تحت جلده؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3012,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن عنده وشم اسم الجلالة فوق جلده، أن يكون قدر المستطاع طوال الوقت على طهارة؟",
    "answer": "لايجب الكون على الطهارة طول الوقت."
  },
  {
    "id": 3013,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما المقصود فقهياً ولغوياً بهاتين العبارتين : (في الجملة) و (بالجملة)؟",
    "answer": "عبارة (في الجملة)، المقصود منها بعض الأفراد غير معنية. وعبارة (بالجملة) المقصود منها كل الأفراد بلا لحاظ خصوصيات الأفراد."
  },
  {
    "id": 3014,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عندما ندعوا : ((إغفر للمؤمنين والمؤمنات والمسلمين والمسلمات))، ما المقصود بالمسلمين والمسلمات، هل هي خاصة بالشيعة والموالين، أم تشمل عامة المسلمين من الموالين والمخالفين؟",
    "answer": "المقصود بالمسلمين والمسلمات عموم المسلمين."
  },
  {
    "id": 3015,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استعمال صوت تلاوة القرآن الكريم لرنة الموبايل؟",
    "answer": "لابأس بذلك."
  },
  {
    "id": 3016,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "وزعت الحكومة العراقية (بدل المواد الغذائية)، وهي عبارة عن مبلغ قدره (15000) ألف دينار عراقي لكل فرد يعتبر هذا مبلغ تعويضي عن بعض مفردات البطاقة التموينية، ويشمل هذا القرار كل الأفراد الكبار والصغار والرجال والنساء. السؤال هو، هل يجوز التصرف بأموال الأبناء القاصرين من أفراد العائلة، أم يجب عزله وتجميعه لهم لحين سن البلوغ؟",
    "answer": "يجوز صرفه على مؤونتهم."
  },
  {
    "id": 3017,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للزوج أن يشرب لبن زوجته؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3018,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يوجد وقت مستحب لذبح الأضحية في شهر ذي الحجة لمن لم يكن حاجاً؟",
    "answer": "نعم، طيلة نهار يوم العيد العاشر من ذي الحجة."
  },
  {
    "id": 3019,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من سب الله، أو النبي (ص)، أو المعصوم في حالة الغضب، الرجاء توضيح المسألة مفصلاً؟",
    "answer": "إذا كانت مقدماته إختيارية، فإنه آثم قد ارتكب معصية كبيرة جداً، لأن حكم الساب القتل."
  },
  {
    "id": 3020,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز العمل في مطعم فندق يقدم فيه لحم الخنزير والخمور بصفة (عامل غسل الصحون)؟",
    "answer": "يجوز العمل في مفروض السؤال، ولايجوز تقديم الخمر."
  },
  {
    "id": 3021,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز للمدرس ذلك."
  },
  {
    "id": 3022,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز اللعب بالورق ونحوه للتسلية فقط؟",
    "answer": "إذا لم يكن الورق من آلات القمار، فلابأس به بدون الرهن، وأما مع الرهن فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3023,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل الإعتراف بالذنب ذنب؟",
    "answer": "الإعتراف بالذنب أمام الناس، ذنب."
  },
  {
    "id": 3024,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للطبيب الكشف عما عرفه من المريض من ممارسة بعض الأعمال الشنيعة، كالزنا واللواط؟",
    "answer": "لايجوز ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 3025,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عندنا العديد من القطط تقطن الحي، وهي تسبب الإزعاج للأهالي وتخرب ممتلكاتهم كالسيارات وتدخل بيوتهم لتلد هناك وإذا قمنا بصيدها وإبعادها إلى منطقة أخرى بعيدة، عادت إلى حينا مرة أخرى لذا هل يجوز لنا قتل تلك القطط؟",
    "answer": "لابأس بقتلها إذا كانت مؤذية."
  },
  {
    "id": 3026,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يتفق الفريقان المتسابقان على أن الفريق الخاسر في المسابقة يدفع كذا شيء للفريق الرابح، فهل يحق لهم أخذ ذلك؟",
    "answer": "لايحق لهم ذلك."
  },
  {
    "id": 3027,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يعد أكل الفاكهة وإلقاء نصفها من الإسراف؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 3028,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا طلب الأب من ابنه أمراً، وطلبت الأم عكس طلب الأب، فما واجب الإبن اتجاه ذلك؟ وما تكليفه؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة أي منهما إذا كانت موجبة للإيذاء، ومع التزاحم يختار موافقة الأب."
  },
  {
    "id": 3029,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز جعل وجودات خارجية حقيقة لبعض العلامات الدالة على ظهور الإمام المهدي عليه السلام، كأن يقول هذا هو اليماني الذي انطبقت صفاته الموصوفة في الروايات الشريفة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3030,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قلتم (حفظكم الله) : أنه لايجوز على الرجل رؤية النساء الأجنبيات اللآتي إذا نهين انتهين، ويجوز إذا لم ينتهن، فما حكم رؤيتنا لهن مع جهلنا بإمكانية فعالية النهي من عدمه، أو تعسر معرفة ذلك كالنساء اللآتي يظهرن في التلفزيون؟",
    "answer": "يجوز النظر من دون شهوة وريبة."
  },
  {
    "id": 3031,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أ ــ إذا كان شخص قد أجيز إليه أخذ ما يحتاجه فأخذ ما يحتاجه وما لا يحتاجه؟",
    "answer": "لايجوز التصرف بمال الغير من دون إذنه."
  },
  {
    "id": 3032,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ب ــ كذلك ما حكم الأخذ من المجاز لكن مع عدم معرفة حدود الإجازة المصرحة له بالأخذ، او التصرف؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3033,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص عمره في حدود 25 سنة قام بقتل نفسه (انتحر) لأسباب عدة منها، سوء معاملة والده، وترك زوجة حاملاً وطفلاً صغيراً ووالده ووالدته : 1 ـ هل يستحب المشاركة في تشييعه والإستغفار له؟",
    "answer": "يجوز المشاركة في تشييعه."
  },
  {
    "id": 3034,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ هل يستحب لأبيه إقامة له العزاء ويقضي عنه ما فات من صلاة وصيام؟",
    "answer": "نعم، يستحب."
  },
  {
    "id": 3035,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  هل يستحب الذهاب إلى مجالس عزائه لمواساة والده؟",
    "answer": "نعم، يستحب."
  },
  {
    "id": 3036,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ هل يتحمل الأب مسؤولية ذلك؟",
    "answer": "يتحمل سوء المعاملة لا أكثر."
  },
  {
    "id": 3037,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز رمي النفايات في الأنهار؟",
    "answer": "لايجوز رمي النفايات في هذه الأنهار إذا كانت مياهها مورداً لإستفادة أهل البلد في الشرب ونحوه."
  },
  {
    "id": 3038,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقوم بعض الجمعيات الأهليه الصحية في مقام التدريب على الإسعافات الأولية باستخدام بعض الحيوانات من قبيل الماعز والكلاب ونحوهما، ويتم التدريب بالنحو التالي : يخدّر الحيوان أولاً، ثم يقومون بالتعامل معه على أنه شخص مصاب فيبترون بعض الأطراف مع إحداث جروح متفاوتة ما بين سطحية وكبيرة وعميقة، ولايراعى في معظم الأحيان مبدأ الرأفة، بعد هذه الإجراءات العنيفة يكون الموت محتماً على الحيوان إما بالذبح، أو بتركه يموت بنفسه. ما حكم هذا العمل في حد ذاته؟ هل هو من المثلة المحرمة، أم يجوز للهدف المذكور؟ وهل يجوز إجراء أي عمل جراحي، أو تمثيلي بالحيوان لهدف شخصي كالمزاح والتسلية والتحدي مثلاً؟",
    "answer": "لاينبغي هذا الفعل إذا لم يترتب عليه مصلحة مهمة."
  },
  {
    "id": 3039,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "امرأة توفي زوجها وتبين أنها كانت حاملاً قبل وفاته بـ 15 يوماً، ولم يمر عليه من حيث انعقاد النطفة شهر واحد أنتابها خوف شديد من كلام الناس لو عرفت انها حامل بعد وفاة زوجها فأخذت دواء للإسقاط، وبالفعل تم ذلك ثم ندمت على ما فعلت، فهل المطلوب منها الدية ولمن تدفع الدية؟",
    "answer": "نعم، عليها الدية. وتدفعها إلى من يتقرب بالجنين من قبل الأب. ومقدارها مائة وستة وعشرون مثقالاً من الفضة."
  },
  {
    "id": 3040,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يقام في لبنان إسبوعياً ما يعرف باليانصيب اللبناني واللوتو، وهي عبارة عن بيع أوراق بكميات كبيرة للناس ثم يجري بعدها السحب من خلال الشركة المنظمة لذلك ومن يقرع اسمه له مبلغ معين؟",
    "answer": "نعم، يجوز شراء هذه القسيمة بداعي الربح، ثم إن الشركة المذكورة إن كانت أهليه، فالمال للرابح. وإن كانت حكومية فعلى الرابح أن يأخذه بعنوان المجهول مالكه بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله، ويدفع ثلث المال للفقراء، والثلثان له يصرفان في الحلال، وإذا بقى منه أخر السنة شيء يدفع خمسه."
  },
  {
    "id": 3041,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم استعمال مادة (الأنسولين) لمرضى السكري، مع العلم بأنها مستخلصة من دم الخنزير، وهناك نوع آخر مثلها مستخلص من دم البقر، ولكنه أقل جودة ومنفعة منها، وأكثر أعراضاً ومضاعفات جانبية في الجسد من مادة (الأنسولين)؟",
    "answer": "لايجوز تناول ذلك الأنسولين عن طريق الفم، إلا إذا توقف العلاج عليه، أو كان تركه واستعمال غيره يسبب الحرج الذي لايتحمل عادة، أو ضرراً معتداً به."
  },
  {
    "id": 3042,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في كليات الطب يتحتم على الطالب أن يقوم بفحص المرأة الأجنبية، والرجل الأجنبي، وقد يصل الفحص إلى منطقة العورة (القبل والدبر)، وهذا الأمر لابد من المرور به بالنسبة إلى طالب الطب أثناء دراسته العامة، ولا مفر منه، فهل يجوز له أن يمارس هذا الأمر؟ وهل يجري الحكم على الطبيب، كما يجري على طالب الطب؟",
    "answer": "إذا لم يكن الفحص المذكور ضرورياً ولو من جهة أن تركه يضر بالطالب ويؤدي لرسوبه مما يسبب له حرجاً لايتحمل لم يجز الفحص، وإلا جاز شريطة أن تكون دراسته الطبية بغرض خدمة الناس والدين."
  },
  {
    "id": 3043,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من يطلب إجازة مرضية من طبيب لتغيبه عن العمل مع كونه غير مريض؟ وما حكم الطبيب المانح للإجازة؟",
    "answer": "لايجوز الكذب، ولايجوز للطبيب منح الإجازة."
  },
  {
    "id": 3044,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لصق الإعلانات، أو كتابتها على الواجهة الخارجية للجدران، أو البنايات المملوكة للغير؟",
    "answer": "لايجوز مع عدم وجود رضا من أصحابها، أو شاهد حال على رضاهم."
  },
  {
    "id": 3045,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب إطاعة النظام في جميع قوانينه، وإن كانت بعضها مخالفة للشرع؟ وإذا كان الشخص لايستطيع الإلتزام بها لمرض، أو عذر، فما حكمه؟",
    "answer": "لايجوز إطاعة أحد فيما يخالف الشرع، وإنما لايجوز مخالفة القوانين المنظمة مع إمضاء الحاكم الشرعي لها والتي ليس في موردها حكم للشرع باعتبار أن مخالفتها تؤدي إلى الهرج والمرج."
  },
  {
    "id": 3046,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للإنسان أن يأمر الأطفال (أولاد أخيه، أو أولاد أخته، أو أولاد صديقه) بالإتيان له بماء، أو حمل شيء مما هو متعارف، ويأمر به الكبير والصغير؟",
    "answer": "يجوز في الأمور المتعارفة التي لاتكون فيها مفسدة على الصغير."
  },
  {
    "id": 3047,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إستعمال جهاز التلفزيون مع الفيديو لمشاهدة المحاضرات الدينية، والمجالس الحسينية، والأفلام المحللة، في  فرض إستعمال التلفزيون فقط، هل يعد عرفاً آلة لهو؟",
    "answer": "يجوز إستعماله كذلك، ولاتعد آلة اللهو."
  },
  {
    "id": 3048,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز النظر إلى أفلام التلفزيون غير الخلاعية، ولكنها تحتوي على قصص عاطفية، وحب وغرام؟",
    "answer": "يجوز مالم يؤدي إلى ثوران الشهوة او الى فساد اخلاقي واجتماعي."
  },
  {
    "id": 3049,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للشاب الذي يعيش مع أترابه الشباب الذين يحلقون لحاهم ويعيبونه في إبقاء لحيته، ويجد في ذلك حرجاً، أن يحلق لحيته مراعاة لذلك؟",
    "answer": "لايجوز، وبإمكانه ترك معاشرتهم إلا إذا كان مضطراً للتواجد معهم بسبب من الأسباب وكان تحمل إعابتهم له حرجياً بالنسبة إليه إلى درجة لاتتحمل، ولكن فرض ذلك بعيد في غالب الأحيان."
  },
  {
    "id": 3050,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يعتبر لعب كرة القدم في كل يوم ساعة، او ساعتين مثلاً تضييعاً للوقت، وهل هذا جائز، أم لا؟",
    "answer": "جائز مالم يتسبب في ترك واجب، أو فعل حرام."
  },
  {
    "id": 3051,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما رأي سماحتكم في الكسب عن طريق الكرة في الجهات التالية، علماً بأنها لاتتعارض مع أوقات الصلاة : 1 ـ التدريب، وهو تعليم اللاعب على اللعب؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3052,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  التحكيم بين اللاعبين؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3053,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ إسعاف وعلاج المصابين بالكرة؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3054,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ـ العمل كسائق باص لأحد الأندية لخدمة لاعبي الكرة؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3055,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تشريح الميت في الأحوال التالية مع المحافظة على عدم قطع عضو من الأعضاء: 1 ـ  إذا كان ذلك لغرض جنائي كمعرفة سبب الوفاة؟",
    "answer": "معرفة سبب الوفاة لوحده لايسوغ ذلك مالم يتوقف عليه إنقاذ شخص آخر مما هو أهم من هتك حرمة الميت بالتشريح."
  },
  {
    "id": 3056,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ إذا كان لغرض علمي بحت، بعد وفاة شخص؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3057,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  إذا كان لغرض علمي كمعرفة آثار المرض على جسم المتوفي، وإن كان سبب الوفاة معروفاً؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3058,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كانت دراسة الطب تتوقف على تشريح جسم ميت مسلم، هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "يجوز الدخول في دراسة الطب مع العلم بممارسة ذلك العمل إذا كان هدف الدارس إنقاذ حياة الناس مستقبلاً واقعاً بإخلاص وإيمان."
  },
  {
    "id": 3059,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الدخول إلى السينما، إذا لم يكن الفيلم مثيراً للشهوة؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3060,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب رد التحية التي لاتكون بصيغة السلام، كصباح الخير، ومرحباً، وأمثالهما؟",
    "answer": "لايجب، والأولى الرد."
  },
  {
    "id": 3061,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب رد السلام على كل رسالة تتضمن السلام الشرعي؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 3062,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "البعض يحبس بعض الحيوانات في بيته في قفص، كالدجاج والحمام والبلبل وما شابه، ويلتزم بإطعامها الطعام والشراب، فهل أ ن عليه إثماً؟",
    "answer": "لا إثم عليه."
  },
  {
    "id": 3063,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم مخالفة (قواعد المرور) شرعاً؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة قواعد المرور."
  },
  {
    "id": 3064,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز رمي أشرطة التسجيل و(C.D) التي تحتوي على تسجيلات قرآنية، أو مراثي حسينية في القمامة؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان هتكاً."
  },
  {
    "id": 3065,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "وجدت مع أغراضي القديمة أشرطة مسجل تحتوي على غناء والتي تعود إلى أحد المعارف وحالياً علاقتي مقطوعة به. هل يجوز رميها وتخلص منها؟",
    "answer": "أنت ضامن لهذه الأشرط، لأنها ملك للغير. عليك مسح الأغاني الشريط وإرجاعه إلى مالكه."
  },
  {
    "id": 3066,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم وضع كتاب دعاء، أو غيره فوق القرآن الكريم؟",
    "answer": "يجب إحترام القرآن الكريم."
  },
  {
    "id": 3067,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الوقوف، أو الجلوس في الطرقات، هل هو حرام؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان مزاحماً للمارة."
  },
  {
    "id": 3068,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الإخبار عن المنام الذي يرى في الأئمة المعصومين (A)؟",
    "answer": "المنام ليس بحجة."
  },
  {
    "id": 3069,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "البعض من الناس يقولون قبل انصرافهم، السلام عليكم : 1 ـ هل ورد شيء عن المعصومين (ع) باستحبابه؟",
    "answer": "هذا السلام للوداع، وهو أمر متعارف. والمستحب هو سلام التحية وإن لم يكن للإبتداء."
  },
  {
    "id": 3070,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قد يحملني بعض المعارف سلاماً لفلان من الأصدقاء، بقوله : (سلم لي على فلان) : 1 ـ  هل يجب أيصال هذا السلام؟",
    "answer": "لايجب إيصاله، وإن كان ينبغي."
  },
  {
    "id": 3071,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2ـ هل يجب رد هذا السلام سواء علي، أم على المرسل له؟",
    "answer": "لا يجب رده."
  },
  {
    "id": 3072,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الآية الكريمة : (… قد جئناك بآية من ربك والسلام على من اتبع الهدى)، البعض يسلم بقوله : (السلام على من اتبع الهدى). 1 ـ  هل ورد شيء عن المعصومين (ع) باستحبابه؟",
    "answer": "لم يرد استحباب (السلام على من اتبع الهدى)، بعنوان السلام والتحية."
  },
  {
    "id": 3073,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  هل يجب رد هذا السلام؟",
    "answer": "لايجب رده."
  },
  {
    "id": 3074,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم ضرب البهائم كالأغنام مثلاً من قبل الراعي؟",
    "answer": "الأولى، عدم ضربها."
  },
  {
    "id": 3075,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "المعروف الذي ينتهي نسبة إلى أهل البيت(ع) يسمى سيداً،فهل لقب السيد يطلق على كل من ينتهي نسبه إلى أميرالمؤمنين على بن أبي طالب وفاطمة الزهراء(عليهما السلام)؟  أم ماذا، وهل عون بن عبدالله بن جعفر بن أبي طالب يصح اطلاق لقب السيد عليه؟",
    "answer": "نعم، كل من ينتهي نسبه من جانب الأب إلى هاشم جدّ النبي (ص) فهو سيد، يستحق الخمس إذا كان فقيراً، وتحرم عليه الزكاة سواء أكان علوياً، أم عقيلياً، أ عباسياً، أ جعفرياً بلا فرق. وإن كان الأولى تقديم العلوي بل الفاطمي."
  },
  {
    "id": 3076,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إطعام الطعام للطيور والحيوانات سواء الموجودة في الأماكن العامة وفي غيرها، هل يعتبر من الصدقات، وهل ورد في السنة الشريفة شيء على هذا؟",
    "answer": "إطعام الطعام للحيوانات والطيور ليس من الصدقات ولكنه أمر محبوب."
  },
  {
    "id": 3077,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو شاهدت أحد المجانين، أو من هو مصاب بالتخلف العقلي (شبه مجنون) كأن يسب المقدسات، او كان يستمع إلى الغناء، أو يشاهد صوراً محرمة، هل يجب نهيه وزجره؟",
    "answer": "أما بالنسبة إلى سبّ المقدسات، فيجب ردعه عنه. وأما بالنسبة إلى الباقي فلابأس بالنهي والردع عنه."
  },
  {
    "id": 3078,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رد المظالم، ماهو، وما هي مصاديقه؟",
    "answer": "إذا كانت ذمة الإنسان مشغولة بحق الناس المالي، ولم يمكن الوصول إليهم فيتصدق به إلى الفقراء بثواب صاحبه."
  },
  {
    "id": 3079,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي مصاديق الإعانة على الأثم، ومتى يكون محرماً، و متى يكون مكروهاً؟",
    "answer": "الإعانة، مساعدة الظالم على ظلمه، والسارق على سرقته، والعاصي على ارتكابه المعاصي."
  },
  {
    "id": 3080,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا فتحت البارات في مدينتنا، فما هو تكليف المسلم الرسالي؟ مما هو توجيهكم للمسؤولين في المحافظة مع هكذا حالة؟",
    "answer": "يجب على أهل البلد أن يقوموا بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وسدّ هذه البارات بأي وسيلة ممكنة بالرجوع إلى الحكومة، والعلماء شريطة أن لايصل الأمر إلى حدّ القتل، والقتال، وإتلاف أموال الناس."
  },
  {
    "id": 3081,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إصدار تقرير طبي غير صحيح للمريض بناءاً على طلبه؟",
    "answer": "لايجوز الكذب."
  },
  {
    "id": 3082,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم قص الشعر بطريقة غير مألوفة بالنسبة للرجل؟",
    "answer": "يجوز مالم يوجب ذلة، أو وهناً."
  },
  {
    "id": 3083,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في بعض الأحيان نغسل الصحون والأواني في مجاري في بيوتنا وتحتوي هذه الصحون والأواني على بعض فضلات الطعام. وهذه المجاري موصولة بشبكة التصريف الصحي، هل يجوز هذا العمل، وما حكمه؟",
    "answer": "لايجوز، رمي فضلات الطعام في المجاري إذا كانت بمقدار يعد تبذيراً، أو إسرافاً شريطة أن تكون تلك الفضلات قابلة للأكل. أو لم يكن رميها هتكاً في نظر العرف."
  },
  {
    "id": 3084,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل كان الرسول (ص) يجمع بين صلاة الظهر والعصر، وصلاة المغرب والعشاء في وقت واحد؟",
    "answer": "نعم، كان النبيّ (ص) يجمع بين الصلاتين ومن دون علة من خوف، أو مرض وقد نقلت كتب الجمهور إصرار ابن عباس على صحة الجمع مستشهداً بفعل النبيّ (ص)، أما عندنا فروايات كثيرة عن الإمام الصادق (ع)."
  },
  {
    "id": 3085,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إنفاق أموال الزكاة والخمس على الصدقات الجارية، أو مساعدة المحتاجين، أو إنفاقها على زوار الحسين عليه السلام؟",
    "answer": "لايجوز الصرف إلا بإذن الحاكم الشرعي وعلى طبق نظره."
  },
  {
    "id": 3086,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان شخص مختلاً عقلياً لايصلي ولايصوم وعنده زوجة وأطفال، هل يجوز مساعدته لأجل عائلته مع العلم أنه مريض قبل الزواج؟",
    "answer": "تجوز مساعدته خصوصاً إذا كان مؤمناً."
  },
  {
    "id": 3087,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قال تعالى : (ومن يتخذ غيرالإسلام ديناً فلن يقبل منه) ما هو مصير من لايعرف عن الإسلام شيئاً غير اسمه؟",
    "answer": "في المسألة تفصيل لا يسعه المقام. وقد ورد عن الأئمة (ع)، ان الإسلام هو الإعتقاد بالشهادتين وهذا على أدنى درجة من الإيمان، والإيمان إقرار باللسان وعمل بالأركان."
  },
  {
    "id": 3088,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في آخر سورة القدر يقول الله سبحانه وتعالى : (تنزل الملائكة والرّوح فيها بإذن ربّهم من كل أمر) على من تتنزل الملائكة والروح في العصر الحالي؟",
    "answer": "الملائكة تتنزل على النبيّ (ص) في زمانه، وعلى الأئمة المعصومين (ع)، وعلى الإمام الحجة المنتظر (عج) في زمان الغيبة، وهذه الآية من أدلة ضرورة وجود الإمام في كل عصر وزمان."
  },
  {
    "id": 3089,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا ترك الموظف عمله بحيث لايضر العمل، أو يؤخره فهل راتبه فيه إشكال؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة النظام العام."
  },
  {
    "id": 3090,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن خروج المني بالعادة السرية يعتبر علامة بلوغ الرجل وإن كان في سن الثانية عشرة، أم تقتصر علامة البلوغ على الإحتلام فقط؟",
    "answer": "علامة بلوغ الولد أحد أمور ثلاثة : 1 ـ إكمال خمس عشرة سنة. 2 ـ الإحتلام. 3 ـ نبات الشعر الخشن في العانة. وخروج المني وإن كان بالعادة السرية علامة البلوغ."
  },
  {
    "id": 3091,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إمرأة أستأجر زوجها إحدى المزارع، وكان بها بعض الأواني فأخذت منها إحدى الطناجر وأعطتها لمحتاجة وكان قصدها بكل تأكيد الخير. هل يجب عليها شيء؟ ونفس المرأة عندها الكثير من الأواني التي ليست لها إنما جاءت من العزائم ومن الحسنيات وهي لاتعلم أصحابها، فما حكم هذه الأواني، وهل عليها خمس لعدم استخدامها لأكثر من عام؟",
    "answer": "1 ـ إذا لم يكن شاهد حال عن إعراض صاحب المزرعة عن هذه الأواني، فالمرأة ضامنة فيما أعطته. 2 ـ لاخمس فيها، أما لأنها مجهولة المالك، أوانها وقف للحسينيات فعليها إرجاعها إلى أصحابها، أو إلى الحسينيات."
  },
  {
    "id": 3092,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن أعضاء جهة أهليه نقوم سنوياً بتنظيم مهرجان العقيقة لإحياء سنة الرسول الأعظم (ص)، ويقوم التنظيم على إستلام مبلغ من المؤمنين الراغبين في العق عن أنفسهم، أو عن ذويهم، علماً أن المبلغ المستلم من المعق يشمل شراء العقيقة وطبخها مع الرز، كما يشمل مصاريف إدارة المهرجان، بالإضافة إلى تكريم الكوادر والعاملين ضمن البرنامج تقديراً لجهودهم وتشجيعاً لهم للإستمرار في مثل هذه الأعمال الخيرة  وسؤالنا في ضوء ماسبق ينقسم إلى شقين : ا ـ هل تكريم العاملين في المهرجان بالإستفادة من الأموال التي يدفعها المعقون فيه إشكال؟ 2 ـ بعد تغطية جميع المصاريف المطلوبة، هل يجوز للجهة المنظمة أن تستفيد من المبالغ المتبقية مما دفعه المعقون بأن تضيفها لرصيدها لتستفيد منه في نشاطاتها، سيما إذا كانت الجهة تطوعية تحمل على عاتقها تعليم أحكام الدين والعقيدة وسيرة أهل البيت (ع)، أم أنه يجب عليها أن تتصرف بشكل آخر في شأن هذه الأموال؟",
    "answer": "1 ـ لا إشكال مع علم صاحب المال ورضاه بذلك. 2 ـ إذا كان بناء الدافع للمال على صرف جميع ما يدفعه فلايجوز الإستفادة من الأموال فيما ذكر، ويجب ردّ الزائد إليه. نعم، لو علم رضا أصحاب الأموال في التصرفات الزائدة، فلابأس بها."
  },
  {
    "id": 3093,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تأتي على بيتنا بعض الطيور مثل الحمام والعصافير (طيور الزينة) وقد اصطادها في بعض الأحيان ولكن لا أعرف صاحبها فلربما جاءت من منطقة غير منطقتنا لقدرتها على الطيران…  السؤال الأول ــ ما حكم اصطيادها والتصرف فيها. السؤال الثاني ــ إذا لازمت هذه الطيور البيت بحيث لم يصبح لها مكان غيره مع علمي بموتها إن تركتها وعدم رغبتي في إبقائها في المنزل، هل يحق لي بيعها، أو التصرف فيها؟ السؤال الثالث ـ ما حكم اصطياد طيور الزينة التي يبدو أنها تعيش على مخلفات المنازل بحيث لم يعد يعرف صاحبها فأصبحت بمثابة الطيور البرية. السؤال الرابع ــ وقع في حوزتي أحد الطيور وصرفت عليه من إطعام ومكان أكثر من ثمنه فهل يحق لي ــ إن جاء صاحبه ــ أن أطالبه بثمن ما صرفت، وإن رفض هل يحق لي أن امتنع من إعطائه الطائر؟",
    "answer": "1 ـ إذا علم كونها للغير لايجوز إصطيادها والا فلا مانع منه. 2 ـ الطيور العائدة للغير لايجوز التصرف فيها إلا مع العلم برضا مالكها. أما مع كونها طليقة فلايجب عليك دفع الموت عنها، وإن كان يجوز لك إصطيادها وبيعها بعد ذلك. 3 ـ لايمكن التصرف فيها، إلا إذا علم من قرائن إعراض صاحبها عنها. 4 ـ لايجوز مطالبة صاحب الطير بثمن ما صرفته."
  },
  {
    "id": 3094,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما هي (صلة الرحم) ومن هو الأرحام الواجب صلتهم؟ وما هو المقدار الواجب في التواصل معهم؟",
    "answer": "صلة الرحم واجبة على المسلم، وقطيعتها محرمة. وأما تحديد الأرحام الواجب صلتهم فهو بيد العرف وليس من قبل الشرع تحديد. وأما المقدار الواجب فهو أيضاً عرفي، بحيث لايصدق بنظر العرف القطيعة."
  },
  {
    "id": 3095,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمؤسسات الإجتماعية التي تجمع تبرعات لصرفها على المحتاجين والفقراء أن تتاجر بهذه الأموال على أن تعود أرباحها للفقراء والمحتاجين؟",
    "answer": "لايجوز لها ذلك، إلاّ برضا المتبرعين."
  },
  {
    "id": 3096,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو تكليفي الشرعي اتجاه ما يقع من الظلم والعبث في حقوق الآخرين. أنا عشت سنين طوال معذباً في داخلي لما أراه ووصل بي الأمر اني لا احتمل السكوت أكثر من ذلك؟",
    "answer": "وظيفتك الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر إذا كنت تحتمل التأثير، وإلاّ فلاشيء عليك."
  },
  {
    "id": 3097,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يسري حب المنافسات في دماء الكثيرين من المجتمع العراقي المسلم وحتى العالمي ووصل الأمرإلى ان تخرج مسيرات وتظاهرات وإحتفالات في الشوارع العامة وبكثرة إذا فاز اي فريق من الذي يشجعونه ووصل الأمر إلى ان تحدث مشاكل وشجارات بين من يشجع هذا ومن يشجع ذلك وايضاً الأخ لا يتحدث مع أخيه لان كل منهم يشجع فريقاً وامور كثيرة مخزية لا يسع المجال لذكرها : توجد في الشارع العراقي ظاهرة وهي لا تخفى عليكم وهي مشاهدة ومتابعة كرة القدم الأجنبية وحصراً مابين فريق ما يسمى (برشلونة والآخر ريال مدريد) واخذت هذه الظاهرة المجال لها. فما رايكم؟",
    "answer": "مشاهدة المباريات لا بأس بها مالم تستلزم حراماً، أو ترك واجب وينبغي على المؤمنين عدم الإنجرار إلى وقوع المشاكل والمشاجرات فيما بينهم فإن ذلك يضر بسمعة المسلمين."
  },
  {
    "id": 3098,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص قارف الذنوب العظام كثيراً في بداية بلوغه ومراهقته، ولكن بعد ان كبر منّ الله تعالى عليه بصحوة دينية بسبب التأثر برجال الدين واراد ان يلتزم ويكون من خدام الشريعة فهل ترجع عدالته بالتوبة والندم، علماً بأن  اكثر الذنوب كانت بينه وبين ربه وعرف عنه في المجتمع بالصلاح والإلتزام، وهل يجوز له إمامة الجماعة في الصلاة، أو تقليده إذا صار مجتهداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز. قال تعالى: (إنما التوبة على الله للذين يعملون السوء بجهالة ثم يتوبون من قريب فأولئك يتوب الله عليهم وكان الله عليماً حكيماً)، النساء :17."
  },
  {
    "id": 3099,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقوم بعض  الشركات بخدمة تسمى خدمة الدردشة ومفادها أنه يحق لكل إنسان ان يشترك فإذا كان ذكراً فسوف يزود بألقاب نساء مخزية ومخلّة ومعيبة اخجل ان اذكرها امام مقامكم الكريم وإذا كان المشترك من النساء فيعطونها ألقاب رجال فاسقين ــ والعياذ بالله ــ فما وجه نظركم وما دور المؤمن الرسالي في مثل هذه الأمور؟",
    "answer": "لايجوز الإشتراك فيها، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3100,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل فعلاً ما يذكر من نحوسة شهر صفر وأنه يجب القيام بالدعاء والصدقة لرفع الموت الفجأة والبلاء في هذا الشهر، وهل هناك روايات من أهل البيت عليهم السلام بهذا المضمون؟",
    "answer": "لم ترد روايات من أهل البيت عليهم السلام في هذا الموضوع. وأمّا التصدق والدّعاء في كل وقت فهو محبوب."
  },
  {
    "id": 3101,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "طلاب المرحلة الإبتدائية الصغار يتخلون عن بعض الأطعمة والمأكولات رمياً لها، أو لا مبالاة فهل يجوز للغير تناولها؟",
    "answer": "مع الإعراض عنها تجوز تناولها."
  },
  {
    "id": 3102,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ظهرت في الفترة الأخيرة ظاهرة الإيمو واختلفت الآراء ما بين مؤيد واعتبرها حرية شخصية وبين معارض معتبراً لها آفة على المجتمع، ما هو رأي فضيلتكم في الأمر، وهل يجوز قتل المنتمين للإيمو، وما هو الحل برأيكم؟",
    "answer": "يجب على الإنسان المسلم أن يكون سلوكه في الخارج في الأمور الإجتماعية والفردية معتدلاً وعقلائياً في لباسه وكلامه ومشيه، وهندامه والإجتناب عن السلوكيات غير العقلائية والمنحرفة التي تحط من قدره وكرامته وشرفه، وهي محرمة شرعاً ولكن كل ذلك لايكون مبرراً لقتله، وهو حرام. ومن قتل فجزاؤه الدخول النار، والقصاص، أو الدية. وعلى المؤمنين إتباع طريقة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر بمراتبه المعروفة معهم، وتوجيه النصح إليهم بالنهج الثقافي والتربوي."
  },
  {
    "id": 3103,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تبث هذه الأيام على شاشات التلفاز المسلسل (الحسن والحسين ومعاوية)، هل يجوز مشاهدة هذا المسلسل علماً أن فيه تجسيداً لشخصية الإمامين العظيمين؟",
    "answer": "لايجوز تمثيل وتجسيد أدوار الأنبياء والرسل، وأهل البيت عليهم السلام. وأما المشاهدة في حد نفسها لابأس بها، إذا لم يخف على من يشاهدها من التضليل والإنحراف، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3104,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "1 ـ ما هو الحكم الشرعي للإضراب عن الطعام؟ 2 ـ هل يوجد تفصيل من جهة المقصود من الإضراب، أم أن حكمه مطلق لجميع صوره مهما كان القصد؟ 3 ـ ما هي وظيفتنا كمكلفين تجاه المضربين عن الطعام؟ 4 ـ لو مات المضرب بسبب إضرابه، فهل يعد منتحراً؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه إلقاء بالتهلكة المحرمة وفاعله قاتل للنفس المحترمة. ووظيفة المكلفين المنع من ذلك."
  },
  {
    "id": 3105,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي للإضراب عن الطعام؟ 2 ـ هل يوجد تفصيل من جهة المقصود من الإضراب، أم أن حكمه مطلق لجميع صوره مهما كان القصد؟ 3 ـ ما هي وظيفتنا كمكلفين تجاه المضربين عن الطعام؟ 4 ـ لو مات المضرب بسبب إضرابه، فهل يعد منتحراً؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه إلقاء بالتهلكة المحرمة وفاعله قاتل للنفس المحترمة. ووظيفة المكلفين المنع من ذلك."
  },
  {
    "id": 3106,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بعض الأسر العلوية لاتزوج العوام، مما يوجب حالة من تأخر زواج العلويات اللآتي لاحول لهن ولاقوة إزاء رفض أولياء أمورهن، فهل هذا جائز شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز شرعاً منع العلويات من التزويج بغير العلويين إذا كانوا أكفاءاً لهنّ، ومن يفعل ذلك تعصباً ومن دون رضا المرأة يكون ظالماً."
  },
  {
    "id": 3107,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك رجل غير متزوج زنى قسراً بامرأة متزوجة فما هي العقوبة التي تترتب عليه، وهل يجوز قتله؟",
    "answer": "لايجوز لغير الحاكم الشرعي إقامة الحد."
  },
  {
    "id": 3108,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك امرأة ذات بعل زنت فكان من هذا العمل طفل كبر فيما بعد وهذا الطفل لايعلم هو نتاج هذا العمل ثم أن الإمرأة (أم الطفل) تابت إلى الله عزوجل من عملها وبعد مدة توفت، الآن الوالد الحقيقي لهذا الطفل (الزاني) يريد أن يتوب من عمله وكان آنذاك غير متزوج فماذا عليه أن يفعل؟ علماً بأن الطفل لايعلم أن أباه الحقيقي هو هذا الشخص بل كل علمه أنه ابن شرعي من زوج الامرأة والزوج الحقيقي أيضاً لايعلم بأن هذا الطفل ليس منه، هل يجب إخبار الطفل بذلك؟ هل إذا تابت الأم الأثر الشرعي للزنا ينمحي من الطفل؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أن الطفل للزاني، أو للزوج كما في مفروض السؤال، فهو ملحق بالزوج لا بالزاني ولا يجوز اخبار الطفل بذلك ولا اخبار الزوج ولا غيره ولا بد من التستر."
  },
  {
    "id": 3109,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو زنى الرجل بامرأة ليست ذات بعل ولا في عدة الغير ثم حملت فتزوج بها، ما حكم الولد هنا، فهل هو ولد زنا، أو يسمى شيئاً آخر؟ وهل تلحق به أحكام ولد الزنا من حيث اجتهاده، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "الولد المذكور ولده حقيقة ويترتب عليه جميع أحكام ولده، غير أنه لايرث منه، وعليه الستر وعدم إظهار ذلك أمام الناس، لأنه محرم."
  },
  {
    "id": 3110,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل متزوج زنى بامرأة أجنبية حال كون زوجته في العادة الشهرية، هل يصدق على هذا الزاني أنه محصن في هذه الحال وبالتالي يكون حكمه الرجم، أم لا باعتبار أنه ليس له فرج يغدو عليه ويروح؟",
    "answer": "نعم،يصدق عليه أنه محصن كمافي مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3111,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي للرجل المتزوج ويمارس الزنا؟",
    "answer": "حكمه الرجم إذا لم يكن شيخاً وإذا كان شيخاً يجلد ثم يرجم، وذلك بأمر الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 3112,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم المتباهي بالزنا ـ والعياذ بالله ـ وهل يجوز التعامل معه؟",
    "answer": "ينهى عن هذا المنكر الشنيع إن أمكن، فإن لم يرتدع يقطع التعامل معه انزجاراً عنه، وعن عمله لأنه مفسد في الأرض ومتهتّك حرمات  الله تعالى."
  },
  {
    "id": 3113,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إنتشرت في الآونة الأخيرة وفي بعض الفضائيات ظاهرة عرض المسلسلات المدبلجة وبصورة واسعة، ولايخفى على سماحتكم ما تحويه هذه المسلسلات من مشاهد غير أخلاقية وهدامة تؤثر في أخلاقية وتربية الفرد البالغ فضلاً عن غيره في المجتمع الإسلامي عامة والمجتمع الكربلائي بصورة خاصة وقد استشرت في أيامنا هذه ظاهرة بيع ملصقات وبوسترات وصور بعضها بمشاهد مثيرة وجريئة لإبطال هذه المسلسلات، وهنا تبرز ثلاثة أسئلة أعرضها على سماحتكم عسى أن أجد فيها الجواب الشافي والدواء لهذا المرض العضال، وعسى أن تجد أجوبة سماحتكم الآذان الصاغية من قبل البعض الذين أغواهم الشيطان وأوقعهم في حبائله، هذا ولكم منا وافرالشكر والتقدير وعظيم الإمتنان. 1 ـ ما حكم مشاهدة المسلسلات المدبلجة التي تعرض الآن في بعض الفضائيات؟",
    "answer": "لايجوز النظر إلى المسلسلات المثيرة للشهوة وفساد الأخلاق."
  },
  {
    "id": 3114,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ ما حكم بيع وشراء الملصقات والبوسترات التي تتناول صور أبطال وبطلات هذه المسلسلات؟",
    "answer": "إذا كان بيع هذه المسلسلات وشراؤها ترويجاً للفساد، فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 3115,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ ما حكم وما مدى شرعية الأموال التي يكتسب بها البائع جراء بيعه لهذه الملصقات؟",
    "answer": "لايجوز تحصيل الأموال عن طريق الحرام."
  },
  {
    "id": 3116,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يتقدم بعض الأشخاص المسيحيين بطلب ((تبديل المذهب)) من مذهبهم الأساسي لمذهب أهل البيت (ع)، فيعمد المسؤولون عن منح الأوراق الرسمية الخاصة بهذا الأمر للطلب من الشخص الذي يريد تغيير مذهبه للنطق بالشهادات الثلاث، كما ويتم سؤالهم عن سبب إعتناقهم للتشيع، فيقولون أنهم مقتنعون بالمذهب وأنهم يحبون ويوالون أهل البيت (ع)، وبعد فترة يقوم الكثيرون ممن بدّل مذهبه بالعودة لدينه الأساسي ! والسؤال هنا، ألا يعتبر التصريح عن إعتناق الإسلام والإعتقاد به؟",
    "answer": "إذا كان إعتناقه للإسلام جدياً بمقتضى ظاهر حاله، كان رجوعه عنه إلى المسيحية ارتداداً عن الدين، ويسمّى بالكافر الملي، وله أحكامه."
  },
  {
    "id": 3117,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا غيّر شخص مذهبه من أجل تسهيل بعض أموره التي تندرج ضمن نظام الأحوال الشخصية، واحتملنا أنه لم يعتقد بالدين الإسلامي فهل نبني على إحتمالنا أم على ما نطق وصرح به وكتبه؟",
    "answer": "إذا نطق الشهادتين عن جدِّ فهو مسلم إلاّ أن يثبت خلافه، ولايكفي الإحتمال."
  },
  {
    "id": 3118,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص مسيحي غيّر مذهبه لشيعي، ثم أراد الزواج من شيعية، فهل يجوز للعالم الديني أن يعقد له بمجرد أن صرح أنه مسلم؟",
    "answer": "يكفي أن يعتمد على ظاهره مالم تقم قرائن تكشف عن كذبه في مدّعاه."
  },
  {
    "id": 3119,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل مسيحي وامرأة مسيحية، غيّرا مذهبهما للشيعة، وصرّحا أنهما يعتقدان الإسلام، وطلبا من العالم الديني أن يعقد لهما زواجاً، فهل يجوز له ذلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه من السؤال الثالث."
  },
  {
    "id": 3120,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بعض المسلمين السنة من الذين لديهم أبناء بنات فقط دون أن يكون لديهم ذكور يقومون بتغيير مذهبهم من أجل توريث أبنائهم… فهل يجوز لنا تسهيل أمورهم باعتناق المذهب الجعفري، بما في ذلك من تغيير للأحكام الشرعية في الإرث، أم أنه لايجوز مساعدتهم على ذلك تطبيقاً ((ألزموهم بما ألزموا به أنفسهم))؟",
    "answer": "التسهيل الصوري كذب، لايجوز."
  },
  {
    "id": 3121,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بعض المسيحيين يتعرفون على بعض الشابات المسلمات فيسعون للإرتباط بهن، فتعترضهم عقبة أنهن أتباع دين لا يسمح الإسلام بالتزاوج منهن (المسلمات مع المسيحيين) لذلك تطلب الكثير من العائلات الإسلامية من المسيحيين أن يعمدوا لتغيير مذهبهم حتى تسجل على أوراقهم الثبوتية أنهم مسلمون، فإذا تسجل على أوراق الشخص المسيحي الثبوتية أنه مسلم وأنه نطق بالشهادتين، ولكن شككنا بأنه مازال على دينه الأول، فما هو الحكم الشرعي هنا؟",
    "answer": "لايجوز تزويج من يعلم منه بقاؤه على دينه غيرالإسلام وإن أبرز أوراقاً تثبت تحوّله إلى الإسلام ، نعم اذا اقر بالشهادتين ولم يعلم الخلاف يترتب عليه احكام الاسلام ظاهراً."
  },
  {
    "id": 3122,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا تزوج المسلم غير المسلمة، وقد اشترطت الزوجة على زوجها بأن لها الحق بأن تربي أولادها ــ أو بعض أولادها ــ على دينها، لا على الدين الإسلامي، فما هو الحكم الشرعي، هل يبطل الشرط، أو يبطل العقد؟ باعتبار أن هذا الشرط محرم، وهو تربية الأولاد تربية غير إسلامية؟",
    "answer": "هذا الشرط باطل، ولايبطل العقد، فالعقد صحيح دون الشرط."
  },
  {
    "id": 3123,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص مسيحي متزوج من مسيحية، أسلم رسمياً هو وزوجته، ثم طلقها طبق الشريعة الإسلامية، وبعد ذلك عاود واعتنق الدين المسيحي، فهل يحكم بارتداده، علماً أنه لو بقي على دينه المسيحي لما استطاع أن يطلق زوجته للتعقيدات التي يواجهها طالب الطلاق في الدين المسيحي؟",
    "answer": "يحكم بإرتداده ظاهراً."
  },
  {
    "id": 3124,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا أسلم شخص رسمياً ونطق بالشهادتين، وبعد ذلك وجدناه يتردد لحضور القداديس في الكنائس، فهل هذا دليل على أنه ما زال مسيحياً؟ أو أنه دليل على أنه ارتد عن الإسلام؟ أو أنه لايشكل دليلاً معتبراً للخروج عن الإسلام؟",
    "answer": "لايشكل مجرد ذلك دليلاً مالم يعلم ببقائه على ديانته السابقة بقرائن أخرى تفيد العلم بذلك."
  },
  {
    "id": 3125,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا حضر شخص غير شيعي لمؤسسة طالباً إعطاءه ورقة تفيد انتسابه للمذهب الجعفري، وحصل لدينا شك بصدقه باعتبار أنه قد يكون يريد ذلك لمصلحة معينة، فهل يجوز لنا أن نمنحه إياها بمجرد نطقه للشهادتين، أم أنه يعتبر هذا المورد من موارد الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وبالتالي فعلينا الإستفادة من هذه الفرصة للقيام بواجبنا التبليغي في هذا المجال؟",
    "answer": "هذا يتبع القانون الذي تعملون بموجبه لاصدار هذه الأوراق والبيانات، و أما شرعاً فيجوز العمل بالظاهر مالم يعلم خلافه، ولايكفي الظنّ، أو الشكّ."
  },
  {
    "id": 3126,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "مؤسسة رسمية يناط بها إعطاء إفادات لكل من يريد تغيير مذهبه، وبنفس الوقت يوجد نظام معقد في مجال الأحوال الشخصية (زواج، طلاق، إرث…) للطوائف الباقية غير الطائفة الشيعية، مما يعني أن تبديل المذهب لدى الكثيرين يوجد فيه بعض الفوائد الشخصية لهم. فما رأيكم بالتساهل في إعطاء هذه الإفادات التي يترتب عليها الكثير من الآثار؟ وهل يجب التدقيق كثيراً في من يأتي ناطقاً بالشهادتين؟",
    "answer": "يعتبر في عملكم الإلتزام بالقوانين مالم تكن مخالفه للحكم الشرعي، يجوز الإعتماد على الحجج المعتبرة في الإثبات كالبيّنة العادلة، وقول الموثوق به، والنطق بالشهادتين جداً في إثبات كونه مسلماً مالم يعلم بخلافه."
  },
  {
    "id": 3127,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل إن مجرد رؤيتنا لورقة رسمية مذكور فيها أن شخصاً معيناً بدّل مذهبه للشيعة هي دليل على تشيعه، وبالتالي فهل هي دليل كافٍ على جواز تزوجه من المسلمات؟",
    "answer": "الورقة غير كافية مالم يحصل منها العلم، أو يدل عليه ما ذكرناه لك من الحجج المعتبرة او اقر بالشهادتين امامك."
  },
  {
    "id": 3128,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة الأجنبية التكشف أمام الرجل الأعمى؟",
    "answer": "يجوز لها ذلك."
  },
  {
    "id": 3129,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في المفاهيم العصرية صار خلطاً واضحاً بين الإلتزام الأكاديمي وبين الحياء، فهل القيام التام بالواجبات الأكاديمية مع النظر إلى الواجبات الشرعية يمكن أن يزاحم مفاهيم الحياء؟",
    "answer": "لاتمانع ولاتزاحم بين الإلتزامين، لأنّ القيام بالواجبات الأكاديمية لايتطلب من المرأة السفور، وعدم الحفاظ على كرامتها الإسلامية، ومكانتها الإجتماعية وحجابها الإسلامي."
  },
  {
    "id": 3130,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي حدود تعامل المرأة مع الرجل سواء أكانت طالبة في جامعة، أو موظفة في مؤسسة، خاصة أن البعض يعتبر امتناع المرأة عن التعامل مع الرجل هو نوع من التعقيد؟",
    "answer": "إذا كانت المرأة صلبة وقويّة في إيمانها بالله تعالى، ومحافظة على عفّتها وكرامتها فلا مانع من تعاملها مع الرجل في مجالات الحياة اليومية، فإنّ هذا التعامل لايقتضي السفور والإبتذال من المرأة."
  },
  {
    "id": 3131,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي مواصفات ثوب وحجاب المرأة أثناء أداء عملها خارج البيت؟",
    "answer": "يجب أن يكون ساتراً لبدنها وبثوب لايكون مظهراً لمفاتن جسمها وتقاطيع بدنها وهندامها."
  },
  {
    "id": 3132,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي شروط محادثة المرأة للرجل الأجنبي؟",
    "answer": "ليس لها شروط خاصّة. نعم، لابدّ أن تكون المحادثات في الحدود الشرعية، ولاتتجاوز  حدود التفهيم والتفهم إلى الإبتذال المثير للشهوة."
  },
  {
    "id": 3133,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أريد معرفة رأي سماحتكم في عمل المساج في الجسم من مرأة إلى أخرى في الظهر والبطن والصدر، ما حكمه؟",
    "answer": "يجوز للمرأة أن تقوم بعملية المساج لمرأة أخرى إذا لم يكن مثيراً للشهوة. نعم، لايجوز لها النظر إلى عورتها ولا لمسها، وإن لم يكن مثيراً للشهوة."
  },
  {
    "id": 3134,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لبس بنطلون الجينز للمرأة؟ وما هو اللباس الملفت للنظر بنظركم الشريف؟ ما هو اللباس الشرعي الحقيقي للمرأة، هل العباءة السوداء أم ما يسمى اللباس الشرعي؟ وما هو حكم السافرة الخالعة لحجابها، هل تعتبر كافرة منقلبة عن الدين الإسلامي؟ وما هو واجبنا الشرعي إتجاه السافرة أعني الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟…",
    "answer": "لايجوز لبس البنطلون لانه مظهر للبدن ومفاتن الجسم ومثيراً للشهوة وملفتاً للنظر ، وأمّا لبسه تحت الستار كالعباءة ونحوها فلا بأس به، واللباس الشرعي للمرأة هو ما يستر بدنها وهندامها بحيث لايكون مظهراً لها وملفتاً للنظر. والسافرة لاتعتبر كافرة، وعليك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 3135,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة القيام بالأذان عبر مكبرات الصوت التي ينفذ منها الصوت للخارج؟",
    "answer": "إذا كان مثيراً للفتنة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3136,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة إلقاء كلمة، أو خطبة في مجتمع من الرجال من دون ضرورة؟",
    "answer": "نعم، يجوز للمرأة ذلك. لأنّ الواجب عليها الحفاظ على حشمتها وكرامتها وشرفها وسترها، إلاّ إذا كان إلقاؤها بكيفية مثيرة ٍ للشهوة وموجبة للفتنة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3137,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز سفر البنت للدراسة في الخارج من غير محرم؟",
    "answer": "لايجوز مع احتمال الإنحراف."
  },
  {
    "id": 3138,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "امرأة ترغب في عمل وشم على ظهرها بصورة تنين، فما حكم هذا الوشم، وما حكم التي تقوم برسم الوشم على ظهرها؟",
    "answer": "عمل الوشم في نفسه جائز، فإن كان الواشم من محارم المرأة، أو زوجها، أو امرأة أخرى لابأس به."
  },
  {
    "id": 3139,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة لبس الخزامة في الأنف؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لأنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3140,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في يوم الزفاف تتجمل فيه المرأة، فتضع مساحيق التجميل على وجهها وفي عيونها وبعض الأمور التجميلية ـ فتصبح أكثر جمالاً، ماذا تفعل المرأة إذا كانت أمام محارمها من الرجال؟",
    "answer": "يجب على المرأة المسلمة الحفاظ على عفّتها ومكانتها وشرفها وحجابها الإسلامي، ولايجوز لها إظهار زينتها لغير المحارم من الرجال."
  },
  {
    "id": 3141,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمحجبات إرتداء الشعر الإصطناعي بدلاً من الحجاب في الجامعات والدول الغربية، أو في الإضطرار؟",
    "answer": "يجوز إرتداء الشعر الصناعي في حالات الإضطرار إذا منعت المحجبة من الحجاب."
  },
  {
    "id": 3142,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة قيادة السيارة مع إلتزامها بالحجاب الشرعي؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك شريطة أن تحافظ على حجابها الشرعي وعفتها وكرامتها وشرفها."
  },
  {
    "id": 3143,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تقود الطائرة، أو القطار، أو السفينة وما أشبهه؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3144,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحق للمرأة أن ترشح نفسها، أو ترشح غيرها من النساء، أو الرجال للمجالس التشريعية كالبرلمان؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3145,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمراة أن ترشح نفسها لرئاسة الدولة، أو رئاسة الوزراء، أو أن تكون وزيرة، أو وكيلة وزير وما أشبه ذلك من مناصب سياسية؟",
    "answer": "نعم، لها حق الترشيح بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3146,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل الإختلاط بين الرجال والنساء في الأسواق وأماكن العمل مباح مطلقاً؟ وهل المحرم فقط الخلوة بين رجل وامرأة؟ وما الحكم لو كان هناك رجل واحد بين مجموعة من النساء، أو العكس أي امرأة واحدة بين مجموعة من الرجال؟",
    "answer": "الإختلاط بين الرجال والنساء في الأسواق وغير الأسواق بدون المماسة بينهما وبدون إثارة الشهوة، ومع حفظ المرأة على حجابها وحشمتها لايكون حراماً."
  },
  {
    "id": 3147,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم دراسة الفتيات في الجامعات المختلطة (شباب وفتيات في نفس قاعة الدرس)، وفي حال عدم الجواز، ما الحكم في حال الضرورة؟",
    "answer": "ظهر جوابه ممّا تقدم."
  },
  {
    "id": 3148,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمرأة محادثة الشباب في الشأن العام كأمور الدراسة والعمل، وما أشبهه؟ وما حكم المحادثة من خلال الهاتف، أو الماسنجر؟",
    "answer": "المحادثات إذا لم توجب إثارة الشهوة ولم تكن بقصد الإثارة، فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 3149,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تكرار المحادثات بين شاب وفتاة للتعارف بهدف الزواج؟",
    "answer": "إذا كان الغرض منها تعرف كل منهما على حال الآخر بدون أن تكون تلك المحادثات مثيرةً للشهوة ولم تكن بصدد الإثارة، فلا باس."
  },
  {
    "id": 3150,
    "category": "مسائل في الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل العم والخال من المحارم التي يجوز للمرأة أن تبدي زينتها أمامهم، وما حكم التقبيل والمصافحة بينها؟",
    "answer": "نعم، هما من المحارم. وأما إبداء الزينة أمامهما فهو جائز في نفسه شريطة أن لايوجب إثارة الشهوة، وكذلك التقبيل والمصافحة."
  },
  {
    "id": 3151,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "هناك رجل غير متزوج زنى قسراً بامرأة متزوجة فما هي العقوبة التي تترتب عليه، وهل يجوز قتله؟",
    "answer": "لايجوز لغير الحاكم الشرعي إقامة الحد."
  },
  {
    "id": 3152,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "هناك امرأة ذات بعل زنت فكان من هذا العمل طفل كبر فيما بعد وهذا الطفل لايعلم هو نتاج هذا العمل ثم أن الإمرأة (أم الطفل) تابت إلى الله عزوجل من عملها وبعد مدة توفت، الآن الوالد الحقيقي لهذا الطفل (الزاني) يريد أن يتوب من عمله وكان آنذاك غير متزوج فماذا عليه أن يفعل؟ علماً بأن الطفل لايعلم أن أباه الحقيقي هو هذا الشخص بل كل علمه أنه ابن شرعي من زوج الامرأة والزوج الحقيقي أيضاً لايعلم بأن هذا الطفل ليس منه، هل يجب إخبار الطفل بذلك؟ هل إذا تابت الأم الأثر الشرعي للزنا ينمحي من الطفل؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أن الطفل للزاني، أو للزوج كما في مفروض السؤال، فهو ملحق بالزوج لا بالزاني ولا يجوز اخبار الطفل بذلك ولا اخبار الزوج ولا غيره ولا بد من التستر."
  },
  {
    "id": 3153,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "لو زنى الرجل بامرأة ليست ذات بعل ولا في عدة الغير ثم حملت فتزوج بها، ما حكم الولد هنا، فهل هو ولد زنا، أو يسمى شيئاً آخر؟ وهل تلحق به أحكام ولد الزنا من حيث اجتهاده، أو أي شيء آخر؟",
    "answer": "الولد المذكور ولده حقيقة ويترتب عليه جميع أحكام ولده، غير أنه لايرث منه، وعليه الستر وعدم إظهار ذلك أمام الناس، لأنه محرم."
  },
  {
    "id": 3154,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "رجل متزوج زنى بامرأة أجنبية حال كون زوجته في العادة الشهرية، هل يصدق على هذا الزاني أنه محصن في هذه الحال وبالتالي يكون حكمه الرجم، أم لا باعتبار أنه ليس له فرج يغدو عليه ويروح؟",
    "answer": "نعم،يصدق عليه أنه محصن كمافي مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3155,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي للرجل المتزوج ويمارس الزنا؟",
    "answer": "حكمه الرجم إذا لم يكن شيخاً وإذا كان شيخاً يجلد ثم يرجم، وذلك بأمر الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 3156,
    "category": "أحكام الزنا",
    "question": "ما حكم المتباهي بالزنا ـ والعياذ بالله ـ وهل يجوز التعامل معه؟",
    "answer": "ينهى عن هذا المنكر الشنيع إن أمكن، فإن لم يرتدع يقطع التعامل معه انزجاراً عنه، وعن عمله لأنه مفسد في الأرض ومتهتّك حرمات  الله تعالى."
  },
  {
    "id": 3157,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "إنتشرت في الآونة الأخيرة وفي بعض الفضائيات ظاهرة عرض المسلسلات المدبلجة وبصورة واسعة، ولايخفى على سماحتكم ما تحويه هذه المسلسلات من مشاهد غير أخلاقية وهدامة تؤثر في أخلاقية وتربية الفرد البالغ فضلاً عن غيره في المجتمع الإسلامي عامة والمجتمع الكربلائي بصورة خاصة وقد استشرت في أيامنا هذه ظاهرة بيع ملصقات وبوسترات وصور بعضها بمشاهد مثيرة وجريئة لإبطال هذه المسلسلات، وهنا تبرز ثلاثة أسئلة أعرضها على سماحتكم عسى أن أجد فيها الجواب الشافي والدواء لهذا المرض العضال، وعسى أن تجد أجوبة سماحتكم الآذان الصاغية من قبل البعض الذين أغواهم الشيطان وأوقعهم في حبائله، هذا ولكم منا وافرالشكر والتقدير وعظيم الإمتنان. 1 ـ ما حكم مشاهدة المسلسلات المدبلجة التي تعرض الآن في بعض الفضائيات؟",
    "answer": "لايجوز النظر إلى المسلسلات المثيرة للشهوة وفساد الأخلاق."
  },
  {
    "id": 3158,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "2 ـ ما حكم بيع وشراء الملصقات والبوسترات التي تتناول صور أبطال وبطلات هذه المسلسلات؟",
    "answer": "إذا كان بيع هذه المسلسلات وشراؤها ترويجاً للفساد، فلا يجوز."
  },
  {
    "id": 3159,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "3 ـ ما حكم وما مدى شرعية الأموال التي يكتسب بها البائع جراء بيعه لهذه الملصقات؟",
    "answer": "لايجوز تحصيل الأموال عن طريق الحرام."
  },
  {
    "id": 3160,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "يتقدم بعض الأشخاص المسيحيين بطلب ((تبديل المذهب)) من مذهبهم الأساسي لمذهب أهل البيت (ع)، فيعمد المسؤولون عن منح الأوراق الرسمية الخاصة بهذا الأمر للطلب من الشخص الذي يريد تغيير مذهبه للنطق بالشهادات الثلاث، كما ويتم سؤالهم عن سبب إعتناقهم للتشيع، فيقولون أنهم مقتنعون بالمذهب وأنهم يحبون ويوالون أهل البيت (ع)، وبعد فترة يقوم الكثيرون ممن بدّل مذهبه بالعودة لدينه الأساسي ! والسؤال هنا، ألا يعتبر التصريح عن إعتناق الإسلام والإعتقاد به؟",
    "answer": "إذا كان إعتناقه للإسلام جدياً بمقتضى ظاهر حاله، كان رجوعه عنه إلى المسيحية ارتداداً عن الدين، ويسمّى بالكافر الملي، وله أحكامه."
  },
  {
    "id": 3161,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "إذا غيّر شخص مذهبه من أجل تسهيل بعض أموره التي تندرج ضمن نظام الأحوال الشخصية، واحتملنا أنه لم يعتقد بالدين الإسلامي فهل نبني على إحتمالنا أم على ما نطق وصرح به وكتبه؟",
    "answer": "إذا نطق الشهادتين عن جدِّ فهو مسلم إلاّ أن يثبت خلافه، ولايكفي الإحتمال."
  },
  {
    "id": 3162,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "شخص مسيحي غيّر مذهبه لشيعي، ثم أراد الزواج من شيعية، فهل يجوز للعالم الديني أن يعقد له بمجرد أن صرح أنه مسلم؟",
    "answer": "يكفي أن يعتمد على ظاهره مالم تقم قرائن تكشف عن كذبه في مدّعاه."
  },
  {
    "id": 3163,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "رجل مسيحي وامرأة مسيحية، غيّرا مذهبهما للشيعة، وصرّحا أنهما يعتقدان الإسلام، وطلبا من العالم الديني أن يعقد لهما زواجاً، فهل يجوز له ذلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه من السؤال الثالث."
  },
  {
    "id": 3164,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "بعض المسلمين السنة من الذين لديهم أبناء بنات فقط دون أن يكون لديهم ذكور يقومون بتغيير مذهبهم من أجل توريث أبنائهم… فهل يجوز لنا تسهيل أمورهم باعتناق المذهب الجعفري، بما في ذلك من تغيير للأحكام الشرعية في الإرث، أم أنه لايجوز مساعدتهم على ذلك تطبيقاً ((ألزموهم بما ألزموا به أنفسهم))؟",
    "answer": "التسهيل الصوري كذب، لايجوز."
  },
  {
    "id": 3165,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "بعض المسيحيين يتعرفون على بعض الشابات المسلمات فيسعون للإرتباط بهن، فتعترضهم عقبة أنهن أتباع دين لا يسمح الإسلام بالتزاوج منهن (المسلمات مع المسيحيين) لذلك تطلب الكثير من العائلات الإسلامية من المسيحيين أن يعمدوا لتغيير مذهبهم حتى تسجل على أوراقهم الثبوتية أنهم مسلمون، فإذا تسجل على أوراق الشخص المسيحي الثبوتية أنه مسلم وأنه نطق بالشهادتين، ولكن شككنا بأنه مازال على دينه الأول، فما هو الحكم الشرعي هنا؟",
    "answer": "لايجوز تزويج من يعلم منه بقاؤه على دينه غيرالإسلام وإن أبرز أوراقاً تثبت تحوّله إلى الإسلام ، نعم اذا اقر بالشهادتين ولم يعلم الخلاف يترتب عليه احكام الاسلام ظاهراً."
  },
  {
    "id": 3166,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "إذا تزوج المسلم غير المسلمة، وقد اشترطت الزوجة على زوجها بأن لها الحق بأن تربي أولادها ــ أو بعض أولادها ــ على دينها، لا على الدين الإسلامي، فما هو الحكم الشرعي، هل يبطل الشرط، أو يبطل العقد؟ باعتبار أن هذا الشرط محرم، وهو تربية الأولاد تربية غير إسلامية؟",
    "answer": "هذا الشرط باطل، ولايبطل العقد، فالعقد صحيح دون الشرط."
  },
  {
    "id": 3167,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "شخص مسيحي متزوج من مسيحية، أسلم رسمياً هو وزوجته، ثم طلقها طبق الشريعة الإسلامية، وبعد ذلك عاود واعتنق الدين المسيحي، فهل يحكم بارتداده، علماً أنه لو بقي على دينه المسيحي لما استطاع أن يطلق زوجته للتعقيدات التي يواجهها طالب الطلاق في الدين المسيحي؟",
    "answer": "يحكم بإرتداده ظاهراً."
  },
  {
    "id": 3168,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "إذا أسلم شخص رسمياً ونطق بالشهادتين، وبعد ذلك وجدناه يتردد لحضور القداديس في الكنائس، فهل هذا دليل على أنه ما زال مسيحياً؟ أو أنه دليل على أنه ارتد عن الإسلام؟ أو أنه لايشكل دليلاً معتبراً للخروج عن الإسلام؟",
    "answer": "لايشكل مجرد ذلك دليلاً مالم يعلم ببقائه على ديانته السابقة بقرائن أخرى تفيد العلم بذلك."
  },
  {
    "id": 3169,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "إذا حضر شخص غير شيعي لمؤسسة طالباً إعطاءه ورقة تفيد انتسابه للمذهب الجعفري، وحصل لدينا شك بصدقه باعتبار أنه قد يكون يريد ذلك لمصلحة معينة، فهل يجوز لنا أن نمنحه إياها بمجرد نطقه للشهادتين، أم أنه يعتبر هذا المورد من موارد الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وبالتالي فعلينا الإستفادة من هذه الفرصة للقيام بواجبنا التبليغي في هذا المجال؟",
    "answer": "هذا يتبع القانون الذي تعملون بموجبه لاصدار هذه الأوراق والبيانات، و أما شرعاً فيجوز العمل بالظاهر مالم يعلم خلافه، ولايكفي الظنّ، أو الشكّ."
  },
  {
    "id": 3170,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "مؤسسة رسمية يناط بها إعطاء إفادات لكل من يريد تغيير مذهبه، وبنفس الوقت يوجد نظام معقد في مجال الأحوال الشخصية (زواج، طلاق، إرث…) للطوائف الباقية غير الطائفة الشيعية، مما يعني أن تبديل المذهب لدى الكثيرين يوجد فيه بعض الفوائد الشخصية لهم. فما رأيكم بالتساهل في إعطاء هذه الإفادات التي يترتب عليها الكثير من الآثار؟ وهل يجب التدقيق كثيراً في من يأتي ناطقاً بالشهادتين؟",
    "answer": "يعتبر في عملكم الإلتزام بالقوانين مالم تكن مخالفه للحكم الشرعي، يجوز الإعتماد على الحجج المعتبرة في الإثبات كالبيّنة العادلة، وقول الموثوق به، والنطق بالشهادتين جداً في إثبات كونه مسلماً مالم يعلم بخلافه."
  },
  {
    "id": 3171,
    "category": "أحكام الشباب",
    "question": "هل إن مجرد رؤيتنا لورقة رسمية مذكور فيها أن شخصاً معيناً بدّل مذهبه للشيعة هي دليل على تشيعه، وبالتالي فهل هي دليل كافٍ على جواز تزوجه من المسلمات؟",
    "answer": "الورقة غير كافية مالم يحصل منها العلم، أو يدل عليه ما ذكرناه لك من الحجج المعتبرة او اقر بالشهادتين امامك."
  },
  {
    "id": 3172,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة الأجنبية التكشف أمام الرجل الأعمى؟",
    "answer": "يجوز لها ذلك."
  },
  {
    "id": 3173,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "في المفاهيم العصرية صار خلطاً واضحاً بين الإلتزام الأكاديمي وبين الحياء، فهل القيام التام بالواجبات الأكاديمية مع النظر إلى الواجبات الشرعية يمكن أن يزاحم مفاهيم الحياء؟",
    "answer": "لاتمانع ولاتزاحم بين الإلتزامين، لأنّ القيام بالواجبات الأكاديمية لايتطلب من المرأة السفور، وعدم الحفاظ على كرامتها الإسلامية، ومكانتها الإجتماعية وحجابها الإسلامي."
  },
  {
    "id": 3174,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "ما هي حدود تعامل المرأة مع الرجل سواء أكانت طالبة في جامعة، أو موظفة في مؤسسة، خاصة أن البعض يعتبر امتناع المرأة عن التعامل مع الرجل هو نوع من التعقيد؟",
    "answer": "إذا كانت المرأة صلبة وقويّة في إيمانها بالله تعالى، ومحافظة على عفّتها وكرامتها فلا مانع من تعاملها مع الرجل في مجالات الحياة اليومية، فإنّ هذا التعامل لايقتضي السفور والإبتذال من المرأة."
  },
  {
    "id": 3175,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "ما هي مواصفات ثوب وحجاب المرأة أثناء أداء عملها خارج البيت؟",
    "answer": "يجب أن يكون ساتراً لبدنها وبثوب لايكون مظهراً لمفاتن جسمها وتقاطيع بدنها وهندامها."
  },
  {
    "id": 3176,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "ما هي شروط محادثة المرأة للرجل الأجنبي؟",
    "answer": "ليس لها شروط خاصّة. نعم، لابدّ أن تكون المحادثات في الحدود الشرعية، ولاتتجاوز  حدود التفهيم والتفهم إلى الإبتذال المثير للشهوة."
  },
  {
    "id": 3177,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "أريد معرفة رأي سماحتكم في عمل المساج في الجسم من مرأة إلى أخرى في الظهر والبطن والصدر، ما حكمه؟",
    "answer": "يجوز للمرأة أن تقوم بعملية المساج لمرأة أخرى إذا لم يكن مثيراً للشهوة. نعم، لايجوز لها النظر إلى عورتها ولا لمسها، وإن لم يكن مثيراً للشهوة."
  },
  {
    "id": 3178,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز لبس بنطلون الجينز للمرأة؟ وما هو اللباس الملفت للنظر بنظركم الشريف؟ ما هو اللباس الشرعي الحقيقي للمرأة، هل العباءة السوداء أم ما يسمى اللباس الشرعي؟ وما هو حكم السافرة الخالعة لحجابها، هل تعتبر كافرة منقلبة عن الدين الإسلامي؟ وما هو واجبنا الشرعي إتجاه السافرة أعني الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟…",
    "answer": "لايجوز لبس البنطلون لانه مظهر للبدن ومفاتن الجسم ومثيراً للشهوة وملفتاً للنظر ، وأمّا لبسه تحت الستار كالعباءة ونحوها فلا بأس به، واللباس الشرعي للمرأة هو ما يستر بدنها وهندامها بحيث لايكون مظهراً لها وملفتاً للنظر. والسافرة لاتعتبر كافرة، وعليك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 3179,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة القيام بالأذان عبر مكبرات الصوت التي ينفذ منها الصوت للخارج؟",
    "answer": "إذا كان مثيراً للفتنة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3180,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة إلقاء كلمة، أو خطبة في مجتمع من الرجال من دون ضرورة؟",
    "answer": "نعم، يجوز للمرأة ذلك. لأنّ الواجب عليها الحفاظ على حشمتها وكرامتها وشرفها وسترها، إلاّ إذا كان إلقاؤها بكيفية مثيرة ٍ للشهوة وموجبة للفتنة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3181,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز سفر البنت للدراسة في الخارج من غير محرم؟",
    "answer": "لايجوز مع احتمال الإنحراف."
  },
  {
    "id": 3182,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "امرأة ترغب في عمل وشم على ظهرها بصورة تنين، فما حكم هذا الوشم، وما حكم التي تقوم برسم الوشم على ظهرها؟",
    "answer": "عمل الوشم في نفسه جائز، فإن كان الواشم من محارم المرأة، أو زوجها، أو امرأة أخرى لابأس به."
  },
  {
    "id": 3183,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة لبس الخزامة في الأنف؟",
    "answer": "إذا كان ملفتاً لأنظار الناس إليها بريبة، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3184,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "في يوم الزفاف تتجمل فيه المرأة، فتضع مساحيق التجميل على وجهها وفي عيونها وبعض الأمور التجميلية ـ فتصبح أكثر جمالاً، ماذا تفعل المرأة إذا كانت أمام محارمها من الرجال؟",
    "answer": "يجب على المرأة المسلمة الحفاظ على عفّتها ومكانتها وشرفها وحجابها الإسلامي، ولايجوز لها إظهار زينتها لغير المحارم من الرجال."
  },
  {
    "id": 3185,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمحجبات إرتداء الشعر الإصطناعي بدلاً من الحجاب في الجامعات والدول الغربية، أو في الإضطرار؟",
    "answer": "يجوز إرتداء الشعر الصناعي في حالات الإضطرار إذا منعت المحجبة من الحجاب."
  },
  {
    "id": 3186,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة قيادة السيارة مع إلتزامها بالحجاب الشرعي؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك شريطة أن تحافظ على حجابها الشرعي وعفتها وكرامتها وشرفها."
  },
  {
    "id": 3187,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تقود الطائرة، أو القطار، أو السفينة وما أشبهه؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3188,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يحق للمرأة أن ترشح نفسها، أو ترشح غيرها من النساء، أو الرجال للمجالس التشريعية كالبرلمان؟",
    "answer": "نعم، يجوز لها ذلك بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3189,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمراة أن ترشح نفسها لرئاسة الدولة، أو رئاسة الوزراء، أو أن تكون وزيرة، أو وكيلة وزير وما أشبه ذلك من مناصب سياسية؟",
    "answer": "نعم، لها حق الترشيح بالشرط المذكور."
  },
  {
    "id": 3190,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل الإختلاط بين الرجال والنساء في الأسواق وأماكن العمل مباح مطلقاً؟ وهل المحرم فقط الخلوة بين رجل وامرأة؟ وما الحكم لو كان هناك رجل واحد بين مجموعة من النساء، أو العكس أي امرأة واحدة بين مجموعة من الرجال؟",
    "answer": "الإختلاط بين الرجال والنساء في الأسواق وغير الأسواق بدون المماسة بينهما وبدون إثارة الشهوة، ومع حفظ المرأة على حجابها وحشمتها لايكون حراماً."
  },
  {
    "id": 3191,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "ما حكم دراسة الفتيات في الجامعات المختلطة (شباب وفتيات في نفس قاعة الدرس)، وفي حال عدم الجواز، ما الحكم في حال الضرورة؟",
    "answer": "ظهر جوابه ممّا تقدم."
  },
  {
    "id": 3192,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز للمرأة محادثة الشباب في الشأن العام كأمور الدراسة والعمل، وما أشبهه؟ وما حكم المحادثة من خلال الهاتف، أو الماسنجر؟",
    "answer": "المحادثات إذا لم توجب إثارة الشهوة ولم تكن بقصد الإثارة، فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 3193,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل يجوز تكرار المحادثات بين شاب وفتاة للتعارف بهدف الزواج؟",
    "answer": "إذا كان الغرض منها تعرف كل منهما على حال الآخر بدون أن تكون تلك المحادثات مثيرةً للشهوة ولم تكن بصدد الإثارة، فلا باس."
  },
  {
    "id": 3194,
    "category": "الإختلاط بين الجنسين",
    "question": "هل العم والخال من المحارم التي يجوز للمرأة أن تبدي زينتها أمامهم، وما حكم التقبيل والمصافحة بينها؟",
    "answer": "نعم، هما من المحارم. وأما إبداء الزينة أمامهما فهو جائز في نفسه شريطة أن لايوجب إثارة الشهوة، وكذلك التقبيل والمصافحة."
  },
  {
    "id": 3195,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقام عندنا في البحرين مجالس ذكر تسمى بـ (مجالس ختم الصلوات)، وكيفيتها أن يتجمع فيها بعض المؤمنين ليرددوا الصلاة على محمد وآل محمد أربعة عشر ألف مرة مثلاً ثم بعد ذلك يهدون ثوابها لأحد المعصومين عليه السلام راجين بذلك قضاء حوائجهم، فما هو رأيكم الشريف في ذلك؟",
    "answer": "لا بأس بذلك."
  },
  {
    "id": 3196,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم ردّ السلام على الكتابي الذي يقطن البلاد الإسلامية لغرض الوظيفة؟",
    "answer": "إذا سلّم الكتابي، فيردّ بكلمة (وعليك) فقط."
  },
  {
    "id": 3197,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تناول الترياق، وما شابهه (في زماننا الحاضر) من المحرمات، أم المكروهات،أم ماذا؟",
    "answer": "يحرم تناول المسكرات والمخدرات والتعود بها."
  },
  {
    "id": 3198,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحرم الحسد سواء ظهر باللسان، أم لم يظهر؟",
    "answer": "يحرم الحسد اذا أظهر باللسان او بغيره."
  },
  {
    "id": 3199,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "صديق مسيحي توفيت والدته، فهل يجوز مواساته بالذهاب للكنيسة، وقراءة الفاتحة؟",
    "answer": "لامانع منه في حدّ نفسه."
  },
  {
    "id": 3200,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل إنّ زواج العلوية من غير العلوية غير جائز رغم أن الزوج مشهود له بالسيرة الحسنة والإلتزام الديني، ما حكم ذلك شرعاً؟",
    "answer": "لا بأس في ذلك أصلاً، فإن المؤمن كفوء المؤمنة، وفي الحديث : ((إذا جاءكم من ترضون دينه وخلقه فزوّجوه... وإن لّم تفعلوا تكن فتنة في الإرض وفساد كبير))."
  },
  {
    "id": 3201,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك عرف عند بعض الناس بعدم الإنتقال من منزل إلى آخر في شهر رجب. هل لهذا العرف سند شرعي يؤيده؟",
    "answer": "لم يثبت له وجه شرعي."
  },
  {
    "id": 3202,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز اللمس والنظر إلى عورة المتخلف عقلياً، أو الكبير بالسن عند تنظيفهما في الحمام وإزالة شعر العانة، وكذا تطهيرهما باعتبار الحاجة تتطلب ذلك؟",
    "answer": "لايجوز اللمس والنظر في مفروض السؤال، ويمكن تنظيفهما عن طريق لبس الكفوف مع غض البصر."
  },
  {
    "id": 3203,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يرجى بيان رأي سماحتكم حول حرمة، أو عدم حرمة مشاهدة المسلسلات المدبلجة التركية؟",
    "answer": "لايجوز مشاهدتها إذا كانت مثيرة للشهوة والريبة، أو كانت منافية للقيم الأخلاقية والثوابت الدينية."
  },
  {
    "id": 3204,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تسمية المولودة بلقب من ألقاب الزهراء عليها السلام، مثل (البتول)؟",
    "answer": "نعم، جائز بل مبارك."
  },
  {
    "id": 3205,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "امرأة طلقت من زوجها ولها منه أولاد بالغون وغير بالغين، وقد امتنعت عن رؤيتهم كلما جاؤا لزيارتها، هل تكون مأثومة بذلك إذا كان امتناعها يضر ولو نفسياً بالأولاد، أو كان يؤدي إلى قطيعة الرحم؟",
    "answer": "نعم، ما ذكر في مفروض السؤال، هو قطيعة رحم محرّمة."
  },
  {
    "id": 3206,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "على من تقع مسؤولية التربية من ناحية المسائل الشرعية وغيرها من الأمور الحياتية في الشرع على الأم، أو الأب؟ أو على الإثنين معاً؟ وإذا كان الولدان منفصلين على من تقع المسؤولية؟",
    "answer": "المسؤولية من الناحية الشرعية تقع على ولي الطفل، وهو أبوه، أو جدّه لأبيه. ومع فرض الإنفصال بين الوالدين، فالمسؤولية على من كان الطفل في حضانته."
  },
  {
    "id": 3207,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز ضرب الأولاد؟",
    "answer": "يجوز ضرب الأولاد للتأديب بما لا يحمر معه الجلد، ضربة خفيفةً، أو ضربتين، ولايجوز الضرب للتشفي."
  },
  {
    "id": 3208,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هوحكم الشخص الذي يستهزىء بالشخص الملتحي؟",
    "answer": "الإستهزاء بالمؤمن حرام، وموجب للفسق."
  },
  {
    "id": 3209,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "فتاة عمرها عشر سنين لكن إدراكها للأمور كإدراك صبية عمرها خمس سنين. 1 ـ ما هو تكليف والديها من حيث الحجاب والصلاة وغير ذلك، مع أنهم يجهدون في تفهيمها دون جدوى؟ 2 ـ هل يلزم عليهما حفظ ما فاتها من صلاة وصوم على أمل أنه ربما إذا بلغ عمرها عشرين سنة مثلاً فد يكون إدراكها كإدراك المكلف حديثاً؟ 3 ـ هل يلزم عليهما حفظها في البيت حفظاً من نظر الأجنبي إليها من غير حجاب؟",
    "answer": "إذا لم تدرك الفتاة المذكورة في السؤال وظائفها الشرعية كالصلاة والصيام والحجاب، وما شاكل ذلك. فالتكليف ساقط عنها، ولاتكون مكلّفة بشيء، وعلى أوليائها الحفاظ عليها، ولو بحفظها في البيت."
  },
  {
    "id": 3210,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا موظف أقوم بطباعة الكتب أثناء عملي بعض من الكتب أتلفها وفيها لفظ الجلالة وتقوم العاملات برميها في سلة النفايات، هل يجوز لي إحراقها في مكان نظيف لتحويلها إلى رماد؟",
    "answer": "عليك بدفنها في مكان نظيف، أو جعلها في كيس ورميها في النهر، ولايجوز أحراقها."
  },
  {
    "id": 3211,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للرجل أن يقبل يد صديقه، أو رأسه بعنوان المحبة والإحترام له؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3212,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم التبرك بتقبيل المنبر في المكان الذي يقام فيه العزاء تبركاً، وتقبيل الراية الخاصة بمأتم سيد الشهداء عليه السلام، وتقبيل جدار المأتم، أو الحسينية؟",
    "answer": "لا بأس بتقبيل الأشياء المذكورة في السؤال للتبرك والإحترام."
  },
  {
    "id": 3213,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو رأيكم الشريف حول ظاهرة لبس الذكور للثياب التي قد تكون ضيقة إلى حد تثير الناظر إذا كان امرأة، وما هو رأيكم بشكل عام في لبس ثياب تمثل الطابع الغربي وثقافته؟",
    "answer": "لايجوز لبس الملابس الضيقة التي تحكى عن مفاتن جسم الإنسان المثيرة والموجبة لتوجه أنظار الناس إليه بلا فرق في ذلك بين الرجل والمرأة."
  },
  {
    "id": 3214,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أب لديه ولد توفي الولد ولديه أربعة أطفال ذكور تركتهم أمهم ورحلت إلى أهلها منذ أكثر من ثلاث سنوات، والآن تطالب الأم بأولادها، ما هو دوري كجد الأولاد، وما هو دور الأم، هل تعتبر الأم حاضنة لأولادها وما المدة المقررة للحضانة؟",
    "answer": "الأم أحقّ بحضانة اولادها  الى سنتين والاولى الى سبع سنواتواما اذا مات الاب فالام اولى واحق بالحضانة عليهم من الوصي والجد والجدة وغيرهما من الاقارب وان تزوجت."
  },
  {
    "id": 3215,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أن يعق عن أكثر من شخص بعقيقة واحدة؟",
    "answer": "الوارد أن يعق عن كل شخص بعقيقة واحدة."
  },
  {
    "id": 3216,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لم يعق عني والدي، فهل يجوز أن أعق عن نفسي، وهل يجوز لي الأكل منها، وهل يجوز ذلك لوالدي؟",
    "answer": "نعم، يجوز أن تعق عن نفسك، والأولى أن لايأكل الأب منها، أو أحد من عيال الأب، والأحوط والأجدر للأم الترك."
  },
  {
    "id": 3217,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عادة العقيقة في اليوم السابع، هل يجوز تقديم، أو تأخير ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3218,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من يجب أن أدعو على وجبة العقيقة، الأهل، أم الفقراء؟",
    "answer": "يجوز دعوة عامة المؤمنين، ويستحب أن يكون عددهم عشرة فما زاد."
  },
  {
    "id": 3219,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا تبرع متبرع بعقيقة المولود، هل يكفي ذلك، أم يلزم على الأب شراؤها بنفسه؟",
    "answer": "نعم، تكفي ذلك."
  },
  {
    "id": 3220,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إطعام المخالفين، أو بعض الفاسقين مع العلم بذلك على نحو الضيافة مثلاً؟",
    "answer": "لامانع من ذلك."
  },
  {
    "id": 3221,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم التفؤل بالقرآن بالتفصيل ؟",
    "answer": "لايصحّ التفؤل بالقرآن."
  },
  {
    "id": 3222,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الختان بالأجهزة الكهربائية الحديثة، مع العلم أنه عند ختان الطفل لايظهر دم؟",
    "answer": "حدّ الواجب في الختان أن تقطع الجلدة الساترة للحشفة بأي وسيلة سواءاً أكانت بالسكين، أو الجهاز الكهربائي سال الدم، أم لم يسل، يحسّ الولد بالألم، أم لا."
  },
  {
    "id": 3223,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أن ارتب الأثر الشرعي لانتسابي إلى النسب الشريف (موسوي) اعتماد على ثقتنا بعلماء الأسرة التي رتبت الأثر الشرعي واطمئنت إليه من غير فحص أو بحث وإنما اكتفيت ببحثهم الذي أوصلهم إلى النسب الشريف رغم أني لم أطمئان؟",
    "answer": "لايجوز الإنتساب إلى النسب الشريف إلاّ بالعلم والبيّنة وبالشياع الموجب للإطمئنان ولايكفي مجرّد الدعوى."
  },
  {
    "id": 3224,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تهاجر المؤمنين وبالخصوص إذا زاد عن ثلاثة أيام؟",
    "answer": "لايجوز الهجر أكثر من ثلاثة أيام من دون عذر."
  },
  {
    "id": 3225,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في إغلب مجالس الفواتح التي تقام على أرواح الأموات لدينا في العراق هناك ظاهرة تداول الكلام في المجالس أثناء قراءة القرآن الكريم متجاهلين قوله تعالى : (وإذا قرىء القرآن فاستمعوا له وأنصتوا لعلكم ترحمون)، وفي الحقيقة هذه ظاهرة من سنين طويلة لم تتغير وتعود الناس على ذلك. السؤال، هل ذلك ينعكس سلباً على المتوفي وعائلته؟",
    "answer": "ليس لهذا العمل أثر على المتوفى، أو عائلته وينبغي على المؤمنين الحاضرين في مجالس الفاتحة وغيرها الإنصات للقرآن."
  },
  {
    "id": 3226,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تخيل المرأة عارية مع ممارسة الجنس معها؟ وإن كان التخيل جائزاً، فما حكمه إن كان يتبعه خروج المني بسبب التخيل؟",
    "answer": "لايجوز التخيّل والتفكير بالنساء الأجنبيات إذا كان موجباً لإثارة الشهوة، أو بقصدها."
  },
  {
    "id": 3227,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التكلم على المرأة غير المحجبة بكلام فاحش، علماً أننا لانعرف المرأة حق المعرفة، ولانعرف ما هي الأسباب التي تمنعها من ارتداء الحجاب لكن بمجرد أنها غير محجبة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 3228,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عادة سيئة، وهي الأكل عند أهل بيت المصيبة، فنجد أهل المصاب يقيمون فاتحة ويذبحون والكثير يضطر إلى الإستقراض ليأتي الآخرون يقرؤن الفاتحة ويأكلون عند أهل المصيبة ويلقى بالكثير من الطعام بعد الأكل، وهي عادة جاهلية؟",
    "answer": "ينبغي إتباع السنة في عزاء أهل الميت، ويعان أهل الميت ولايحملون مؤونة فوق مصيبتهم."
  },
  {
    "id": 3229,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قام البعض بفتح محلات الخمور بالإتفاق مع مراكز الشرطة بإعطاء الرشوة، والخمور لهم وعندما نتصل بالشرطة لإغلاق المخالف يغلقونه معززاً مكرماً ليفتح في اليوم الثاني إلى أن يمل الناس من الشكوى، وإلى الله المشتكى؟",
    "answer": "ليس عليكم إلاّ الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر متى تحقّق القدرة واحتمال التأثير."
  },
  {
    "id": 3230,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن العباسيين والعقيليين والحمزاويين الذين ينتمون إلى هاشم جد النبي الأكرم (ص) من السادة؟",
    "answer": "نعم، هم من السادة الهاشميين. وينطبق عليهم ما ينطبق على العلويين، من جهة الحكم المترتب على الهاشميين."
  },
  {
    "id": 3231,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا موظف في إحدى دوائر الدولة، ينقلنا باص مستأجر من مدينتنا إلى مكان عملنا بعض زملائي في الباص يستمعون إلى الغناء دائماً. هل يجب على النزول وترك الباص في حال عدم قبولهم نصحي بالكف عن هذا الأمر؟",
    "answer": "المحرم هو الإستماع والإصغاء للغناء دون السماع كما في مفروض السؤال، وبالتالي لايجب النزول من الباص."
  },
  {
    "id": 3232,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم استعمال مكبرات الصوت في الجوامع و الحسينيات والتي غالباً ما تكون بين البيوت السكنية وتسبب الإزعاج للناس، وخصوصاً وقت الفجر، كذلك بالنسبة للأدعية التي تقرأ خلال أيام شهر رمضان المبارك؟",
    "answer": "لاتجوز أذية الناس."
  },
  {
    "id": 3233,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا ذكر كامل الخلقة لكن أعاني منذ الطفولة ميلاً إلى العزلة والخجل، وأحب اللعب مع البنات واتصرف مثلهن، و ألبس مثلهن والحالة النفسية والذهنية والعقلية الداخلية إني بنت لكن جسمي من الخارج جسم ذكر وأنا الآن عمري 21 سنة أعاني لأني من الداخل بنت وجسمي ذكر ولا أستطيع أن أخبر العائلة، ما هو حكمي بالإسلام هل أمارس انوثتي، أو يجب أن أقوم بعملية تغيير جنس، أنا أعاني الجحيم أرجوا مساعدتي؟",
    "answer": "إذا كانت أعضاؤك الجنسية الخارجيّة والداخلية ذكريّة فأنت ذكر. وأمّا الميل إلى الجنس الآخر فلعله لايعدو أن يكون ميولاً نمى واستفحل بسبب التربية، أو عوامل أخرى. وعلى كل حال لايجوز لك التشبه بالنساء، وعليك بحمل نفسك على السلوك الرجولي، وملاحظة الأحكام المختصّة بالرجال. كما لايجب عليك تغيير جنسك، وجنسك بحسب ما هو موجود عندك من أعضاء تناسلية داخلية وخارجية. نعم، حاول الإتصال بالأطباء لعل عندك زيادة في إفراز هرمونات معينة حتى تعالج."
  },
  {
    "id": 3234,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز دفع الصدقة المستحبة إلى شخص غني، أم يشترط فيها الفقر؟",
    "answer": "لايشترط في الصدقة المستحبة فقر المتصدّق عليه."
  },
  {
    "id": 3235,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص لايبر والدته لا بزيارة ولا باتصال على الرغم من قرب المسافة بين بيته وبيت والدته، وهذا الشخص ملتزم دينياً لكنه يتعذر أن زيارته لإمه تسبب له إهانة وحط من قدرة ((لوجود خلافات بينه وبين والدته)) ولذا لايزورها بل يشترط أن تقوم والدته بالأعتذار ليزورها؟ فهل يجوز له بعنوان عدم التعرض للإهانة والحط من قدره عدم بر والدته؟ وهل يجوز له أن يؤول الأحاديث بوجوب حفظ كرامة وشخصية المؤمن في هذه المسألة؟ وهل هناك موارد تسقط فيها وجوب بر الوالدين؟",
    "answer": "ذلك ليس عذراً لترك البر بوالدته ويجب عليه السؤال عنها وزيارتها وإيصال الخير إليها، ولايجوز له تغييب وجهه عنها، وليس المورد مورداً لتلك الأحاديث، وعليه بالصبر على ما يلاقيه ويمكن أن يتحفظ عما يخالفها بالمداراة والرأفة لكي لايقع في ذلك المحذور. وفي الحديث الشريف : ((إنّ الله سبحانه أوجب أداء الأمانة وبرّ الوالدين للمسلمين والكافرين))."
  },
  {
    "id": 3236,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "سؤالي هل يجوز لي عدم ختان أولادي ولا أعتقد بضرورة الختان؟",
    "answer": "يجب ختان الولد الذكر، وإذا لم يُختن حتى بلغ وجب عليه أن يختن نفسه، ويجب أن لايترك الوليّ ختان الصبي إلى ما بعد بلوغه، فإن أخرّه من غير عذر حتّى بلغ الصبي عصى الوليّ بذلك. وقد ورد في الحديث الصحيح أن ختان الغلام من السنة، يعني انه من واجب في الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 3237,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لولم يقع بين المكلف وبين أفراد من أقربائه، من مرتبة أولاد الخال والخالة وأولاد العم والعمة، لقاء أو تواصل لفترات طويلة من الزمن، وكان ذلك بسبب انشغال الجميع بأمورهم المعيشية وشؤونهم الشخصية، وليس منشأ ذلك تعمّد القطيعة، أو لوجود شحناء في النفوس تجاه بعضهم البعض، فهل يُعد ذلك منهم من قطيعة الرحم المحرّمة، أم لا؟",
    "answer": "لايعد ذلك من قطع صلة الرحم."
  },
  {
    "id": 3238,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من علامات البلوغ عند الذكور والأناث هي : أ ـ نبات الشعر الخشن على العانة. ب ـ خروج المني في اليقظة، أو بالإحتلام، أو بجماع، أو غيرهما. ج ـ والسن، وهو في الذكر إكمال خمس عشرة سنة قمرية. وفي الأناث إكمال تسع سنوات قمرية. السؤال 1 ـ هل هذه كل العلامات التي يعتمد عليها الشرع لتحديد سن التكليف، أم توجد علامات أخرى؟ كالطمث عند الأناث وغيرها؟",
    "answer": "لاتوجد علامات أخرى، والطمث عادة يعقب التسع سنين قمريّة وهو ليس علامة نعم وهو يكشف عن انها بلغت."
  },
  {
    "id": 3239,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "السؤال 2 ـ ما الحكم إذا تحققت إحدى هذه العلامات فقط، ولم تتحقق الأخر؟",
    "answer": "تكفي علامة واحدة، وإن لم تتحقق الأخريات."
  },
  {
    "id": 3240,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "السؤال 3 ـ إذا أصبح كل من الذكر والأنثى قادرين على الجماع وتحقق خروج المني بجماع، أو احتلام ولم يبلغا سن التكليف المشار إليه، فهل يتحقق التكليف لهما؟",
    "answer": "نعم يتحقق البلوغ بهما."
  },
  {
    "id": 3241,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لدينا في منطقتنا أناس متخلفون عقليّاً من المعروفين بالمنغوليين وغيرهم من الأمراض التي تتبع الأفراد المتخلفين عقلياً وهؤلاء أناس مبتلون بهذا البلاء، فما جواب هذه الأسئلة بخصوصهم. 1 ـ ما حكم التعامل معهم فهم دائماً يسألون أسئلة لاداعي لها ويزعجوننا بهذه الطريقة، فما هي الطريقة التي تطبق شرع الله في التعامل معهم؟ 2 ـ لو أني أخفيت إحساسي تجاههم بأني أتضايق منهم وأعاملهم بحيث لاينتهك حقهم العام، فهل في ذلك مشكلة؟",
    "answer": "الجواب 1 , 2 : ينبغي التعامل معهم بلطف ولين، وإن كان على حساب مضايقة النفس."
  },
  {
    "id": 3242,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ ما هي العلة التي من أجلها خلقوا لها؟ هل في ذلك تفسير لحالتهم في القرآن، أو الحديث؟",
    "answer": "لايعلم خلق الاشياء الا الله تعالى."
  },
  {
    "id": 3243,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ظهرت في الآونة الأخيرة أجهزة ستلايت مساعدة لأجهزة الإستقبال الفضائي بحيث تقوم الأجهزة المساعدة هذه بفتح شفرة القنوات المشفرة (جميع القنوات). السؤال، 1 ـ ما حكم اقتناء هذه الأجهزة؟",
    "answer": "لا مانع من إقتنائها شريطة أن لايستخدم في فتح القنوات الإباحية المخالفة للقيم الدينية، وأن لايعدّ تصرفاً في حق الغير."
  },
  {
    "id": 3244,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2ـ بين فترة وأخرى تنزل شفرات جديدة لهذه الأجهزة المساعدة على الإنترنيت، هل يجوز تحميلها على الأجهزة للزبائن مقابل مبلغ من المال؟",
    "answer": "لامانع من ذلك مع الشرط المتقدّم."
  },
  {
    "id": 3245,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لدي محل للبرمجيات، حيث أقوم بفتح القنوات الرياضية المشفرة التي لاتعمل إلاّ بالكارت الرياضي، ولا أعلم من المالك الحقيقي لهذه القنوات المشفرة، هل هو مسلم، أو كافر. هل يجوز لي فتحها بدون كارت أي عن طريق البرنامج، أو التحديث؟",
    "answer": "إذا عدّ تصرفاً بحق الغير، فلا يجوز والا فلا مانع منه ."
  },
  {
    "id": 3246,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عند إعطائي صدقة، لفقير  قد أعطيتها بنية دفع البلاء وبعد دفع المبلغ أتذكربأني قد غفلت عن نية القربة لله تعالى: أ ـ ما هو الأثر المترتب على ذلك؟ ب ـ هل يمكن أن أنوي ذلك بعد إعطاء المبلغ؟",
    "answer": "يترتب عليه الثواب إذا كانت نية القربى في أعماق نفسك."
  },
  {
    "id": 3247,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الدور والمسؤولية التي ترونها للعشائر العراقية ولرؤسائها؟",
    "answer": "إن الولاء العشائري ينطوي على مرّ التاريخ على إيجابيات وسلبيات لما لصلة الدم من رابطة تدفع إلى متابعة الآخرين المشتركين معها في التحرك والهدف، فإن وفق المؤثرون من أبنائها في اختيار قضية عادلة يتحركون نحوها كانت حركة أبناء العشيرة ذات اثر جميل وفعل محمود يريده الله ويحبه رسوله، ولذلك أمثلة كما وقف الأوس والخزرج مع النبيّ (ص) في دعوته فكان ذلك سبباً لمجدهم على مرّ الزمان، وكما وقفت قبيلة همدان العربية مع أمير المؤمنين عليه السلام في حربه ضد أهل البغي وصدقوا معه. كما نلاحظ أن بعض رؤوس الغي والضلال أثرت في عشائرها واجترتهم إلى معاداة الحق والجري خلف الباطل عصبية وتلبية لنداء الدم. وقد وضع الإسلام وعلى لسان نبيه (ص) نخوة الجاهلية ورفع قيم الإسلام والحق والعدل ودفع الناس جميعاً لتحصيل العلم حتى تكون مواقفهم وولاءاتهم كلها مبنية على أمر واضح وسنة بيّنة وطريقة عادلة ليكون الدين كله لله فيكون التناصر عندها وحمية الدم ذات أثر جميل محمود في الدين، فالولاء للدين وكل رابطه وصله في خدمته. وانطلاقاً من ذلك يتعين على العشائر أن تحيي القيم الأصيلة التي كان عليها آباؤهم من الولاء للدين والسماع من العلماء ووضع طاقاتهم في خدمة الدين وأهله وأن لايحيوا سنة باطلة ولايتناصروا على باطل يزينه كبير فيهم أو يدعو إليه مؤثر في نفوسهم ويميتوا الجاهلية وأنفاسها ولايلتزمون بحكم على خلاف حكم الله خصوصاً فيما يرجع إلى أحكام الديات والقصاص فإن الله لاينصر من يخذل دينه ويميت سنته ويحيي البدعة فإنه من عمل الشيطان واتباع لخطوات الشيطان وقد أمروا أن يكفروا به وإن الحكم حكمان إما حكم الله، أو حكم الطاغوت فمن أخطأ حكم الله أصاب حكم الطاغوت. فإذا عمرت النفوس بحب الله وأتباع الرسول وسنته وما جاء به وما بلغ به الأئمة المعصومون وبإرشاد العلماء وانتزعت منها العصبية وحب المال والجاه وإن كان فيما يبعد عن الدين والحق عندها يتوقع رضا الله سبحانه وتعالى ورسوله صلى الله عليه وآله ومن بعده رضا صاحب العصر والزمان وعندها يكون القول بانتظار فرجه والوعد بنصرته قول بالألسن والقلوب ولايكون كما قال الله تعالى : (يقولون بألسنتهم ما ليس في قلوبهم)، وليعلم أن الله عليم بعباده خبير بصير لايخفى عليه شيء والعصمة بالله ومنه التسديد."
  },
  {
    "id": 3248,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو طلب مجموعة من شيوخ العشائر المحترمين أن تقيم لهم الحوزة العلمية الشريفة دورة سريعة، لمدة شهر واحد مثلاً، في النجف الأشرف يتم عبرها تدريس أحكام دية النفس والأطراف، وبعض ما يحتاجه رئيس العشيرة كمسائل الصلح وما شاكل، لينتهي عصر هجران حكم الله، ويبدأ عصر جديد تطبق فيه أحكام الرسالة العملية، وفق ما يقرره الفقهاء الكرام، فهل توافقون على مثل هذا الطلب وتشجعون عليه؟",
    "answer": "التعليم لأحكام الله هو نداء الدين والرسول (ص) والأئمة عليهم السلام ومن يعمل من أجل إرشاد العشائر ورجالها إلى أحكام الله مأجور وله ثواب عظيم. ولطلبة العلم أثر بالغ في إقناع من بيده الحل والعقد في العشيرة للنزول عند حكم الدين، فهو بلاشك عمل جيد ويحتاج إلى تدبير ظروفه الملائمة."
  },
  {
    "id": 3249,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا رشح أبناء العشيرة أمامكم رئيساً لهم، مؤمناً متفقهاً بأحكام عمله، فهل تعطونه تخويلاً بتصرفاته، على أن يتقيد باستمرار بتعاليم الدين وفتاواكم؟",
    "answer": "نحن ندعوا الناس لأن يقبلوا بإرشاد العدول منهم المتفقهين والملتزمين بحدود الدين، والأمر متروك لهم ولايحتاج إلى التنصيب من الفقيه."
  },
  {
    "id": 3250,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شيخ العشيرة الذي قضى شطراً من عمره يحكم بغير ما أنزل الله، هل من توبة له، وما هي الخطوات العملية في طريق الرجوع إلى الله؟",
    "answer": "إن الله يقبل التوبة عن عباده ويغفر للعاصين إذا صدقوا في التوبة والرجوع لله سبحانه والخطوات العملية تعتمد على ماهية الأمور التي وقع فيها في مخالفة حكم الله فإن كانت راجعة إلى حقوق الناس فعليه أن يرضيهم ويأخذ البراءة منهم، أو يتصالح معهم على ما في ذمته من الأموال التي تسبب في منع أخذ أهلها لها بحكم الله إن كان التضييع مستنداً إليه ويعمل على الإصلاح بين الناس ويحملهم على القبول بحكم الله في كل واقعة ويدفعهم إلى الرجوع إلى الحكام الشرعيين في نزاعاتهم إذا لم يتيسر له الإصلاح بينهم برضاهم. وأما ما يرجع إلى حقوق الله تعالى فيكفي الندم على ما فرط في جنب الله والعزم على عدم العود لذلك."
  },
  {
    "id": 3251,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو ألقى الشخص قشر بطيخ، أو موزاً في الطريق، أو أسال الماء فيه، فزلق أحدهم ومات، فأي نوع من أنواع القتل هو؟",
    "answer": "يثبت على الملقي الدية، لأنه تسبب في ذلك عرفاً فعليه الضمان ولايصدق عليه القتل مع عدم صدق نسبته إليه."
  },
  {
    "id": 3252,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل الزوج هو أحد أولياء الدم، فله حق المطالبة بدم زوجته، حاله حال أب الزوجة وولدها، وهل هذا الحق بالأصل، أو بالإنتقال؟ وهل هذه المسألة يختلف الفقهاء فيها؟",
    "answer": "يتولى حق القصاص الورثة من الرجال دون الزوج، ومن يتقرب بالأم."
  },
  {
    "id": 3253,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "حبذا لو ذكرتم ثلاثة من مصاديق المفسدين في الأرض؟ وما هي الشروط التي ينبغي توفرها ليجوز قتل المفسد؟",
    "answer": "قتل المفسد وظيفة الإمام، أو الحاكم الشرعي المبسوط اليد، والمفسد هو الذي يحارب المسلمين ويتعرض لأنفسهم وأموالهم بالإعتداء عليها علانية كمن يقطع الطريق عليهم."
  },
  {
    "id": 3254,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب استئذان الحاكم الشرعي قبل أن يقتص ولي الدم من القاتل؟",
    "answer": "يجب أن يكون القصاص بإذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 3255,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل هناك فرق بين هروب القاتل العامد والقاتل الشبيه بالعمد من جهة استحصال الدية من ماله، أو الأقرب إليه؟",
    "answer": "الحكم فيهما واحد."
  },
  {
    "id": 3256,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تؤيدون ما يقوله الفقهاء من أنه : (تتحمل العاقلة الخطأ المحض دون العمد وشبه العمد، إلاّ إذا هرب القاتل ولم يقدر عليه، أو مات. فإن كان له مال أخذت الدية من ماله. وإلاّ فمن الأقرب فالأقرب. وإن لم تكن له أدّاه الإمام (ع)؟",
    "answer": "الحكم عندنا كذلك."
  },
  {
    "id": 3257,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الزاني المحصن الذي حكم عليه الحاكم الشرعي بالقتل، ماذا يترتب على من قتله بلا إذن من الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "يترتب عليه القود."
  },
  {
    "id": 3258,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو أمر الضابط جنوده على الحدود أن يرموا المتسلّلين، فرموهم وقتلوهم، فما هو الحكم هنا، إذا كان المقتولون مسلمين وقد تسللوا للعمل، أوللتجارة خلافاً للقانون الرسمي للبلد؟",
    "answer": "مع علم المتسلل لادية ولا قود على الجنود."
  },
  {
    "id": 3259,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو تكليفي الشرعي فيما لو شتم شخص أمامي رب العالمين سبحانه وتعالى، أو رسوله الكريم (ص)، أو أحد المعصومين عليهم السلام؟",
    "answer": "حكم ساب النبي (ص)، أو أحد الأئمة المعصومين عليهم السلام عن جدّ وقصد هو القتل، ولكن قد يكتنف الحادثة بعض الظروف التي تغير حكم المكلف، ولايكون واجباً عليه كما لوخيف حدوث الفتنة، أو ذهاب الأرواح."
  },
  {
    "id": 3260,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "من يعمل في الأجهزة الأمنية للدولة، وتحديداً في الحماية الشخصية لبعض المسؤولين، ويحصل أحياناً أن يتعرض موكب المسؤول للرمي من قبل مجموعة، أو شخص معين، فهل يجوز له رمي من يريد قتل المسؤول، وماذا لو قتل المهاجمين فعلاً؟",
    "answer": "المهاجم الذي يريد قتله ، ويجوز له قتله دفاعاً عن النفس."
  },
  {
    "id": 3261,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل متزوج و له طفل وأصبح خلاف بينه و بين زوجته مما أدى إلى اختياره أحد الأمرين : إما أن يخرج في مسكن مستقل، أو الإنفصال هذا من جانب الزوج، أما من جانب الزوجة فهي غير راضية على الخروج. والسؤال، إذا خرج الرجل في دار مستقلة مع عدم رضا الأم، هل فيه إشكال؟",
    "answer": "لا إشكال فيه، ولكن عليه مهما أمكن أن يقوم بإرضاء أمه بأي طريقة ممكنة."
  },
  {
    "id": 3262,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو رأي سماحة الشيخ (دام ظله) حول سبع عيون، أو ماشابه ذلك من قرن الثور، أو حذاء يوضع حول البيت، أو السيارة؟",
    "answer": "ما ذكر في السؤال، وإن كان معروفاً عند الناس، إلاّ أنه لاأصل له في الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 3263,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما رأيكم في تعليق المصاحف على جدران المنازل بعد وضعه بكيس خاص لغرض التبرك؟",
    "answer": "لايجوز تعليق المصاحف اذا كان هتكاً له بنظر العرف."
  },
  {
    "id": 3264,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الأموال التي تجمع من الركاب المسافرين بعنوان صدقة السفر، هل ينطبق عليها الصدقة من حين دفعها رغم أن جامع تلك الصدقات في الباص لايعد فقيراً ولا وكيلاً للفقراء؟",
    "answer": "لاتعد صدقة إلا حين قبضها من الفقير، أو وكيله، ولايعتبر في الصدقة المستحبة صرفها على الفقير."
  },
  {
    "id": 3265,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استبدال عين الصدقة بأعيان أخرى (أي تحويلها من فئة عشرة دنانير (ورقة واحدة)؟",
    "answer": "نعم، يجوز قبل قبضها من قبل الفقير."
  },
  {
    "id": 3266,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "توزع الصناديق الخيرية على البيوت حصالات لتجميع الصدقات فيها، فلو أودع المكلف نقوداً في تلك الحصالة بعنوان الصدقة، فهل تعد صدقة فعلاً وتعتبر خارجة عن ملكه (فلا يتعلق بها الخمس).",
    "answer": "تعد صدقة فعلاً، واذا كان لله فهي خارجة عن ملكه (فلا يتعلق بها الخمس)."
  },
  {
    "id": 3267,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في القانون المدني عندنا إذا أخذ الشخص شخصاً آخر إلى المستشفى مصدوماً، أو متعرضاً لحادث قد تضرر به فإنه بحسب القانون يوقف ذلك الشخص توقيفاً ظنياً مبنياً على احتمال أنه هو من صدمه، أو أضره، وقد يسجن ويغرم، وإذا مات الشخص الآخر قد يتهم بقتله. في هذه الحال هل يجب على من وجد شخصاً في مكان ما متضررا، أو في معرض الموت أن ينقذه حتى لو كان ذلك يؤدي إلى ما ذكرناه؟",
    "answer": "نعم، يجب عليه إنقاذ النفس المحترمة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3268,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من قام بفعل محرم، وهو نائم؟",
    "answer": "رفع القلم عن النائم حتى يستيقظ، لايحرم في حال النوم أي شيء."
  },
  {
    "id": 3269,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو التكليف الشرعي لمن رأى فعلاً محرماً صادراً من فرد أثناء نومه؟",
    "answer": "لايجب شيء على من رأى محرماً صادراً عن النائم."
  },
  {
    "id": 3270,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بماذا تحكمون على من رأى فعلاً محرماً صادراً من نائم، فقام بنشره أمام الناس وتشويه سمعة ذلك النائم علماً بأن ظاهرذلك الإنسان النائم الصلاح، ثم ما تكليف من شوهت سمعته؟",
    "answer": "لايجوز له نشره وتشويه سمعته، لأنه من مصاديق الغيبة المحرمة، ومن المعاصي الكبيرة."
  },
  {
    "id": 3271,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو نوى شخص أن يجعل أعماله نيابة عن المؤمنين والمؤمنات أحياءاً وأمواتاً، نيابة عن المعصومين عليهم السلام بالترتيب، نيابة عن الإمام صاحب العصر والزمان (عج)، فهل يؤجر عن أعماله التي يؤديها بهذه النية، أم يخرج إلى الآخرة خالي الوفاض؟",
    "answer": "نعم، يؤجر عن أعماله في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3272,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك جملة من المضمدين مهنتهم زرق الأبر يسألون هل يجوز زرق الأبر للأطفال (الأناث) التي عمرها يزيد على الثلاث سنوا ت؟",
    "answer": "يجوز مع إذن وليّ أمرها."
  },
  {
    "id": 3273,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تقليد أصوات الآخرين وحركاتهم بداعي أضحاك الآخرين؟ هل يجوز التجويد بكلمات غير قرآنية؟ سواء أكانت عربية، أو فارسية، أو غيرهما؟ هل يجوز ذكر نكات مهينة إلى بعض القوميات والطوائف؟ هل يجوز ذكر نكات أخلاقية مشينة؟ هل يجوز من أجل إضحاك الآخرين ذكر نكات تتعلق بالمقدسات والأنبياء والعزاء الحسيني؟",
    "answer": "لايجوز هتك القرآن والمقدسات الدينية، ولا يجوز الإهانة والإستهزاء بالأقوام المؤمنة، كما لاينبغي إهانة الطوائف والقوميات."
  },
  {
    "id": 3274,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إني طالب علم وأقرأ في كافة سبل المعرفة مما يضطرني إلى شراء الكتب والمصادر وهذا مما يكلفني سنوياً ما يقارب ربع دخلي السنوي، أو أكثر ومما يسبب لي ضيق في المعيشة. هل يترتب علي شيئ تجاه أهلي وزوجتي وأولادي؟ وهم يلومونني على ذلك؟",
    "answer": "الواجب عليك توفير النفقة اللآئقة بهم بحسب الزمان والمكان، وإذا كان شراء الكتب سبباً لعدم توفير الحد الأدنى للنفقة، فلايجوز. وإلا فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 3275,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "انتسبت إلى أحدى المدارس الدينية (حوزة علمية) في الفترة المسائية، وقد أسند إليّ تدريس الناشئة علم التجويد وتحفيظ القرآن الكريم وكنت على نية وترتيب مسبق بأنني سأقدم الدروس مجاناً كما أعتدنا على ذلك في مساجدنا وحسينياتنا… إلا أن الولي الشرعي للمدرسة (القائم على أمورها ــ وهو أحد علماء الدين) طلب من وزارة العدل والشؤون الإسلامية (ممثلة في المجلس الإسلامي) دفع مكافئات لمن يقوم بالتدريس، وبالفعل استجابت الوزارة وقدمت مكافئآت شبه منتظمة للمدرسه، تشجيعاً منها لمشروع تدريس وتحفيظ القرآن ـ كما هي تصرح بذلك ــ مما سبب لغطاً كبيراً وخلافاً واضحاً عند القائمين على مشروع التدريس بين مؤيد لقبول المكافأة ومعارض يرى بحرمتها… على الرغم من أن المدرسة هي التي تشرف على التدريس في جميع جوانبه ولم نر أي تدخل من وزارة العدل سوى تقديم المكافأة التي تقرها إدارة المدرسة (الحوزة)، ما حكم أخذ هذه المكافأة؟",
    "answer": "لانجوّز أخذ الراتب لطلاب العلوم الدينية من الحكومة مهما كانت الظروف."
  },
  {
    "id": 3276,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب على المريض بمرض معد (كمرض الإيدز) أن يجتنب نقل العدوى للآخرين، علماً بأن عدوى (مرض الإيدز) مميتة؟",
    "answer": "يحرم عليه نقل العدوى إلى الآخرين."
  },
  {
    "id": 3277,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان زيد مصاباً بمرض الإيدز القاتل، فهل يجوز له أن يتزوج من إمرأة بدون إعلامها؟ علماً بأن المرض ينتقل عن طريق المعاشرة الجنسية؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 3278,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رجل طلق زوجته وكان لديها طفلان، ثم تزوجت من رجل آخر فقام الزوج الثاني بتبني الطفلين (ثم رزق بأولاد من نفس الزوجة) وقد أعطاهم اسمه وألحقهم به وعاشا معه. 1 ــ هل يجوز للأبناء من الزوج الأول حمل اسم الزوج الثاني؟",
    "answer": "الطفلان في مفروض السؤال، أبناء للزوج الأول، ولا علاقة لهما بالثاني، وينسبان إلى أبيهم الحقيقي لا المتبني."
  },
  {
    "id": 3279,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ إذا تزوج أحد الأبناء (المتبنين) ورزق ذرية، هل يحمل نفس اسم جدهم الحقيقي، أم جدهم المتبني؟",
    "answer": "تلحق ذريتهما بجدهما الحقيقي."
  },
  {
    "id": 3280,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ــ هل يجوز التبني بأي ظروف كانت؟",
    "answer": "إذا كان التبني بمعنى رعاية الصغير وتربيته وحفظه، فلا بأس به مع التنبيه على أنه ليس من ذريته."
  },
  {
    "id": 3281,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ بالنسبة لأولاد التبني، هل يلزم لبس الحجاب بين الذكور والأنثى (سواءاً أكان من نفس الأم، أم غيرها)؟",
    "answer": "نعم، يجب على المرأة لبس الحجاب من الإبن المتبني إذا بلغ."
  },
  {
    "id": 3282,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "توجد بنت لأم موالية، وأب مخالف والبنت متمسكة بولاية أهل البيت (ع)، والآن يوجد أشخاص يتقدمون للزواج منها من المخالفين لهم صلة قرابة من طرف الوالد والبنت ترفض الزواج من المخالف وتريد الزواج بشخص موالي إلى محمد وآل محمد عليهم السلام، ويتم رفض المخالف من قبلها وأمها بإعذار واهية تقولها للأب ولم تعلم والدها بالحقيقة، وهو عدم رغبتها بالمخالف. تسأل هذه البنت وأمها، هل هذا التصرف صحيح، وهل تتمسك بهذا الموقف الصحيح، وهو انتظار الزوج الموالي لمحمد وآل محمد عليهم السلام؟",
    "answer": "نعم، هذا التصرف صحيح. لكن، إذا لم يوجد زوج صالح من موالي أهل البيت عليهم السلام، ووجد رجل صالح ذو أخلاق حسنة من المخالفين، وغير معاند لأهل البيت عليهم السلام، لاباس بالتزويج به شريطة ان لا تخاف على من نصبها."
  },
  {
    "id": 3283,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز أثناء الإمتحان تبادل الأجوبة بيننا بسرية تامة؟",
    "answer": "لايجوز الغش بالإمتحانات المدرسية."
  },
  {
    "id": 3284,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن شهادة المرأة نصف شهادة الرجل في مجال الدين والمعاملات المالية، أم في كل موارد الإحتياج إلى الشهادة؟",
    "answer": "شهادة المرأة كشهادة الرجل، إلا في موارد خاصة مذكورة في الرسالة العملية (كتاب الشهادات) مفصلاً."
  },
  {
    "id": 3285,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أنا متزوج وساكن أنا وعائلتي. هل يجب الإنفاق على والدي مع العلم أنه متقاعد ومكتف من الناحية المادية، مع أنه يشهر بي أمام الناس أن ولدي لايعطيني مع أني صاحب عائلة، فهل أنا عاق، أو مقصر؟",
    "answer": "يجب على الولد الإنفاق على الأبوين، إلا أن يكونا غنيين، فحينئذ تسقط  عنه النفقة."
  },
  {
    "id": 3286,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قررت البلدية بالتعاون مع جهات داعمة مالياً إقامة جسر مشاة للمصلحة العامة، وكان التخطيط أن يشاد طرفاً الجسر على الأملاك العامة التي يرجع أمرها إلى المصالح العامة لأهل القرية إلا أنهم واجهوا مشكلة أن أحد الأشخاص يملك أرضاً سيقع أحد طرفي الجسر أمامها دون أن يشغل شيئاً منها فاعترض هذا الشخص على إقامة الجسر بحجة أنه يتضرر في أرضه، هل يجوز للقيمين إقامة هذا الجسر للمصلحة العامة، أم يتوقف عند دعوى صاحب الأرض؟",
    "answer": "لو كانت إقامة الجسر ضرراً فعلياً واقعاً على صاحب الأرض، فلايجوز. وإلا فلامانع منها خصوصاً مع المصلحة العامة، وينبغي إرضاء صاحب الأرض بشكل، أو آخر."
  },
  {
    "id": 3287,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان الأب لايعمل وتاركاً كل مصاريف العائلة على عاتق الإبن الأكبر الذي يبلغ من العمر 26 سنة، والأب بصحة جيدة لكنه معتاد على الراحة وعدم تحمل المسؤولية والعيش بدون عمل، والإبن الأكبر تحمل هذه المسؤولية منذ سنوات واضطر خلالها العمل في أماكن خطرة وعرض حياته للخطر من أجل توفير معيشة العائلة وهو لايملك عملاً ثابتاً فكل فترة يبحث عن عمل ولا أحد من عائلته سواء أبيه، أم أمه يهتم بمستقبله ويفكر أنه شاب بأمس الحاجة للإستقرار والزواج وكان مصيره أصبح معيل عائلة أبيه، والإبن يعرف أن العقوق من أكبر الآثام والعياذ بالله وأن الإحسان لهم من الأمور العظيمة لكن ــ والله العالم ــ لتلك الأمور حدود وأن الإحسان لهم لايعني تحمل كل شيء عنهم فهم عليهم حقوق وواجبات، فهل شرعاً : 1ـ نفقات الأب والأم والإخوان واجبة عليه بالكامل، أم له أن يعطيهم قدر المساعدة وينتبه لبناء مستقبله بعد التوكل على الله؟",
    "answer": "نعم، نفقات الأب والأم واجبة، إذا لم يكونا أغنياء، أو متمكنين على التكسب اللآئق بحالهما، دون نفقات الإخوان."
  },
  {
    "id": 3288,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ  لو سنحت الفرصة للسفر إلى الخارج للبحث عن عمل والخروج من الخطر في العراق ويسأل الله أن يوفقه ويساعدهم بقدر المستطاع، هل يجوز ذلك له؟",
    "answer": "نعم يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 3289,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ــ  لو حاول عدم إعطاء الأب المال لحثّه على تحمل المسؤولية، هل في ذلك إشكال؟",
    "answer": "لابأس به شريطة أن يكون الأب قادراً على التكسب، وتحمل نفقة العائلة."
  },
  {
    "id": 3290,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ  إذا كان ترك مساعدتهم فيها إشكال، فهل في ترك الأب كل شيء على عاتق الإبن  إشكال فيه؟",
    "answer": "فيه إشكال أيضاً."
  },
  {
    "id": 3291,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل تعد المبالغة في الكلام من الكذب، هل تعد التورية من الكذب، وإن كانت كذلك، فهل هي من الكذب الجائز، أم غير الجائز؟",
    "answer": "المبالغة ليست من الكذب. وكذلك التورية."
  },
  {
    "id": 3292,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما المقصود بكتمان الشهادة المحرمة بنص القرآن الكريم؟ وفيما لو تعرض الإنسان لمخافة الضرر، فهل يحق له الإمتناع عن الشهادة؟",
    "answer": "يحرم كتمان الشهادة إذا كان إنقاذ حق المسلم متوقفاً عليه، ومع الخوف من الضرر المعتد به لايجب عليه أداء الشهادة."
  },
  {
    "id": 3293,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما الحكم لو انقطعت يد، أو رقبة الدمية، وقامت الفتاة البالغة بتركيبها، أو خياطتها؟",
    "answer": "يجوز إعادة الجزء المنفصل من الدمية بالتركيب، أو الخياطة."
  },
  {
    "id": 3294,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إني ومنذ كنت صغيراً كنت أسرق النقود من والدي، والآن أريد أن أتوب ولكن كيف؟",
    "answer": "عليك بالتوبة. وهي الندامة من العمل السابق المحرم والرجوع إلى الله تعالى، والتصميم على عدم العود إليه مرة أخرى. وأما في السرقة فذمتك مشغولة لأبيك، فترجع الأموال بمقدارها إليه إن كان حياً، وإلا فإلى ورثته."
  },
  {
    "id": 3295,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحرم الدخول إلى المطاعم التي تقدم الخمور؟ مع العلم أنهم لايقدمون الخمور على الطاولة إلا إذا طلبت؟",
    "answer": "لايجوز الحضور في مجلس تشرب فيه الخمور."
  },
  {
    "id": 3296,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو حكم شق الجيوب على الأموات، وما هي كفارتها؟",
    "answer": "شق الجيوب على الأموات مكروه، بل إذا كان إسرافاً، فهو حرام. وأما الكفارة، فلا تجب."
  },
  {
    "id": 3297,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تحضير روح أحد الأشخاص من قبل ذويه وذلك لمعرفة بعض الأمور التي تتوقف عليها المصلحة العامة لكل أفراد الأسرة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3298,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في الفتوى أن نفقة الأقارب حكم، وليست حقا كما في نفقة الزوجة، هل يلزم من ذلك أن نفقة الأقارب لاتسقط بالإسقاط ممن تجب نفقته؟",
    "answer": "نعم، لاتسقط بالإسقاط، إلا إذا كان فقيراً ولايقدر على النفقة، فعندئذ تسقط عنه."
  },
  {
    "id": 3299,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لي حضور حفل زفاف لأقربائي مع ما يرافقه من غناء وموسيقى ورقص، مع العلم أنه إذا لم أحضرقد يتسبب هذا في زعلهم مني وإذا حضرت العرس فلن استطع إغلاق سمعي عن تلك الأغاني التي كنت ارددها وأسمعها في يوم من الأيام، والسؤال هو، هل يجوز لي حضور هذا العرس؟",
    "answer": "إذا لم يكن الحضور ترويجاً للحرام جاز مع عدم قصد الإستماع، ولايضرك السماع القهري إذا كنت منكراً بقلبك."
  },
  {
    "id": 3300,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن نعمل في شركة وبيننا مجموعة من الزملاء الذين يذرون الواجبات ويأتون المحرمات، فهل يجوز لنا أداء الأعمال التي هي من واجبهم بدلاً عنهم والتي تركوها بسبب الإهمال والتقصير، أو الإشغال بالمفاسد. علماً أنهم يتقاضون مرتباً كاملاً لأجل هذه الأعمال المهملة؟",
    "answer": "إذا كنت تقوم بالإتيان بأعمال هؤلاء بديلاً عنهم وتعطي الفرصة لهم لارتكاب المحرمات والإنشغال بالمفاسد، فلايجوز لك ذلك."
  },
  {
    "id": 3301,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الكذب لإظهار الموقف الحق في الخصومات؟",
    "answer": "لايجوز الكذب مطلقاً إلا لدفع الضرر عن النفس، أو عن مؤمن، أو للإصلاح بين المؤمنين، والأحوط وجوباً الإقتصار فيها على صورة عدم تيسر التورية."
  },
  {
    "id": 3302,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز دفع المال إلى الأم، أو الأب بعنوان الصدقة من الولد، أو البنت؟",
    "answer": "لا يجوز."
  },
  {
    "id": 3303,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الأحتكام إلى الظالم لاستنقاذ حق؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا كان استنقاذ الحق منحصراً به."
  },
  {
    "id": 3304,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم نحت الرأس فقط دون الجسم لذوات الأرواح؟",
    "answer": "لايبعد جوازه لعدم صدق تمثيل الإنسان عليه إلاّ بالعناية."
  },
  {
    "id": 3305,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": أود أن أسال سماحتكم عن تربية كلب للحراسة في سطح المنزل نظراً للظروف التي يمر بها عراقنا الحبيب وعند تربية الكلب يجب أن نتعامل معه من تقديم غذاء، أو استحمام للكلب والتعامل معه، فهل يجوز ذلك أم لا؟",
    "answer": "لامانع من ذلك، ولكن لابد أن يعلم أن الكلب نجس ذاتاً وعيناً من دون فرق بين أنواع الكلاب."
  },
  {
    "id": 3306,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل هناك إشكال شرعي، أو حرمة في المبالغ التي تدفع إلى الأشخاص الذين يعملون التعويذات، أو الأحراز الدينية للشفاء من مرض معين؟",
    "answer": "لامانع منه إذا كانت التعويذات دعاءاً، أو قرآناً وإلاّ فالعمل باطل."
  },
  {
    "id": 3307,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أيهما أفضل قول : ((اللهم صل على محمد وآل محمد))، أم قول : ((اللهم صل وسلم على محمد وآل محمد))؟",
    "answer": "تجوز الصيغتان، ولكن الوارد هي الصيغة الأولى."
  },
  {
    "id": 3308,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو حكم من انتخب أحد البرلمانيين، أو مجالس المحافظات وهو غير متأكد أنه كفوء لهذا المنصب بل اعتمد على أخبار أقارب، أو أصدقاء ذلك المنتخب؟",
    "answer": "ينبغي أن يكون الإنتخاب على أساس وطريق معتبر في ثبوت كفاءة المنتخب كالإطمئنان، أو الإعتماد على إخبار الثقات."
  },
  {
    "id": 3309,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يتحقق استرقاق الكافر الحربي بمجرد نية التملك ووضع اليد علية؟",
    "answer": "لايتحقق الإسترقاق إلا بالقهر والغلبة."
  },
  {
    "id": 3310,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الكافر الموجود في البلاد الإسلامية هل يعتبر حربياً، لأنه لم يدفع الجزية ويجوز استرقاقه وترتب أحكام الحربي عليه، وهل وجوده تحت رعاية الدولة الجائرة يعتبر أماناً له؟",
    "answer": "نعم هو حربي لان كل من لم يقبل الاسلام ولم يكن من اهل الكتاب فهو حربي."
  },
  {
    "id": 3311,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يتعارف عند مقرئي القرآن الكريم ما يسمى بعلم مقامات القرآن، كمقام حجاز وعجم ورست وغيرها، هل يجوز تعلم هذه المقامات لتحسين أداء القراءة مع أن هذه التسميات هي عين تسميات المقامات الغنائية المتعارفة؟",
    "answer": "نعم، يجوز. ولابأس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 3312,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوزالإعتماد على كوادرليست إسلامية (مذيع، أو مذيعة) في بث برامج إسلامية تستقطب جماهيرواسعة من المشاهدين لشهرة المذيع، أوالمذيعة وقد تحدث أثراً إيجابياً عليهم؟",
    "answer": "يجوز إذا لم يؤثر سلباً من جهات أخرى، وكان فيه أثر إيجابي."
  },
  {
    "id": 3313,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوزاستخدام أموال الخمس في فتح قناة فضائية؟",
    "answer": "لايجوز، إلا إذا كانت القناة لنشر الأحكام الشرعية، والتعاليم الإسلامية، وكان إستخدام الحقوق بإجازة من الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 3314,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استخدام التبرعات والهبات غير المعنونة جهة الصرف في افتتاح قناة فضائية؟",
    "answer": "مالم يعلم وجه التبرع لايجوز."
  },
  {
    "id": 3315,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "على موقع الإنترنيت أقوم بالإشارة على خبر فيه إيجابية للإسلام من خلال التعريف برابط الخبر علماً أن الخبر فيه لقطات محرمة لايمكن قطعها لأنها أصل الخبر؟",
    "answer": "إذا كانت اللقطات المحرمة مما يحرم مشاهدته لإثارة الشهوة، والفتنة غالباً لايجوز التوسط في فتحه."
  },
  {
    "id": 3316,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "كيف يمكن حساب الربح والخسارة في الوسائل الإعلامية خصوصاً تلك التي رأس مالها من الأموال الشرعية؟",
    "answer": "لابد أن يكون فتح هذه الوسائل الإعلامية من الأموال الشرعية بإذن وإجازة من الحاكم الشرعي، وكانت لخدمة الدين والمذهب، وإلا فلايجوز صرف الأموال الشرعية فيها."
  },
  {
    "id": 3317,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التجسس في التقاط الأخبار من أجل السبق الصحفي الذي يعد من مميزات الصحفي الناجح وبالتالي يكون لهذه القناة ثقلها الإعلامي بين القنوات الفضائية وبسبب نجاحها يمكننا نشر الثقافة الإسلامية؟",
    "answer": "لايجوز التجسس بالمعنى المحرم الشرعي، وهو الكشف عن عورات المؤمنين مما يتأذى المؤمن من كشفه، وأما التقاط الأخبار العامة، والقضايا الواقعة فلابأس به."
  },
  {
    "id": 3318,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل من ضرورات الصحفي أن يكون ملماً بالأحكام الشرعية، أو على أقل تقدير مجتهداً إجتهاداً جزئياً في ما يخص الصدق والكذب ليعرف متى يستخدمهما؟ الصدق في بعض الأحيان يكون كارثة والكذب يصلح البين؟",
    "answer": "لايجوز الكذب مطلقاً إلا في موارد الضرورة كالمحافظة على حياة مؤمن، أو ماله، أو عرضه، وعلى الإعلامي وغيره تعلم الأحكام الشرعية التي يحتمل أنه يكون في معرض الإبتلاء بها، ويكفي طريق التقليد."
  },
  {
    "id": 3319,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للإعلامي بث أخبار تتعلق بشخصيات مسؤولة دون الرجوع إلى أخذ الإذن منهم؟",
    "answer": "لايجوز نشره إذا كان مستلزماً لهتكهم وإيذائهم وكشف أسرارهم وغيرها."
  },
  {
    "id": 3320,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحق للأعلامي الإسلامي أن يطالع وسائل الإعلام الأخرى بما فيها المحرمة لغرض التعرف على ثقافة الغير حتى يمكن معرفة مكامن الخطأ عن الصواب؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك إذا كان من عيوب الغير، أو كانت محرمة."
  },
  {
    "id": 3321,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إمتيازات النشر والبث وقانون العقوبات لمن يتجاوز على ذلك، هل الإعلامي الإسلامي ملزم به إذا كان الإلتزام به فيه مضرة للإسلام؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3322,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما هي ميزات الإشاعة للحلال والحرام؟",
    "answer": "لايجوز إشاعة ما يوجب إهانة المؤمنين، أو أذاهم، ويجوز إشاعة الأخبار العامة، ومالا يوجب إهانة المؤمنين."
  },
  {
    "id": 3323,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يحق لوسائل الإعلام الإسلامية إستضافة شخصيات معادية للإسلام من باب رد ضلالتها؟ وما حكم الإموال التي قد تمنح لهذه الشخصيات كأجر لقاء استضافتهم؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3324,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "كل الصحف الإسلامية تتضمن موضوعاتها لفظ الجلالة، أو الآيات القرآنية ومعلوم لدى الجميع بأنها سوف ترمى في النفايات كيف السبيل إلى تجاوز هذا الأمر؟",
    "answer": "يمكن حفظها ودفنها في مكان نظيف، أو تقطيعها بأجزاء صغيرة جداً مما يغير صورة الأسماء المقدسة ومحوها."
  },
  {
    "id": 3325,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هنالك برامج ترفيهية تستقطب المشاهدين فيها فقرات غير شرعية كيف يمكن لنا التعامل معها من أجل عرضها في وسائل الإعلام الإسلامي؟",
    "answer": "لايجوز عرض تلك الفقرات."
  },
  {
    "id": 3326,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تمويل وسائل الإعلام غير إسلامية من أجل بث برامج إسلامية؟",
    "answer": "يجوز إذا كانت واقعاً تنشر القيم الإسلامية، وثقافتها."
  },
  {
    "id": 3327,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز مجاملة جهات غير إسلامية تتحكم بالأقمار الصناعية من أجل كسب ودهم وعدم غلق الفضائيات الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3328,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل ترون علاقة بين الإعلام الإسلامي وعلمي المنطق ورجال الحديث؟",
    "answer": "الإعلام الإسلامي أعم من علم المنطق ورجال الحديث."
  },
  {
    "id": 3329,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا حصلت مشادة، أو خلافات بين جهتين غير إسلاميتين، فهل يجوز نقل تفاصيلها من على وسائل الإعلام الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز، إذا لم يكن في نقلها مفاسد."
  },
  {
    "id": 3330,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هناك ألعاب رياضية عالمية لها مريدوها سواء على مستوى مزاولتها، أو مشاهدتها لم ينص عليها الشارع المقدس لكنها ضرورية من ضروريات متابعة الفضائية الإسلامية، هل يجوز نقلها؟ وما حكم الأموال المدفوعة للشركات التي حجزت البث؟",
    "answer": "نعم، يجوز شريطة ان لا يستلزم المحرمات. ولاباس بصرف الأموال فيه."
  },
  {
    "id": 3331,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في بعض الأحيان يستلزم خلوة المخرج مع مقدمة البرنامج فقط، هل يلغي أو يعطل البرنامج؟ وإذا لم يمكن ذلك ما هو التصرف الصحيح؟",
    "answer": "لابأس إذا لم تترتب عليه مفاسد."
  },
  {
    "id": 3332,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إستخدام الأسماء الوهمية في الإعلام؟ وإذا تشابه الإسم مع آخر وترتب عليه سلبيات، فهل يحق لصاحب الإسم الحقيقي مقاضاة صاحب الإسم الوهمي؟",
    "answer": "يجوز، شريطة أن لاتترتب عليه مفاسد، كسلب حقوق الأشخاص الذين كانوا متشابهين في الإسم، أو هتكهم، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3333,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "مونتاج الأفلام قد يغيرالحقيقة وهذه من متطلبات إنتاج الأفلام ما هو الحكم الشرعي لذلك؟",
    "answer": "تغيير الحقيقة لايجوز اذا استلزم الكذب."
  },
  {
    "id": 3334,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز عرض الأفلام الحربية، أو البوليسية، أو الترفيهية من وسائل الإعلام الإسلامية؟",
    "answer": "يجوز شريطة خلوها من المشاهد المثيرة للفتنة والشهوة."
  },
  {
    "id": 3335,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز السفر إلى بلاد أجنبية من أجل الهروب من ظالم؟",
    "answer": "نعم، يجوز في نفسه."
  },
  {
    "id": 3336,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز حرق الآيات القرآنية لكي لاتتنجس، أو تهتك؟",
    "answer": "لايجوز حرق الآيات القرآنية، ويجب إلقاؤها في البحر، أو تدفن في أرض طاهرة."
  },
  {
    "id": 3337,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الفحش من القول وذلك عند ذكر أعداء الدين، أم يحرم ذلك؟",
    "answer": "لايجوز الفحش."
  },
  {
    "id": 3338,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم قص الشعر بطريقة غير مألوفة بالنسبة للرجال؟",
    "answer": "لابأس به في نفسه إذا لم يكن مهيناً، أو موجباً للشهرة له بين الناس."
  },
  {
    "id": 3339,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمؤمن أن يدعي أن مؤمناً آخر سحره ويرتب الأثر على ذلك من قطيعة رحم وتجريح وتهديد، وكل ذلك إعتماداً على قول مدعي معرفة بواطن الأمور؟",
    "answer": "لايجوز ذلك شرعاً."
  },
  {
    "id": 3340,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا شتمني إنسان، أو سب أهلي، أو بعض أصدقائي واعتدى بالكلام الجارح علي، أو عليهم مما يعد إهانة لي شخصاً، فهل يجوز لي أن أضرب هذا الشخص المعتدي؟ أو ما هو المقدار الجائز في الرد عليه؟",
    "answer": "عليك أن تأمره بالمعروف، وتنهاه عن المنكر. وأما الضرب فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3341,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن أصحاب مؤسسة خيرية ترعى الأيتام والعوائل الفقيرة وندعم المحتاجين وذوي الدخل المحدود، وبدون أي شك فإن الأموال التي تصلنا تصل إلى هذه العناوين التي تقوم بدعمها ومساعدتها حصراً، وهذه المؤسسة لديها كادر وظيفي يعمل فيها وبطبيعة الحال فهم بحاجة إلى رواتب شهرية ويعلم الله تعالى أن هذه الرواتب رمزية وليست كالتي عليها اليوم. فالسؤال،  1 ـ هل يحق لنا أن نأخذ من هذه الأموال بمقدار الضرورة الخاصة لتيسير عمل الموظفين حصراً لا غير، علماً أنه إذا لم نقم بدفع هذه الهداية الشهرية فإن هذه المؤسسة تغلق حتماً، كيف وهي ترعى ما يقارب 2500 يتيماً، و 1500 عائلة فقيرة 2 ـ تحتاج المؤسسة إلى مكان عمل، فهل يحق لنا أن نأخذ من هذه الأموال لتأجير مكان، أو شرائه؟",
    "answer": "ما ذكر في مفروض السؤالين تابع لقصد الجهات المانحة فإن كان المال الممنوح لخصوص الأيتام، أو الفقراء فلايجوز صرفه إلاّ في شؤون الأيتام والفقراء."
  },
  {
    "id": 3342,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الزيارة للمستشفيات بعنوان زيارة المريض بكثرة وخارج الأوقات المحددة، علماً أنها تتسبب بما يلي : 1 ــ عدم قدرة الكوادر الطبية على القيام بواجباتها؟ 2 ــ فقدان، أو استهلاك الكثير من الأجهزة والمستلزمات الطبية؟",
    "answer": "ينبغي إتباع القوانين الموجودة في المراكز الصحية."
  },
  {
    "id": 3343,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز التدخين داخل المستشفيات من الزائرين، أو الكادر الطبي علماً بأنه يلزم الضرر البين على صحة المرضى، أو تأخير الشفاء لهم؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان مضراً بصحة المرضى او كان على خلاف النظام."
  },
  {
    "id": 3344,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز تدخل بعض الناس الزائرين، أو المرضى بعمل الكادر الطبي مثل : طلب (تحاليل ــ أشعة ــ مما يؤثر على استهلاك للأجهزة ويعيق الوصول إلى من يحتاج فعلاً إلى تحاليل، أو الأشعة؟",
    "answer": "لايجوز التدخل المذكور إذا كان مخالفاً للنظام العام المتبع في المركز الصحي."
  },
  {
    "id": 3345,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الإعتداءات  المستمرة على الكوادر الطبية بالإهانة والشتم والضرب؟",
    "answer": "الإهانة والشتم والضرب من المحرمات في الشريعة."
  },
  {
    "id": 3346,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الترويج للأفكار السياسية، أو الحزبية داخل المستشفيات مما يؤثر على التعاون الإيجابي وبالتالي يذهب ضحيته المريض فما حكم هكذا تجاذبات سياسية داخل المراكز الصحية والمستشفيات؟",
    "answer": "يجب أن يكون تواجد الموظفين في الدوائر الحكومية لأداء وظائفهم بأكمل وجه لا للترويج السياسي."
  },
  {
    "id": 3347,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم عمل النساء الممرضات في المستشفيات علماً بأن الكثير من الناس منعوا بناتهم من العمل في المؤسسات الصحية، وهذا يشكل نقصاً في علاج النساء المريضات مع فقدان الكادر الطبي النسوي؟",
    "answer": "لامانع من عملهن في المراكز الصحية مع المحافظة على الحجاب وسائر الشؤون الدينية."
  },
  {
    "id": 3348,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "للحصول على الجنسية الكندية يقام احتفال القسم، وهو قسم يكون برفع الأيدي والتلاوة مع القاضي بإعلان الولاء لملكة بريطانيا أليزابيث الثانية و لورثتها وعدم خيانة البلاد، وهنا أسئلة : أ ــ ما حكم المسلم الذي يقول القسم فقط لمجرد الحصول على الجنسية ولايعتقد أي شيء منه. فهل يجوز له فعله، علماً بأنه مسؤول قانويناً عند كل فعل يعدّ مخلاً بهذا القسم؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3349,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي من الضرب في المدارس؟",
    "answer": "لابأس به خفيفاً للتأديب بحيث لايوجب الإحمرار، أو الإسوداد. وإلاّ فعليه الدية مضافاً إلى الحرمة."
  },
  {
    "id": 3350,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الموقف الشرعي بالنسبة إلى التأخير عن الدوام، أو عن حصة الدرس لمدة خمس دقائق، أو أكثر من اصل الحصة (40) دقيقة.",
    "answer": "لابأس بهذا المقدار إتفاقاً وصدفة."
  },
  {
    "id": 3351,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الجلوس من قبل المعلمات والمعلمين في الصفوف رغم أنه ممنوع في الأنظمة والقوانين؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة النظام، والقانون العام."
  },
  {
    "id": 3352,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص يمارس التمثيل في عدة أدوار ومسلسلات وفيه يظهر، وهو بجنب نساء ويصادف أحياناً أنه يلامس بعضهن ويظهر في التلفزيون والإنترنيت، وهو بجنبهن وملامس لهن بقصد، أو بدون قصد. وبعض هذه الأعمال الفنية تكون قصة لمسلسل يلامس واقع المجتمع أما سلبياً، أو إيجابياً، وبعض الأدوار يمثل دور شخصيات إسلامية معادية لأهل البيت (ع)، أو تكون قصة المسلسل تحوي على علاقات غرامية محرمة كنوع من الرسالة للمجتمع أن هذا العمل مشين، وال: 1 ـ ما هو حكم التمثيل مع النساء؟",
    "answer": "الإختلاط بين الرجال والنساء بدون المماسة بينهما وبدون إثارة الشهوة، ومع حفظ المرأة على حجابها وحشمتها لايكون حراماً وأما مع المماسة او اثارة الشهوة فهو حرام."
  },
  {
    "id": 3353,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  ملامسته للنساء بقصد، أو بدون قصد مع علمه المسبق أنه سوف يضطر في عمله هذا أن يلامس النساء. هل يعد نوعاً من أنواع الفسوق؟",
    "answer": "نعم، ملامستهن حرام مطلقاً."
  },
  {
    "id": 3354,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  لو قلت أن هذا الممثل يمثل كذا ويفعل كذا، هل يعد ذلك غيبة؟",
    "answer": "لايعد غيبة اذا كان الممثل متجاهرا في ذلك."
  },
  {
    "id": 3355,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ـ  إذا قام هو بنفسه، أو شخص بنشر صورة وهو بجنب النساء وملامسته لهن وتم النشر بعلمه في وسائل الإعلام، هل يعد ذلك تشهيراً، أو تجريحاً له مع العلم أنه يقوم بمثل هذه الأعمال وهو يعلم أن عمله سوف ينشر في وسائل الإعلام؟",
    "answer": "مع علمه بذلك لايعد تشهيراً، أو تجريحاً له."
  },
  {
    "id": 3356,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا أصر على عمل مما ذكرنا، هل يكون هذا الشخص فاسقاً؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 3357,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص في السيارة فهل يستحب له ابتداء السلام على الناس الذين لايعرفهم ولايعرفونه؟ وإذا سلموا عليه وهو في السيارة، فهل يجب عليه رد السلام مع أنه يصعب إسماعهم رد السلام؟",
    "answer": "إذا كان بحيث يسمعونه يستحب له السلام، ومع عدم سماعه لسلامهم كفى أن يجيبهم ولو بالإشارة."
  },
  {
    "id": 3358,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي عقوبة شاهد الزور؟",
    "answer": "شهادة الزور تستوجب النار."
  },
  {
    "id": 3359,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما معنى لباس الشهرة؟",
    "answer": "هو اللباس الذي يوجب منقصة لخصوص الشخص، أو مهانة، كأن يلبس ذو المكانة الرفيعة لباساً معروفاً لأدنى فئات المجتمع."
  },
  {
    "id": 3360,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تفتيت الأوراق القرآنية بواسطة جهاز، هل هذا جائز؟ وإذا كان جائزاً أين نرمي هذه الأوراق بعد طحنها؟",
    "answer": "نعم يجوز الاوراق التي تشتت ولا يتفاد منها وترى في الماء او تدفن في ارض طاهرة."
  },
  {
    "id": 3361,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز حرق كتب الأحاديث إذا أحرزنا أنها غير مشتملة على لفظ الجلالة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3362,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن لم يكن على طهارة، أن يوشم اسم الجلالة على ظاهر جلده؟",
    "answer": "نعم، يجوز الوشم في حد نفسه."
  },
  {
    "id": 3363,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن لم يكن على طهارة، أن يوشم اسم الجلالة بالطريقة الحديثة تحت جلده؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3364,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لمن عنده وشم اسم الجلالة فوق جلده، أن يكون قدر المستطاع طوال الوقت على طهارة؟",
    "answer": "لايجب الكون على الطهارة طول الوقت."
  },
  {
    "id": 3365,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما المقصود فقهياً ولغوياً بهاتين العبارتين : (في الجملة) و (بالجملة)؟",
    "answer": "عبارة (في الجملة)، المقصود منها بعض الأفراد غير معنية. وعبارة (بالجملة) المقصود منها كل الأفراد بلا لحاظ خصوصيات الأفراد."
  },
  {
    "id": 3366,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عندما ندعوا : ((إغفر للمؤمنين والمؤمنات والمسلمين والمسلمات))، ما المقصود بالمسلمين والمسلمات، هل هي خاصة بالشيعة والموالين، أم تشمل عامة المسلمين من الموالين والمخالفين؟",
    "answer": "المقصود بالمسلمين والمسلمات عموم المسلمين."
  },
  {
    "id": 3367,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز استعمال صوت تلاوة القرآن الكريم لرنة الموبايل؟",
    "answer": "لابأس بذلك."
  },
  {
    "id": 3368,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "وزعت الحكومة العراقية (بدل المواد الغذائية)، وهي عبارة عن مبلغ قدره (15000) ألف دينار عراقي لكل فرد يعتبر هذا مبلغ تعويضي عن بعض مفردات البطاقة التموينية، ويشمل هذا القرار كل الأفراد الكبار والصغار والرجال والنساء. السؤال هو، هل يجوز التصرف بأموال الأبناء القاصرين من أفراد العائلة، أم يجب عزله وتجميعه لهم لحين سن البلوغ؟",
    "answer": "يجوز صرفه على مؤونتهم."
  },
  {
    "id": 3369,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للزوج أن يشرب لبن زوجته؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3370,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يوجد وقت مستحب لذبح الأضحية في شهر ذي الحجة لمن لم يكن حاجاً؟",
    "answer": "نعم، طيلة نهار يوم العيد العاشر من ذي الحجة."
  },
  {
    "id": 3371,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من سب الله، أو النبي (ص)، أو المعصوم في حالة الغضب، الرجاء توضيح المسألة مفصلاً؟",
    "answer": "إذا كانت مقدماته إختيارية، فإنه آثم قد ارتكب معصية كبيرة جداً، لأن حكم الساب القتل."
  },
  {
    "id": 3372,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز العمل في مطعم فندق يقدم فيه لحم الخنزير والخمور بصفة (عامل غسل الصحون)؟",
    "answer": "يجوز العمل في مفروض السؤال، ولايجوز تقديم الخمر."
  },
  {
    "id": 3373,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمدرس أن يزيد من درجات الطلبة كي ينجحوا في الإمتحان؟",
    "answer": "لايجوز للمدرس ذلك."
  },
  {
    "id": 3374,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز اللعب بالورق ونحوه للتسلية فقط؟",
    "answer": "إذا لم يكن الورق من آلات القمار، فلابأس به بدون الرهن، وأما مع الرهن فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3375,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل الإعتراف بالذنب ذنب؟",
    "answer": "الإعتراف بالذنب أمام الناس، ذنب."
  },
  {
    "id": 3376,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للطبيب الكشف عما عرفه من المريض من ممارسة بعض الأعمال الشنيعة، كالزنا واللواط؟",
    "answer": "لايجوز ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 3377,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "عندنا العديد من القطط تقطن الحي، وهي تسبب الإزعاج للأهالي وتخرب ممتلكاتهم كالسيارات وتدخل بيوتهم لتلد هناك وإذا قمنا بصيدها وإبعادها إلى منطقة أخرى بعيدة، عادت إلى حينا مرة أخرى لذا هل يجوز لنا قتل تلك القطط؟",
    "answer": "لابأس بقتلها إذا كانت مؤذية."
  },
  {
    "id": 3378,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يتفق الفريقان المتسابقان على أن الفريق الخاسر في المسابقة يدفع كذا شيء للفريق الرابح، فهل يحق لهم أخذ ذلك؟",
    "answer": "لايحق لهم ذلك."
  },
  {
    "id": 3379,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يعد أكل الفاكهة وإلقاء نصفها من الإسراف؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 3380,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا طلب الأب من ابنه أمراً، وطلبت الأم عكس طلب الأب، فما واجب الإبن اتجاه ذلك؟ وما تكليفه؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة أي منهما إذا كانت موجبة للإيذاء، ومع التزاحم يختار موافقة الأب."
  },
  {
    "id": 3381,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز جعل وجودات خارجية حقيقة لبعض العلامات الدالة على ظهور الإمام المهدي عليه السلام، كأن يقول هذا هو اليماني الذي انطبقت صفاته الموصوفة في الروايات الشريفة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3382,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قلتم (حفظكم الله) : أنه لايجوز على الرجل رؤية النساء الأجنبيات اللآتي إذا نهين انتهين، ويجوز إذا لم ينتهن، فما حكم رؤيتنا لهن مع جهلنا بإمكانية فعالية النهي من عدمه، أو تعسر معرفة ذلك كالنساء اللآتي يظهرن في التلفزيون؟",
    "answer": "يجوز النظر من دون شهوة وريبة."
  },
  {
    "id": 3383,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "أ ــ إذا كان شخص قد أجيز إليه أخذ ما يحتاجه فأخذ ما يحتاجه وما لا يحتاجه؟",
    "answer": "لايجوز التصرف بمال الغير من دون إذنه."
  },
  {
    "id": 3384,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ب ــ كذلك ما حكم الأخذ من المجاز لكن مع عدم معرفة حدود الإجازة المصرحة له بالأخذ، او التصرف؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3385,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص عمره في حدود 25 سنة قام بقتل نفسه (انتحر) لأسباب عدة منها، سوء معاملة والده، وترك زوجة حاملاً وطفلاً صغيراً ووالده ووالدته : 1 ـ هل يستحب المشاركة في تشييعه والإستغفار له؟",
    "answer": "يجوز المشاركة في تشييعه."
  },
  {
    "id": 3386,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ هل يستحب لأبيه إقامة له العزاء ويقضي عنه ما فات من صلاة وصيام؟",
    "answer": "نعم، يستحب."
  },
  {
    "id": 3387,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  هل يستحب الذهاب إلى مجالس عزائه لمواساة والده؟",
    "answer": "نعم، يستحب."
  },
  {
    "id": 3388,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ــ هل يتحمل الأب مسؤولية ذلك؟",
    "answer": "يتحمل سوء المعاملة لا أكثر."
  },
  {
    "id": 3389,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز رمي النفايات في الأنهار؟",
    "answer": "لايجوز رمي النفايات في هذه الأنهار إذا كانت مياهها مورداً لإستفادة أهل البلد في الشرب ونحوه."
  },
  {
    "id": 3390,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقوم بعض الجمعيات الأهليه الصحية في مقام التدريب على الإسعافات الأولية باستخدام بعض الحيوانات من قبيل الماعز والكلاب ونحوهما، ويتم التدريب بالنحو التالي : يخدّر الحيوان أولاً، ثم يقومون بالتعامل معه على أنه شخص مصاب فيبترون بعض الأطراف مع إحداث جروح متفاوتة ما بين سطحية وكبيرة وعميقة، ولايراعى في معظم الأحيان مبدأ الرأفة، بعد هذه الإجراءات العنيفة يكون الموت محتماً على الحيوان إما بالذبح، أو بتركه يموت بنفسه. ما حكم هذا العمل في حد ذاته؟ هل هو من المثلة المحرمة، أم يجوز للهدف المذكور؟ وهل يجوز إجراء أي عمل جراحي، أو تمثيلي بالحيوان لهدف شخصي كالمزاح والتسلية والتحدي مثلاً؟",
    "answer": "لاينبغي هذا الفعل إذا لم يترتب عليه مصلحة مهمة."
  },
  {
    "id": 3391,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "امرأة توفي زوجها وتبين أنها كانت حاملاً قبل وفاته بـ 15 يوماً، ولم يمر عليه من حيث انعقاد النطفة شهر واحد أنتابها خوف شديد من كلام الناس لو عرفت انها حامل بعد وفاة زوجها فأخذت دواء للإسقاط، وبالفعل تم ذلك ثم ندمت على ما فعلت، فهل المطلوب منها الدية ولمن تدفع الدية؟",
    "answer": "نعم، عليها الدية. وتدفعها إلى من يتقرب بالجنين من قبل الأب. ومقدارها مائة وستة وعشرون مثقالاً من الفضة."
  },
  {
    "id": 3392,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يقام في لبنان إسبوعياً ما يعرف باليانصيب اللبناني واللوتو، وهي عبارة عن بيع أوراق بكميات كبيرة للناس ثم يجري بعدها السحب من خلال الشركة المنظمة لذلك ومن يقرع اسمه له مبلغ معين؟",
    "answer": "نعم، يجوز شراء هذه القسيمة بداعي الربح، ثم إن الشركة المذكورة إن كانت أهليه، فالمال للرابح. وإن كانت حكومية فعلى الرابح أن يأخذه بعنوان المجهول مالكه بإجازة الحاكم الشرعي، أو وكيله، ويدفع ثلث المال للفقراء، والثلثان له يصرفان في الحلال، وإذا بقى منه أخر السنة شيء يدفع خمسه."
  },
  {
    "id": 3393,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم استعمال مادة (الأنسولين) لمرضى السكري، مع العلم بأنها مستخلصة من دم الخنزير، وهناك نوع آخر مثلها مستخلص من دم البقر، ولكنه أقل جودة ومنفعة منها، وأكثر أعراضاً ومضاعفات جانبية في الجسد من مادة (الأنسولين)؟",
    "answer": "لايجوز تناول ذلك الأنسولين عن طريق الفم، إلا إذا توقف العلاج عليه، أو كان تركه واستعمال غيره يسبب الحرج الذي لايتحمل عادة، أو ضرراً معتداً به."
  },
  {
    "id": 3394,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في كليات الطب يتحتم على الطالب أن يقوم بفحص المرأة الأجنبية، والرجل الأجنبي، وقد يصل الفحص إلى منطقة العورة (القبل والدبر)، وهذا الأمر لابد من المرور به بالنسبة إلى طالب الطب أثناء دراسته العامة، ولا مفر منه، فهل يجوز له أن يمارس هذا الأمر؟ وهل يجري الحكم على الطبيب، كما يجري على طالب الطب؟",
    "answer": "إذا لم يكن الفحص المذكور ضرورياً ولو من جهة أن تركه يضر بالطالب ويؤدي لرسوبه مما يسبب له حرجاً لايتحمل لم يجز الفحص، وإلا جاز شريطة أن تكون دراسته الطبية بغرض خدمة الناس والدين."
  },
  {
    "id": 3395,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم من يطلب إجازة مرضية من طبيب لتغيبه عن العمل مع كونه غير مريض؟ وما حكم الطبيب المانح للإجازة؟",
    "answer": "لايجوز الكذب، ولايجوز للطبيب منح الإجازة."
  },
  {
    "id": 3396,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز لصق الإعلانات، أو كتابتها على الواجهة الخارجية للجدران، أو البنايات المملوكة للغير؟",
    "answer": "لايجوز مع عدم وجود رضا من أصحابها، أو شاهد حال على رضاهم."
  },
  {
    "id": 3397,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب إطاعة النظام في جميع قوانينه، وإن كانت بعضها مخالفة للشرع؟ وإذا كان الشخص لايستطيع الإلتزام بها لمرض، أو عذر، فما حكمه؟",
    "answer": "لايجوز إطاعة أحد فيما يخالف الشرع، وإنما لايجوز مخالفة القوانين المنظمة مع إمضاء الحاكم الشرعي لها والتي ليس في موردها حكم للشرع باعتبار أن مخالفتها تؤدي إلى الهرج والمرج."
  },
  {
    "id": 3398,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للإنسان أن يأمر الأطفال (أولاد أخيه، أو أولاد أخته، أو أولاد صديقه) بالإتيان له بماء، أو حمل شيء مما هو متعارف، ويأمر به الكبير والصغير؟",
    "answer": "يجوز في الأمور المتعارفة التي لاتكون فيها مفسدة على الصغير."
  },
  {
    "id": 3399,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إستعمال جهاز التلفزيون مع الفيديو لمشاهدة المحاضرات الدينية، والمجالس الحسينية، والأفلام المحللة، في  فرض إستعمال التلفزيون فقط، هل يعد عرفاً آلة لهو؟",
    "answer": "يجوز إستعماله كذلك، ولاتعد آلة اللهو."
  },
  {
    "id": 3400,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز النظر إلى أفلام التلفزيون غير الخلاعية، ولكنها تحتوي على قصص عاطفية، وحب وغرام؟",
    "answer": "يجوز مالم يؤدي إلى ثوران الشهوة او الى فساد اخلاقي واجتماعي."
  },
  {
    "id": 3401,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للشاب الذي يعيش مع أترابه الشباب الذين يحلقون لحاهم ويعيبونه في إبقاء لحيته، ويجد في ذلك حرجاً، أن يحلق لحيته مراعاة لذلك؟",
    "answer": "لايجوز، وبإمكانه ترك معاشرتهم إلا إذا كان مضطراً للتواجد معهم بسبب من الأسباب وكان تحمل إعابتهم له حرجياً بالنسبة إليه إلى درجة لاتتحمل، ولكن فرض ذلك بعيد في غالب الأحيان."
  },
  {
    "id": 3402,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يعتبر لعب كرة القدم في كل يوم ساعة، او ساعتين مثلاً تضييعاً للوقت، وهل هذا جائز، أم لا؟",
    "answer": "جائز مالم يتسبب في ترك واجب، أو فعل حرام."
  },
  {
    "id": 3403,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما رأي سماحتكم في الكسب عن طريق الكرة في الجهات التالية، علماً بأنها لاتتعارض مع أوقات الصلاة : 1 ـ التدريب، وهو تعليم اللاعب على اللعب؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3404,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  التحكيم بين اللاعبين؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3405,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ إسعاف وعلاج المصابين بالكرة؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3406,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "4 ـ العمل كسائق باص لأحد الأندية لخدمة لاعبي الكرة؟",
    "answer": "جائز."
  },
  {
    "id": 3407,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم تشريح الميت في الأحوال التالية مع المحافظة على عدم قطع عضو من الأعضاء: 1 ـ  إذا كان ذلك لغرض جنائي كمعرفة سبب الوفاة؟",
    "answer": "معرفة سبب الوفاة لوحده لايسوغ ذلك مالم يتوقف عليه إنقاذ شخص آخر مما هو أهم من هتك حرمة الميت بالتشريح."
  },
  {
    "id": 3408,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ــ إذا كان لغرض علمي بحت، بعد وفاة شخص؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3409,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "3 ـ  إذا كان لغرض علمي كمعرفة آثار المرض على جسم المتوفي، وإن كان سبب الوفاة معروفاً؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3410,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كانت دراسة الطب تتوقف على تشريح جسم ميت مسلم، هل يجوز ذلك؟",
    "answer": "يجوز الدخول في دراسة الطب مع العلم بممارسة ذلك العمل إذا كان هدف الدارس إنقاذ حياة الناس مستقبلاً واقعاً بإخلاص وإيمان."
  },
  {
    "id": 3411,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الدخول إلى السينما، إذا لم يكن الفيلم مثيراً للشهوة؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3412,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب رد التحية التي لاتكون بصيغة السلام، كصباح الخير، ومرحباً، وأمثالهما؟",
    "answer": "لايجب، والأولى الرد."
  },
  {
    "id": 3413,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجب رد السلام على كل رسالة تتضمن السلام الشرعي؟",
    "answer": "لايجب."
  },
  {
    "id": 3414,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "البعض يحبس بعض الحيوانات في بيته في قفص، كالدجاج والحمام والبلبل وما شابه، ويلتزم بإطعامها الطعام والشراب، فهل أ ن عليه إثماً؟",
    "answer": "لا إثم عليه."
  },
  {
    "id": 3415,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم مخالفة (قواعد المرور) شرعاً؟",
    "answer": "لاتجوز مخالفة قواعد المرور."
  },
  {
    "id": 3416,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز رمي أشرطة التسجيل و(C.D) التي تحتوي على تسجيلات قرآنية، أو مراثي حسينية في القمامة؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان هتكاً."
  },
  {
    "id": 3417,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "وجدت مع أغراضي القديمة أشرطة مسجل تحتوي على غناء والتي تعود إلى أحد المعارف وحالياً علاقتي مقطوعة به. هل يجوز رميها وتخلص منها؟",
    "answer": "أنت ضامن لهذه الأشرط، لأنها ملك للغير. عليك مسح الأغاني الشريط وإرجاعه إلى مالكه."
  },
  {
    "id": 3418,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم وضع كتاب دعاء، أو غيره فوق القرآن الكريم؟",
    "answer": "يجب إحترام القرآن الكريم."
  },
  {
    "id": 3419,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم الوقوف، أو الجلوس في الطرقات، هل هو حرام؟",
    "answer": "لايجوز إذا كان مزاحماً للمارة."
  },
  {
    "id": 3420,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز الإخبار عن المنام الذي يرى في الأئمة المعصومين (A)؟",
    "answer": "المنام ليس بحجة."
  },
  {
    "id": 3421,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "البعض من الناس يقولون قبل انصرافهم، السلام عليكم : 1 ـ هل ورد شيء عن المعصومين (ع) باستحبابه؟",
    "answer": "هذا السلام للوداع، وهو أمر متعارف. والمستحب هو سلام التحية وإن لم يكن للإبتداء."
  },
  {
    "id": 3422,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قد يحملني بعض المعارف سلاماً لفلان من الأصدقاء، بقوله : (سلم لي على فلان) : 1 ـ  هل يجب أيصال هذا السلام؟",
    "answer": "لايجب إيصاله، وإن كان ينبغي."
  },
  {
    "id": 3423,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2ـ هل يجب رد هذا السلام سواء علي، أم على المرسل له؟",
    "answer": "لا يجب رده."
  },
  {
    "id": 3424,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "الآية الكريمة : (… قد جئناك بآية من ربك والسلام على من اتبع الهدى)، البعض يسلم بقوله : (السلام على من اتبع الهدى). 1 ـ  هل ورد شيء عن المعصومين (ع) باستحبابه؟",
    "answer": "لم يرد استحباب (السلام على من اتبع الهدى)، بعنوان السلام والتحية."
  },
  {
    "id": 3425,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "2 ـ  هل يجب رد هذا السلام؟",
    "answer": "لايجب رده."
  },
  {
    "id": 3426,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم ضرب البهائم كالأغنام مثلاً من قبل الراعي؟",
    "answer": "الأولى، عدم ضربها."
  },
  {
    "id": 3427,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "المعروف الذي ينتهي نسبة إلى أهل البيت(ع) يسمى سيداً،فهل لقب السيد يطلق على كل من ينتهي نسبه إلى أميرالمؤمنين على بن أبي طالب وفاطمة الزهراء(عليهما السلام)؟  أم ماذا، وهل عون بن عبدالله بن جعفر بن أبي طالب يصح اطلاق لقب السيد عليه؟",
    "answer": "نعم، كل من ينتهي نسبه من جانب الأب إلى هاشم جدّ النبي (ص) فهو سيد، يستحق الخمس إذا كان فقيراً، وتحرم عليه الزكاة سواء أكان علوياً، أم عقيلياً، أ عباسياً، أ جعفرياً بلا فرق. وإن كان الأولى تقديم العلوي بل الفاطمي."
  },
  {
    "id": 3428,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إطعام الطعام للطيور والحيوانات سواء الموجودة في الأماكن العامة وفي غيرها، هل يعتبر من الصدقات، وهل ورد في السنة الشريفة شيء على هذا؟",
    "answer": "إطعام الطعام للحيوانات والطيور ليس من الصدقات ولكنه أمر محبوب."
  },
  {
    "id": 3429,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "لو شاهدت أحد المجانين، أو من هو مصاب بالتخلف العقلي (شبه مجنون) كأن يسب المقدسات، او كان يستمع إلى الغناء، أو يشاهد صوراً محرمة، هل يجب نهيه وزجره؟",
    "answer": "أما بالنسبة إلى سبّ المقدسات، فيجب ردعه عنه. وأما بالنسبة إلى الباقي فلابأس بالنهي والردع عنه."
  },
  {
    "id": 3430,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "رد المظالم، ماهو، وما هي مصاديقه؟",
    "answer": "إذا كانت ذمة الإنسان مشغولة بحق الناس المالي، ولم يمكن الوصول إليهم فيتصدق به إلى الفقراء بثواب صاحبه."
  },
  {
    "id": 3431,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هي مصاديق الإعانة على الأثم، ومتى يكون محرماً، و متى يكون مكروهاً؟",
    "answer": "الإعانة، مساعدة الظالم على ظلمه، والسارق على سرقته، والعاصي على ارتكابه المعاصي."
  },
  {
    "id": 3432,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا فتحت البارات في مدينتنا، فما هو تكليف المسلم الرسالي؟ مما هو توجيهكم للمسؤولين في المحافظة مع هكذا حالة؟",
    "answer": "يجب على أهل البلد أن يقوموا بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وسدّ هذه البارات بأي وسيلة ممكنة بالرجوع إلى الحكومة، والعلماء شريطة أن لايصل الأمر إلى حدّ القتل، والقتال، وإتلاف أموال الناس."
  },
  {
    "id": 3433,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إصدار تقرير طبي غير صحيح للمريض بناءاً على طلبه؟",
    "answer": "لايجوز الكذب."
  },
  {
    "id": 3434,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما حكم قص الشعر بطريقة غير مألوفة بالنسبة للرجل؟",
    "answer": "يجوز مالم يوجب ذلة، أو وهناً."
  },
  {
    "id": 3435,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في بعض الأحيان نغسل الصحون والأواني في مجاري في بيوتنا وتحتوي هذه الصحون والأواني على بعض فضلات الطعام. وهذه المجاري موصولة بشبكة التصريف الصحي، هل يجوز هذا العمل، وما حكمه؟",
    "answer": "لايجوز، رمي فضلات الطعام في المجاري إذا كانت بمقدار يعد تبذيراً، أو إسرافاً شريطة أن تكون تلك الفضلات قابلة للأكل. أو لم يكن رميها هتكاً في نظر العرف."
  },
  {
    "id": 3436,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل كان الرسول (ص) يجمع بين صلاة الظهر والعصر، وصلاة المغرب والعشاء في وقت واحد؟",
    "answer": "نعم، كان النبيّ (ص) يجمع بين الصلاتين ومن دون علة من خوف، أو مرض وقد نقلت كتب الجمهور إصرار ابن عباس على صحة الجمع مستشهداً بفعل النبيّ (ص)، أما عندنا فروايات كثيرة عن الإمام الصادق (ع)."
  },
  {
    "id": 3437,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز إنفاق أموال الزكاة والخمس على الصدقات الجارية، أو مساعدة المحتاجين، أو إنفاقها على زوار الحسين عليه السلام؟",
    "answer": "لايجوز الصرف إلا بإذن الحاكم الشرعي وعلى طبق نظره."
  },
  {
    "id": 3438,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا كان شخص مختلاً عقلياً لايصلي ولايصوم وعنده زوجة وأطفال، هل يجوز مساعدته لأجل عائلته مع العلم أنه مريض قبل الزواج؟",
    "answer": "تجوز مساعدته خصوصاً إذا كان مؤمناً."
  },
  {
    "id": 3439,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "قال تعالى : (ومن يتخذ غيرالإسلام ديناً فلن يقبل منه) ما هو مصير من لايعرف عن الإسلام شيئاً غير اسمه؟",
    "answer": "في المسألة تفصيل لا يسعه المقام. وقد ورد عن الأئمة (ع)، ان الإسلام هو الإعتقاد بالشهادتين وهذا على أدنى درجة من الإيمان، والإيمان إقرار باللسان وعمل بالأركان."
  },
  {
    "id": 3440,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "في آخر سورة القدر يقول الله سبحانه وتعالى : (تنزل الملائكة والرّوح فيها بإذن ربّهم من كل أمر) على من تتنزل الملائكة والروح في العصر الحالي؟",
    "answer": "الملائكة تتنزل على النبيّ (ص) في زمانه، وعلى الأئمة المعصومين (ع)، وعلى الإمام الحجة المنتظر (عج) في زمان الغيبة، وهذه الآية من أدلة ضرورة وجود الإمام في كل عصر وزمان."
  },
  {
    "id": 3441,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إذا ترك الموظف عمله بحيث لايضر العمل، أو يؤخره فهل راتبه فيه إشكال؟",
    "answer": "لايجوز مخالفة النظام العام."
  },
  {
    "id": 3442,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل أن خروج المني بالعادة السرية يعتبر علامة بلوغ الرجل وإن كان في سن الثانية عشرة، أم تقتصر علامة البلوغ على الإحتلام فقط؟",
    "answer": "علامة بلوغ الولد أحد أمور ثلاثة : 1 ـ إكمال خمس عشرة سنة. 2 ـ الإحتلام. 3 ـ نبات الشعر الخشن في العانة. وخروج المني وإن كان بالعادة السرية علامة البلوغ."
  },
  {
    "id": 3443,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "إمرأة أستأجر زوجها إحدى المزارع، وكان بها بعض الأواني فأخذت منها إحدى الطناجر وأعطتها لمحتاجة وكان قصدها بكل تأكيد الخير. هل يجب عليها شيء؟ ونفس المرأة عندها الكثير من الأواني التي ليست لها إنما جاءت من العزائم ومن الحسنيات وهي لاتعلم أصحابها، فما حكم هذه الأواني، وهل عليها خمس لعدم استخدامها لأكثر من عام؟",
    "answer": "1 ـ إذا لم يكن شاهد حال عن إعراض صاحب المزرعة عن هذه الأواني، فالمرأة ضامنة فيما أعطته. 2 ـ لاخمس فيها، أما لأنها مجهولة المالك، أوانها وقف للحسينيات فعليها إرجاعها إلى أصحابها، أو إلى الحسينيات."
  },
  {
    "id": 3444,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "نحن أعضاء جهة أهليه نقوم سنوياً بتنظيم مهرجان العقيقة لإحياء سنة الرسول الأعظم (ص)، ويقوم التنظيم على إستلام مبلغ من المؤمنين الراغبين في العق عن أنفسهم، أو عن ذويهم، علماً أن المبلغ المستلم من المعق يشمل شراء العقيقة وطبخها مع الرز، كما يشمل مصاريف إدارة المهرجان، بالإضافة إلى تكريم الكوادر والعاملين ضمن البرنامج تقديراً لجهودهم وتشجيعاً لهم للإستمرار في مثل هذه الأعمال الخيرة  وسؤالنا في ضوء ماسبق ينقسم إلى شقين : ا ـ هل تكريم العاملين في المهرجان بالإستفادة من الأموال التي يدفعها المعقون فيه إشكال؟ 2 ـ بعد تغطية جميع المصاريف المطلوبة، هل يجوز للجهة المنظمة أن تستفيد من المبالغ المتبقية مما دفعه المعقون بأن تضيفها لرصيدها لتستفيد منه في نشاطاتها، سيما إذا كانت الجهة تطوعية تحمل على عاتقها تعليم أحكام الدين والعقيدة وسيرة أهل البيت (ع)، أم أنه يجب عليها أن تتصرف بشكل آخر في شأن هذه الأموال؟",
    "answer": "1 ـ لا إشكال مع علم صاحب المال ورضاه بذلك. 2 ـ إذا كان بناء الدافع للمال على صرف جميع ما يدفعه فلايجوز الإستفادة من الأموال فيما ذكر، ويجب ردّ الزائد إليه. نعم، لو علم رضا أصحاب الأموال في التصرفات الزائدة، فلابأس بها."
  },
  {
    "id": 3445,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تأتي على بيتنا بعض الطيور مثل الحمام والعصافير (طيور الزينة) وقد اصطادها في بعض الأحيان ولكن لا أعرف صاحبها فلربما جاءت من منطقة غير منطقتنا لقدرتها على الطيران…  السؤال الأول ــ ما حكم اصطيادها والتصرف فيها. السؤال الثاني ــ إذا لازمت هذه الطيور البيت بحيث لم يصبح لها مكان غيره مع علمي بموتها إن تركتها وعدم رغبتي في إبقائها في المنزل، هل يحق لي بيعها، أو التصرف فيها؟ السؤال الثالث ـ ما حكم اصطياد طيور الزينة التي يبدو أنها تعيش على مخلفات المنازل بحيث لم يعد يعرف صاحبها فأصبحت بمثابة الطيور البرية. السؤال الرابع ــ وقع في حوزتي أحد الطيور وصرفت عليه من إطعام ومكان أكثر من ثمنه فهل يحق لي ــ إن جاء صاحبه ــ أن أطالبه بثمن ما صرفت، وإن رفض هل يحق لي أن امتنع من إعطائه الطائر؟",
    "answer": "1 ـ إذا علم كونها للغير لايجوز إصطيادها والا فلا مانع منه. 2 ـ الطيور العائدة للغير لايجوز التصرف فيها إلا مع العلم برضا مالكها. أما مع كونها طليقة فلايجب عليك دفع الموت عنها، وإن كان يجوز لك إصطيادها وبيعها بعد ذلك. 3 ـ لايمكن التصرف فيها، إلا إذا علم من قرائن إعراض صاحبها عنها. 4 ـ لايجوز مطالبة صاحب الطير بثمن ما صرفته."
  },
  {
    "id": 3446,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": ": ما هي (صلة الرحم) ومن هو الأرحام الواجب صلتهم؟ وما هو المقدار الواجب في التواصل معهم؟",
    "answer": "صلة الرحم واجبة على المسلم، وقطيعتها محرمة. وأما تحديد الأرحام الواجب صلتهم فهو بيد العرف وليس من قبل الشرع تحديد. وأما المقدار الواجب فهو أيضاً عرفي، بحيث لايصدق بنظر العرف القطيعة."
  },
  {
    "id": 3447,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل يجوز للمؤسسات الإجتماعية التي تجمع تبرعات لصرفها على المحتاجين والفقراء أن تتاجر بهذه الأموال على أن تعود أرباحها للفقراء والمحتاجين؟",
    "answer": "لايجوز لها ذلك، إلاّ برضا المتبرعين."
  },
  {
    "id": 3448,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو تكليفي الشرعي اتجاه ما يقع من الظلم والعبث في حقوق الآخرين. أنا عشت سنين طوال معذباً في داخلي لما أراه ووصل بي الأمر اني لا احتمل السكوت أكثر من ذلك؟",
    "answer": "وظيفتك الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر إذا كنت تحتمل التأثير، وإلاّ فلاشيء عليك."
  },
  {
    "id": 3449,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "يسري حب المنافسات في دماء الكثيرين من المجتمع العراقي المسلم وحتى العالمي ووصل الأمرإلى ان تخرج مسيرات وتظاهرات وإحتفالات في الشوارع العامة وبكثرة إذا فاز اي فريق من الذي يشجعونه ووصل الأمر إلى ان تحدث مشاكل وشجارات بين من يشجع هذا ومن يشجع ذلك وايضاً الأخ لا يتحدث مع أخيه لان كل منهم يشجع فريقاً وامور كثيرة مخزية لا يسع المجال لذكرها : توجد في الشارع العراقي ظاهرة وهي لا تخفى عليكم وهي مشاهدة ومتابعة كرة القدم الأجنبية وحصراً مابين فريق ما يسمى (برشلونة والآخر ريال مدريد) واخذت هذه الظاهرة المجال لها. فما رايكم؟",
    "answer": "مشاهدة المباريات لا بأس بها مالم تستلزم حراماً، أو ترك واجب وينبغي على المؤمنين عدم الإنجرار إلى وقوع المشاكل والمشاجرات فيما بينهم فإن ذلك يضر بسمعة المسلمين."
  },
  {
    "id": 3450,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "شخص قارف الذنوب العظام كثيراً في بداية بلوغه ومراهقته، ولكن بعد ان كبر منّ الله تعالى عليه بصحوة دينية بسبب التأثر برجال الدين واراد ان يلتزم ويكون من خدام الشريعة فهل ترجع عدالته بالتوبة والندم، علماً بأن  اكثر الذنوب كانت بينه وبين ربه وعرف عنه في المجتمع بالصلاح والإلتزام، وهل يجوز له إمامة الجماعة في الصلاة، أو تقليده إذا صار مجتهداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز. قال تعالى: (إنما التوبة على الله للذين يعملون السوء بجهالة ثم يتوبون من قريب فأولئك يتوب الله عليهم وكان الله عليماً حكيماً)، النساء :17."
  },
  {
    "id": 3451,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تقوم بعض  الشركات بخدمة تسمى خدمة الدردشة ومفادها أنه يحق لكل إنسان ان يشترك فإذا كان ذكراً فسوف يزود بألقاب نساء مخزية ومخلّة ومعيبة اخجل ان اذكرها امام مقامكم الكريم وإذا كان المشترك من النساء فيعطونها ألقاب رجال فاسقين ــ والعياذ بالله ــ فما وجه نظركم وما دور المؤمن الرسالي في مثل هذه الأمور؟",
    "answer": "لايجوز الإشتراك فيها، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3452,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "هل فعلاً ما يذكر من نحوسة شهر صفر وأنه يجب القيام بالدعاء والصدقة لرفع الموت الفجأة والبلاء في هذا الشهر، وهل هناك روايات من أهل البيت عليهم السلام بهذا المضمون؟",
    "answer": "لم ترد روايات من أهل البيت عليهم السلام في هذا الموضوع. وأمّا التصدق والدّعاء في كل وقت فهو محبوب."
  },
  {
    "id": 3453,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "طلاب المرحلة الإبتدائية الصغار يتخلون عن بعض الأطعمة والمأكولات رمياً لها، أو لا مبالاة فهل يجوز للغير تناولها؟",
    "answer": "مع الإعراض عنها تجوز تناولها."
  },
  {
    "id": 3454,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ظهرت في الفترة الأخيرة ظاهرة الإيمو واختلفت الآراء ما بين مؤيد واعتبرها حرية شخصية وبين معارض معتبراً لها آفة على المجتمع، ما هو رأي فضيلتكم في الأمر، وهل يجوز قتل المنتمين للإيمو، وما هو الحل برأيكم؟",
    "answer": "يجب على الإنسان المسلم أن يكون سلوكه في الخارج في الأمور الإجتماعية والفردية معتدلاً وعقلائياً في لباسه وكلامه ومشيه، وهندامه والإجتناب عن السلوكيات غير العقلائية والمنحرفة التي تحط من قدره وكرامته وشرفه، وهي محرمة شرعاً ولكن كل ذلك لايكون مبرراً لقتله، وهو حرام. ومن قتل فجزاؤه الدخول النار، والقصاص، أو الدية. وعلى المؤمنين إتباع طريقة الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر بمراتبه المعروفة معهم، وتوجيه النصح إليهم بالنهج الثقافي والتربوي."
  },
  {
    "id": 3455,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "تبث هذه الأيام على شاشات التلفاز المسلسل (الحسن والحسين ومعاوية)، هل يجوز مشاهدة هذا المسلسل علماً أن فيه تجسيداً لشخصية الإمامين العظيمين؟",
    "answer": "لايجوز تمثيل وتجسيد أدوار الأنبياء والرسل، وأهل البيت عليهم السلام. وأما المشاهدة في حد نفسها لابأس بها، إذا لم يخف على من يشاهدها من التضليل والإنحراف، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3456,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "1 ـ ما هو الحكم الشرعي للإضراب عن الطعام؟ 2 ـ هل يوجد تفصيل من جهة المقصود من الإضراب، أم أن حكمه مطلق لجميع صوره مهما كان القصد؟ 3 ـ ما هي وظيفتنا كمكلفين تجاه المضربين عن الطعام؟ 4 ـ لو مات المضرب بسبب إضرابه، فهل يعد منتحراً؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه إلقاء بالتهلكة المحرمة وفاعله قاتل للنفس المحترمة. ووظيفة المكلفين المنع من ذلك."
  },
  {
    "id": 3457,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي للإضراب عن الطعام؟ 2 ـ هل يوجد تفصيل من جهة المقصود من الإضراب، أم أن حكمه مطلق لجميع صوره مهما كان القصد؟ 3 ـ ما هي وظيفتنا كمكلفين تجاه المضربين عن الطعام؟ 4 ـ لو مات المضرب بسبب إضرابه، فهل يعد منتحراً؟",
    "answer": "لايجوز، لأنه إلقاء بالتهلكة المحرمة وفاعله قاتل للنفس المحترمة. ووظيفة المكلفين المنع من ذلك."
  },
  {
    "id": 3458,
    "category": "الشؤون الاجتماعية",
    "question": "بعض الأسر العلوية لاتزوج العوام، مما يوجب حالة من تأخر زواج العلويات اللآتي لاحول لهن ولاقوة إزاء رفض أولياء أمورهن، فهل هذا جائز شرعاً؟",
    "answer": "لايجوز شرعاً منع العلويات من التزويج بغير العلويين إذا كانوا أكفاءاً لهنّ، ومن يفعل ذلك تعصباً ومن دون رضا المرأة يكون ظالماً."
  },
  {
    "id": 3459,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما هو حكم تناول سمك الجري؟",
    "answer": "لا يجوز أكل سمك الجري."
  },
  {
    "id": 3460,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز تناول الحلويات التي تحتوي الجلاتين البقري وتصنع في البلاد الإسلامية؟",
    "answer": "لا بأس بأكلها."
  },
  {
    "id": 3461,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "بعض صيادي الأسماك يصطادون الأسماك بواسطة جهاز كهربائي هل هذا الصيد حلال ام حرام؟",
    "answer": "إذا أخذ من الماء حياً، ومات في خارج الماء، جاز أكله. ولا فرق في ذلك بين أن يكون صيده بأجهزة كهربائية، او بغيرها شريطة أن لايموت في داخل الماء."
  },
  {
    "id": 3462,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ظهر في الآونة الأخيرة سمك مجمدة من نوع الباسا الفيلية واسمه العملي Basa واصله فيتنامي حسب ما بحثت فيه عن الإنترنت ولا اعرف ان كان فيه قشور او لا، فهل يجوز شرعاً اكله؟",
    "answer": "ما لم يحرز ان له قشراً، لم يجز أكله."
  },
  {
    "id": 3463,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "في إستفتاء قدمته لسماحتكم وهو :(هل يكفي إحتمال التذكية في الجلود المستوردة من الدول الكافرة، حتى ولو كان ضعيفا موهوماً؟) فكان جواب سماحتكم (يكفي الإحتمال المذكور للحكم بطهارتها) والسؤال: قد يقول قائل ان الإحتمال الضعيف او الموهوم لايعتني به العقلاء فيكون ساقطاً من الإعتبار، فما راي سماحتكم في ذلك؟",
    "answer": "النجس هو الميتة، وهي عنوان وجودي لابد من إحراز عنوان الميتة فإذا احتمل التذكية ولو إحتمالاً ضعيفاً جرى إستصحاب عدم التذكية، وهو لايثبت عنوان الميتة إلا على القول بالأصل المثبت، فإذن المرجع إصالة الطهارة."
  },
  {
    "id": 3464,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يحل اكل الدجاج المذبوح بواسطة الماكنة الأوتوماتيكية علماً انهم يضعون قرصاً ليزرياً يتلفظ الله اكبر بتواصل؟",
    "answer": "لا يحل أكله لأن التسمية المذكورة لاتكفي ولابد أن تكون التسمية من الذابح، او من يقوم بتشغيل الماكنة."
  },
  {
    "id": 3465,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يحرم رمي فواضل الطعام في القمامة، أو في موضع تجتمع فيه القاذورات؟",
    "answer": "لا مانع في حدّ نفسه مالم يستلزم هتكها."
  },
  {
    "id": 3466,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "توجد هذه الأيام في الاسواق العراقية لحوم تركية وبما ان تركيا بلد إسلامي فهل تعتبر حلالاً؟",
    "answer": "نعم، تعتبر حلالاً."
  },
  {
    "id": 3467,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم اكل النباتات التي تعالج بالسماد البشري مثل الخس؟",
    "answer": "لا باس بأكلها."
  },
  {
    "id": 3468,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "انا في بلد من بلاد المسلمين وبالتحديد في السعودية ونعلم ان تداول المستورد اصبح وارداً في البلاد ولكني لا اعلم أي المطاعم او المحلات التي تتاجر باللحوم المستوردة من عدمها، ولكني لا أسأل بحكم اني في بلد المسلمين، فهل عليّ إثم في ذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجب السؤال ويجوز أكل اللحوم في المطاعم، إلاّ إذا علم بحرمتها وإستيرادها من الدول غير الإسلامية."
  },
  {
    "id": 3469,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يمكن الإعتماد على قاعدة سوق المسلمين لشراء اللحوم والاسماك وغيرها بدون العلم بالتذكية؟",
    "answer": "نعم، يجوز الإعتماد عليها مالم يعلم باللحوم غير المذكاة فيها."
  },
  {
    "id": 3470,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "يوجد في بعض السوائل مثل الفانيلا (لعمل الكيك والمعجنات) مركب كيمياوي يسمى كحول أثيل، هل يجوز اكل الكيك والمعجنات التي تحوي هكذا السوائل (الفانيلا)؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3471,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يعتبر في حلية السمك إحراز شرط أن له فلساً ام يكفي الشك فتجري أصالة الحلية؟",
    "answer": "يعتبر في حلية السمك إحراز الفلس له وعند الشك في وجوده، لايجوز أكله."
  },
  {
    "id": 3472,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إنتشر في الآونة الأخيرة نوع من الدجاج المجمد برازيلي المنشأ يسمى دوكس مكتوب عليه بإشراف المركز الإسلامي في البرازيل لأتباع أهل البيت (ع)، هل يجوز أكله؟ وشراؤه؟",
    "answer": "إذا كان لديكم علم او إطمئنان بأن الدجاج مذبوح على الطريقة الشرعية، فيجوز أكله وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3473,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "نحن في العراق توجد اسواق لأشخاص مسيحيين يملكها او يعملون بها وتبيع منتجات اللحوم لشركات إسلامية تذبح وفق الطريقة الإسلامية هل يجوز شراؤها؟",
    "answer": "يجوز أكل اللحوم المأخوذة من أيديهم مع العلم بسبق يد المسلم عليها."
  },
  {
    "id": 3474,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل من الواجب ان اسأل عن مصدر اللحم الموجود في المطاعم في البلاد العربية وخاصة العراق ام لاحاجة إلى ذلك علما ان العاملين فيها مسلمون؟",
    "answer": "إذا اخذت اللحوم من سوق المسلمين فلا حاجة للسؤال، وكذا إذا اخذت من يد المسلم إذا احتمل انه احرز تذكيتها."
  },
  {
    "id": 3475,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز المضمضة بسائل (الغرغرة) والتي يستعمل عادة لمضمضة الفم بعد النوم للتخلص من البكتريا المتراكمة اثناء النوم وللتخلص من الرائحة الكريهة علما ان السائل يحوي نسبة من الكحول غير معلومة المقدار؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3476,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم الجلي الماخوذ من عظم الحيوان غير  المذكى؟",
    "answer": "لايجوز أكله."
  },
  {
    "id": 3477,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل خرزة الدماغ او العين تحرم في السمكة ام  لا؟",
    "answer": "لا تحرم هذه المذكورات في الأسماك."
  },
  {
    "id": 3478,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم بعض الأسماك تموت في شبكة الصياد في البحر قبل خروجها من الماء مثل سمك (الكنعد)؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حلال أكله."
  },
  {
    "id": 3479,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم الأسماك التي تستخرج من الانهر والبحيرات بواسطة الشباك ومن ثم توضع في احواض او عربات صغيرة مبطنة بقطعة نايلون او مادة تمنع من  تسرب الماء لاجل ان يشتريها المواطن وهي  حية وهل تعتبر هذه الأحواض آلة صيد وهل يحل اكل هذه الأسماك؟",
    "answer": "الشباك آلة الصيد. وأما الأحواض فلاتكون آلة الصيد، وإذا مات السمك فيها فهو ميتة، فلايجوز أكلها."
  },
  {
    "id": 3480,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يشترط في النشيش في ماء الشعير ان يكون مسبوقاً بالغليان حتى يحرم ام يكفي ان ينش نتيجة تخزينه بدون غليان؟ وهل العبرة بالغليان بالنار ام يكفي لو غلى بنفسه؟",
    "answer": "يكفي النشيش في حرمته، ويكفي بحرمته ولو غلى بنفسه."
  },
  {
    "id": 3481,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "بعض الكحول مكتوب عليها 90% كحول فهل يجوز إستخدامها؟",
    "answer": "الكحول طاهر، ولكن يحرم شربها."
  },
  {
    "id": 3482,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إذا تم طبخ لحم من حيوان غيرمذكى وبعد إتمام الطبخ يتم إخراج اللحم من المرق فهل يجوز إستخدام هذا المرق في الأكل؟",
    "answer": "مع العلم بعدم تذكيته يكون المرق نجساً لايجوز أكله. نعم، إذا كان اللحم مشكوك التذكية فمرقه حلال."
  },
  {
    "id": 3483,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل كل الحمام الطائر مكروه ام لا؟",
    "answer": "لايكون مكروهاً."
  },
  {
    "id": 3484,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "في موضوع الذبح بالمكائن الحديثة فيما يتعلق بالتسمية، لو شغل الماكينة وسمى على الدفعة الاولى هل يكفي ذلك للدفعات اللاحقة القريبة كالثانية إذا كانت الدفعات تتوالى بنحو طولي اي لا في عرض واحد؟",
    "answer": "لا تكفي تسمية واحدة لدفعتين، او أكثر."
  },
  {
    "id": 3485,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "لماذا لاتعتبر يد الكافر أمارة على الميتة؟ لماذا لاتعتبر يد الكافر أمارة على عدم التذكية؟",
    "answer": "يد الكافر لا تكون إمارة على الميتة، ولاعلى عدم التذكية. وأما يد المسلم فهي أمارة شرعاً على التذكية."
  },
  {
    "id": 3486,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز تناول الكشمش بعد طبخه ام يكون في حكم العنب المطهي؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا إشكال في طبخه وأكله."
  },
  {
    "id": 3487,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما هو حكم علكة إكسترا التي ذكر بعض المختصين ان مركبها مشتمل على بعض مشتقات الخنزير، واكد ذلك آخرون من اهل  الإختصاص؟",
    "answer": "إذا كانت مشتملة على أجزاء محرمة، او نجسة حسب مفروض السؤال فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3488,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "عند تناول الطعام في مطعم، أو في بيت من بيوت الأصدقاء، أو الأقارب وكان طعامهم أغلبه من اللحوم. هل يجب السؤال عن مصدر وطبيعة هذه اللحوم؟ لوجود أنواع كثيرة من اللحوم المحلية، وكذلك المستوردة من البلاد الإسلامية في السوق العراقية؟",
    "answer": "لايجب السؤال عن مصدرها."
  },
  {
    "id": 3489,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "تكثر في دول الخليج الأكلات والمطاعم الغربية، وسؤالي هنا وبالتحديد عن مطاعم وأكلات ما يعرف بالكنتاكي ومطعم هاردييز وماكدونالديز. ما رأي سماحتكم بهذه الأنواع من الطعام، هل هي محرمة؟",
    "answer": "إذا كانت هذه الأكلات تشتمل على لحوم لايحرز تذكيتها شرعاً كالمأخوذة من ايدي غير المسلمين، فلايجوز أكلها. والمأخوذة من أيدي المسلمين يجوز أكلها، إلاّ إذا علم سبق يد الكافر عليها، وعدم إحراز المسلم لتذكيتها."
  },
  {
    "id": 3490,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم الأكل من المطاعم في البحرين مع العلم بأن أغلب المطاعم لاتأخذ بعين الإعتبار شرعية التذكية حيث تكثر اللحوم المستوردة من الدول غير الإسلامية بصورة كبيرة بدعوى أنه مكتوب عليها لفظة حلال، وهل يجب السؤال عن مصدر اللحوم؟",
    "answer": "إذا علمت إجمالاً أن هذه المطاعم تستخدم اللحوم المستوردة من الدول الأجنبية وكان جميع هذه المطاعم محل ابتلائك فيجب عليك السؤال، فإذا حصل الإطمئنان من الجواب جاز الأكل، وإلاّ فلايجوز لك أكل اللحم من هذه المطاعم. وأمّا إذا لم تعلم إجمالاً، أو تعلم ولكن جميع المطاعم ليس محل إبتلائك فعندئذٍ إذا دخلت في المطعم لايجب عليك السؤال والتدقيق."
  },
  {
    "id": 3491,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل تعتبر البحرين سوقاً إسلامياً، علماً أنه تكثر فيها اللحوم مشكوكة التذكية وتباع في بعض الأماكن الخمور، ولحم الخنزير؟",
    "answer": "نعم، تعتبر سوقاً إسلامياً."
  },
  {
    "id": 3492,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ورد في الكثير من الأحاديث تأثير أكل الميتة التكويني على الإنسان مثل قسوة القلب وذهاب الغيرة وغيرها، فإذا افترضنا أن الحكم يقول أن ما في اسواق المسلمين محكوم بالحلية وأكل الشخص منه وكان الأكل واقعاً ميتة، فهل يؤدي ذلك إلى ترتب الأثر التكويني لأكل الميتة على جسم الإنسان إذا كان لايدري؟",
    "answer": "نعم ـ يترتب الأثر التكويني."
  },
  {
    "id": 3493,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "الرجاء من المرجع أن يبين لنا جميع الشروط الواجبة شرعاً توفيرها في عملية التذكية، الرجاء ذكر جميعها لا البعض لأننا في دار الغربة ونحتاج إلى علم تفصيلي في هذا المجال؟ السؤال الآخر، ما هو حكم أن نأكل من لحم مذبوح بشروط إحدى المذاهب الإسلامية والتي قد يتسنى لنا العلم القطعي بأن طريقتهم في التذكية تختلف عن الطريقة الإمامية في شروطها، كأن لايذبحوا تجاه القبلة، أو لايذكروا اسم الله على كل ذبيحة بعينها بل يكتفون باستمرارية الذكر واستمرارية الذبح لابالتطبيق بين الإثنين فرداً فرداً؟",
    "answer": "الأول ــ أمّا عندنا فيعتبر في حلية الذبيحة شروط : 1 ـ إستقبال القبلة بنفس الذبيحة بتوجيه مذبحها ومقاديم بدنها إتجاهها. ويصحّ الذبح مع نسيان الإستقبال، أو الجهل بالحكم، أو مع الخطأ في تعيين القبلة. 2 ـ التسمية بذكر الله عند الذبح بقول : ((الله أكبر))، أو ((باسم الله))، أو ذكر الله مقترناً بالتعظيم بغير ذلك من الصيغ ويصحّ الذبح مع نسيانها دون الجهل بها. 3 ـ إحراز حياة الحيوان قبل الذبح، أو قيام أمارة عليها كتحريك الذنب، أو الطرف، أو الإذن وإن لم تكن الحياة مستقرة. 4 ـ أن يكون الذابح مسلماً. 5 ـ أن تكون آلة الذبح من الحديد. 6 ـ قطع الأوداج الأربعة الوريدان، والمرىء والحلقوم وهو مجرى التنفس. وتحل ذبيحة كل مسلم إلاّ الناصب العداء لأهل البيت عليهم السلام، ولايعتبر شرط الإستقبال إذا كان الذابح من غير مذهبنا فتحل ذبيحته، إلاّ التسمية فلو علم عدم ذكر اسم الله على الذبيحة حرمت. وكل المذاهب تشترط ذكر اسم الله حين الذبح. أمّا الذبح بالمكائن الحديثة فيجوز، وتحل الذبيحة مع إجتماع الشرائط المعتبرة منها التسمية وإن ذكرت مرة واحدة من مشغل الآلة لوجبة ذبح واحدة. وعلى كل حال يجوز الشراء من سوق المسلمين مع الشك في الشرائط دون سوق غيرهم.  وأما ذبيحة الكافر فلا تحل."
  },
  {
    "id": 3494,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "صياد مسلم وصياد من أهل الكتاب اشتركا في إطلاق الرصاص على الحيوان ولم يعلم أن الحيوان مات من طلقة التي أطلقها المسلم، أو الكافر، هل يجوز أكل ذلك الحيوان؟",
    "answer": "مع الشك كما في مفروض السؤال، لايحل أكل الحيوان. نعم، إذا كانت هناك أمارة عرفية توجب الوثوق والإطمئنان باستناد الموت إلي طلقة الصياد المسلم حلّ أكله."
  },
  {
    "id": 3495,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "صياد مسلم أصاب الطير كالبطة فوقع في الماء، عندما وصل إلى الطير وجده قد مات، ولايعلم هل مات الطير بالطلقة النارية، أو من وقوعه في الماء فغرق، هل يحل أكل ذلك الطير، أم لا؟",
    "answer": "إذا لم يعلم باستناد موت الطير إلى رمي الصياد المسلم، فلايحلّ أكله كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3496,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز الذبح بسكين جديد إذا كان حديداّ مطلياً بالكروم؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3497,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما هو حكم من ذبح الهدي في الحج بسكين قاطعاً بأنها من الحديد، ثم تبين له بعد ذلك أنها من الإستيل، أو الحديد المطلي بالكروم؟ وما هو حكم من ذبح عنهم؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 3498,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إذا لم يتوفر الحديد فهل يجوز الذبح بغيره، وهل يكفي عدم توفره في محل الذبح، كما إذا كان في المسلخ في الحج، وكان الحصول على الحديد متعسّراً جداّ من جهة ندرته، أو لزوم تأخير الذبح على الحجاج، أو غير ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يتيسّر الحديد وخيف موت الذبيحة جاز الذبح بكل ما يغري الأوداج الأربعة."
  },
  {
    "id": 3499,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يلزم علينا في الدول الإسلامية كالسعودية والكويت وإيران أن نتحقق من سكين ذابح الدجاج والشاة وغيرهما، قبل الشراء أو لا؟",
    "answer": "لايجب التحقق."
  },
  {
    "id": 3500,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم الذبيحة من القفا، هل يصح الذبح، أم لا؟ وإذا كان لايصح، فما حكم من ذبح بهذه الطريقة؟",
    "answer": "لو شرع في الذبح من القفا وقطع الأوداج الأربعة، فالأظهر أنه حلال وإن كان الأحوط الترك."
  },
  {
    "id": 3501,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "حيوان مشكوك في موته ولما ذبحته على الطريقة الإسلامية، فهنا فقط تحركت واهتزت الأوداج وتدفق الدم بقوة، فما حكمها؟",
    "answer": "إذا تحرك ذنبه، أو رجله يكفي في كونه حياً، وأما إهتزاز الأوداج فلايكفي."
  },
  {
    "id": 3502,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل الصيد حرام؟ وإذا كان كذلك هل يشمل من يصيد الطير من أجل الأكل لا مجرد العبث، يعني يصيد من الحيوان ما يؤكل وليس كل حيوان؟",
    "answer": "لا بأس بالصيد لغرض الأكل، أو التجارة."
  },
  {
    "id": 3503,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "بعض الحشرات الصغيرة يستخرج منها مادة ملونه للطعام، وقد دخلت في تلوين مادة عذائية وبالتالي، هل يجوز أكل هذه المادة الغذائية؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3504,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "زوجتي تقسم علي وتطلب مني القسم على القرآن إني لم أفعل كذا، فهل يجوز لي القسم كذباً، حيث اعترافي بالذنب سيدخلني في المشاكل ويفتح باب الشك عندها؟",
    "answer": "يمكنك استخدام التورية في مفروض السؤال، والقسم على المعنى المورّى به."
  },
  {
    "id": 3505,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز عندنا الحلف، أو القسم بغير الله؟",
    "answer": "الحلف الذي يترتب عليه الأثر من وجوب الوفاء به، والكفارة عند الحنث هو الخلف بالله سبحانه وتعالى. وامّا الحلف، أو القسم بغيره فلايترتب عليه الأثر الشرعي."
  },
  {
    "id": 3506,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل الحلف في وقت الغضب يعتبر يميناً؟",
    "answer": "لاينعقد الحلف في حالة الغضب الخارج عن اختيار الإنسان."
  },
  {
    "id": 3507,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل ينعقد ويصلح اليمين إذا كان كتابة لا لفظاً؟",
    "answer": "لاينعقد اليمين بالكتابة."
  },
  {
    "id": 3508,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يحل العهد الشرعي، أو اليمين، أو النذر إذا قام الوالد بحلّه، وهل تسقط الكفارات التي كانت بسبب مخالفة أحدهما قبل حلّ الوالد، وهل أن حلّ الوالد لأحدهما يكون حلاّ من الأصل أي من بداية العهد، أو اليمين، أو النذر؟",
    "answer": "لايمين للولد مع والده بمعنى أن للأب حلّ يمين الولد. أما النذر والعهد فمع انعقادهما فيجوز للأب حلهما بالنهي عن متعلقيهما. نعم، يكون حلاً من الأصل، ولا كفارة حينئذ."
  },
  {
    "id": 3509,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "شخص أقسم بأبي الفضل العباس عليه السلام على عدم زيارة قريب له وزاره رغم أنه أقسم على عدم ذلك، فهل تجب عليه الكفارة؟",
    "answer": "لاتجب عليه الكفارة."
  },
  {
    "id": 3510,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما هو حكم الذي أدى اليمين على القرآن، وهو كاذب وهل تجوز الكفارة له؟",
    "answer": "إرتكب معصية وفعل حراماً، لأنه كذب، ولا تجب عليه الكفارة."
  },
  {
    "id": 3511,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "شخص أقسم بكتاب الله الجليل على شيء يتركه ولايتطرق إليه أبداً وكان بكامل قواه العقلية وجزم على القسم ومن غير كفارة إذا نوى أن يرجع، والشيء فيه مصلحة ومنفعة للناس والآن يريد أن يرجع ما عساه أن يفعله؟",
    "answer": "لامانع من الرجوع، ولاشيء عليه، ولايعود إلى الحلف ثانياً."
  },
  {
    "id": 3512,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "لو نذر مكلف أن يشتري على سبيل المثال مكنسة كهربائية لحسينية معينة، ولكنه لما أراد الوفاء بنذره علم أن الحسينية لديها مكنسة وليست بحاجة الأخرى، فهل يجوز له أن يشتري شيئاً آخر تحتاجه الحسينية بحسب تشخيصه؟",
    "answer": "يجب عليه الوفاء بالنذر على طبق ما نذر."
  },
  {
    "id": 3513,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هناك بعض مقامات الأولياء والصالحين تنذر لها النذورات وتدفع لها الأموال ودافعها خصّ صرفها بالمقام فقط، وقد كثرت إلى حد أنها زادت عن حاجات المقام، فهل يجوز صرفها في موارد أخرى، وما هي هذه الموارد؟",
    "answer": "يصرف الزائد في تعميرها، وشراء سائر الأشياء والمواد اللازمة لها."
  },
  {
    "id": 3514,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "في مسألة إعتبار إذن الأب في يمين الولد، هل يشمل الجد للأب، أم يقتصر على الأب المباشر؟",
    "answer": "لاينعقد النذر مع نهي والده فقط، ولايشمل الجد."
  },
  {
    "id": 3515,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم النذر للحي، وهل يفرق الحال بين النقود والأعمال مثل الصلاة والصيام؟",
    "answer": "لا بأس بالنذر للحي بلا فرق بين النقود والأعمال مثل الصلاة، و الصيام المستحبتين كركعتي الصلاة في المسجد الحرام، أو مسجد النبي (ص)، أو في مشاهد الأئمة الأطهار (ع)، أو ينذر بإهداء ثوابهما إليه."
  },
  {
    "id": 3516,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "أنا امرأة عليّ نذر لأربعين الإمام الحسين عليه السلام أسلمه لأحد المآتم، حيث سلمت النذر إلى أخي لإيصاله إلى الموكل بإستلام نذور ذلك المأتم والمخول شرعاً في ذلك. وبعدها اتضح لي أن أخي قد تصرف في المبلغ بغير وجهته. فهل برأت ذمتي من النذر، أم لا؟ وهل فرغت ذمتي بمجرد إيصاله إلى أخي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، أخوك ضامن للمبلغ، وذمتك مشغولة بالنذر."
  },
  {
    "id": 3517,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم في قول الناذر : ((لله عليّ نذر…))، بحيث يجعل كلمة نذر في الصيغة فهل ينعقد بها النذر؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا قصد الناذر بكلمة نذر عملاً معيناً وفعلاً خاصاً أنعقد النذر، وإن لم يقصد بها شيئاً آخر لم ينعقد النذر."
  },
  {
    "id": 3518,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "لو نذر شخص إعطاء مبلغ من المال للفقراء لو حصل كذا، وبعد حصوله لم يعلم أنه نذره للفقراء، أو للسادة الفقراء، فهل يعطيه للسادة الفقراء، أو عليه تعيينه بالقرعة؟",
    "answer": "يعطيه لفقراء السادة."
  },
  {
    "id": 3519,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "مرضت في طفولتي بداءٍ معقّد وعندها نذرت جدتي إذا شفيت بإذن الله تصطحبني وتشحذ معي !.. هي توفت قبل سنوات وأنا الآن أبلغ 30 عاماً لكنني متحيّر من ذلك هل اشحذ (أستجدي من الناس) وفاءاً لهذا النذر، أم أنه لايعد نذراً؟",
    "answer": "النذر غير صحيح، ولايجب عليك الوفاء به."
  },
  {
    "id": 3520,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "في يوم وفاة أميرالمؤمنين عليه السلام عقدت النية على أن أقرأ زيارة عاشوراء لمدة أربعين يوماً بنيّة قضاء حاجة سيدي ومولاي صاحب العصر والزمان (عج)، وأيضاً بنيّة أن تقضى حوائجنا ببركاته وكنت متعمدة أن أبدأها قبل ليلة القدر كي اسأل الله أن يغفر ذنوبنا ويقضي حواجنا ويقدّر لنا كل خير في تلك الليلة العظيمة الشأن، وبالفعل بدأتها وقبل نهايتها بثلاثة أيام نسيت أن أقرأها مما جعل ضميري يؤلمني جداً؟",
    "answer": "إذا كان مجرد عقد النية القلبية على قراءة زيارة عاشوراء أربعين يوماً كما هو ظاهر السؤال، فلاتجب عليك قراءتها، وأمّا إذا نذرت بصيغة شرعية، بأن قلت : ((لله عليّ)) أن أقرأ زيارة عاشوراء أربعين يوماً)) وجب الوفاء بالنذر وبعد التذكير تكمل اربعين يوماً."
  },
  {
    "id": 3521,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل المطلقة الرجعية حكمها حكم الزوجة في اشتراط صحة يمينها، ونذرها بإذن الزوج؟",
    "answer": "المطلّقة الرجعية في حكم الزوجة في جواز الرجوع إليها، وعدم خروجها من بيت زوجها إلاّ بإذنه، لا في صحة يمينها ونذرها."
  },
  {
    "id": 3522,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يستحب للمكلف ان يفي بنذره فيما لولم يضف النذر لله وإنما أضافه لأحد الأولياء العظام، كأن ينذر فيقول : ((للعباس عليه السلام عليّ إن صار كذا لأفعلن كذا))، من باب استحباب الوفاء بالوعد؟",
    "answer": "نعم، لابأس بذلك، وبقصد الاستحباب."
  },
  {
    "id": 3523,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل ثبت لديكم كراهة إيقاع النذر في الأصل؟",
    "answer": "يكره إلزام النفس بالنذر لمن يحتمل عدم الوفاء به."
  },
  {
    "id": 3524,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "تعوّدت أن أطبخ مما رزقني الله في العاشر من محرم على حبّ أبي عبدالله الحسين عليه السلام من كل عام وفي هذه السنة مررت بضائقة مالية فلم أف بنذري، فهل يجب عليّ أن أقترض بعض المال لأفي بنذري الآن، أو إضاعفه السنة القادمة؟",
    "answer": "لا شيء عليك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3525,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "شخص حلف ونذر وعاهد الله تعالى على ترك أمر مرجوح مطلقاً وبعد مدة صار ارتكاب هذا الشيء المرجوح علاجاً من مرض ألمّ به لكن لم ينحصر العلاج به بل يوجد خيارات أخرى، فهل يجوز له ارتكاب مالتزم بتركه؟",
    "answer": "لاتجوز المخالفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3526,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم من نذر شيئاً، ونسي ما هو؟",
    "answer": "إذا كان نذره محدداً بوقت معين ونسيه إنحل نذره ولا شيء عليه، وإلاّ فعليه الوفاء بنذره متى ما تذكر ولو إجمالاً مردداً بين أمرين، أو أمور."
  },
  {
    "id": 3527,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إذا شككت فيما أنني نذرت فعل شيء، أم لم أنذر، فما ينبغي عليّ عمله؟",
    "answer": "لاشيء عليك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3528,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "نذرت إذا الله بلغني زيارة الإمام الحسين عليه السلام، وقد وفقني الله تعالى لزيارته، وأنا الآن ناسي لهذا النذر، فما عليّ فعله؟",
    "answer": "أن كنت ناسياً كلياً، انحلَّ نذرك والاولى التصدّق بشيء بثواب الحسين عليه السلام وإن كان أمره مردداً بين أمور محصورة، فعليك الإحتياط إن أمكن، وإلاّ فالتخيير."
  },
  {
    "id": 3529,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم شخص نذر أن يزحف من مرقد أبي الفضل العباس عليه السلام إلى مرقد الإمام الحسين عليه السلام، والآن يقول أنني لا أستطيع ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يكن الناذر قادراً على العمل في ظرف الوفاء، فلا ينعقد نذره."
  },
  {
    "id": 3530,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إني نذرت لوجه الله على حب الإمام الحسين عليه السلام إن رزقني الله تعييناً أعطي نصف المرتب الأول في سبيل الله إلى أحد المؤمنين يعملون في خدمة زائري أبي عبدالله الحسين عليه السلام ولكن حصلت على عقد عمل مؤقت، فهل النذر ساقط عني أم لا؟",
    "answer": "إنعقاد النذر بالسؤال المذكور تابع لقصد الناذر، فإن كان قاصداً لمطلق التعيين، فالنذر صحيح. وعليه الوفاء به، وإن كان قاصداً للتعيين الدائم فالنذر غير صحيح، ولايجب الوفاء به إلاّ إذا صار التعيين دائمياً."
  },
  {
    "id": 3531,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "شخص نذر على الشكل التالي : ((لله عليّ إذا استيقظت ليلاً بعد الساعة الثالثة فجراً في كل يوم أن أصلي صلاة معينة))، وفي حال استيقاظي في الساعة المحددة ولم أصل سوف أصوم ثلاثة أيام متتالية عقاباً على التقصير، ال: 1 ـ هل بالمخالفة العمدية ينحل النذر من الأصل؟ علماً أنه طيلة العمر؟",
    "answer": "الظاهر أن النذر ينحل بالمخالفة العمديّة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3532,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يعدّ هذا النذر من التكليف بما لايطاق؟",
    "answer": "إذا كان حرجياً عليه لم ينعقد."
  },
  {
    "id": 3533,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يكره النذر ولو كان من أجل إصلاح النفس وترويضها على الطاعات؟",
    "answer": "لاينبغي إلزام النفس بعمل يحتمل معه عدم إلإيفاء به."
  },
  {
    "id": 3534,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "ما حكم الأيام التي مرّت ولم أصمها منذ انعقاد النذر مع أني أقضيها كل ثلاثة أيام متتالية، أم ممكن القول أنه لا قضاء اصلاً؟",
    "answer": "يجب صيام النذر غير المعين، ولايعد ذلك قضاءً."
  },
  {
    "id": 3535,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إني خادمكم حفيد أحد السادة الكرام والذي ظهرت له كرامات بعد وفاته فأخذ الناس يقصدون قبره للتبرك والزيارة وينذرون له النذور ويقدمون الهدايا والتبرعات وقمنا نحن ولا نزال بعمارة قبره ببنائه وتوسعته وتطويره وخدمة زواره وتوفير الطعام والماء له وتهيئة وسائل الراحة من الكهرباء والتبريد والتدفئة وغيرها من الخدمات، كما نقيم المآتم والمجالس الحسينية في محرم وصفر وشهر رمضان المبارك، ونقوم بتغطية نفقات كل ذلك من أموال النذور والهدايا والتبرعات التي يقدمها الزوار وغيرهم إلى السيد جدنا رحمه الله تعالى. ومع هذا يبقى بين أيدينا فائض من الأموال، فهل يجوز لنا أن نستوفي نسبة منها مقابل جهودنا المبذولة في تقديم تلك الخدمات، وإذا كان ذلك جائزاً فما هي النسبة التي يجوز لنا تملكها؟ وهل يجوز أن نستثمر تلك الأموال الفائضة في مشاريع صناعية أو تجارية تحقق أرباحاً ننفقها في موارد البر والخير كإقامة مستوصف طبي لعلاج المرضى من الفقراء والمعوزين وإقامة المجالس الحسينية والشعائر في المناسبات الدينية؟",
    "answer": "يجوز أن تأخذوا بمقدار المتعارف في مقابل جهودكم وخدماتكم وعملكم، ولايجوز إستثمار الأموال من دون إذن ورضا المتبرعين بذلك."
  },
  {
    "id": 3536,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إذا نذر أن يذبح ذبيحة ويهدي ثوابها إلى العباس (ع)، فما حكم الصوف؟ أيهديه إلى جهة المنذور، أو يستعمله في شيء آخر؟",
    "answer": "يهديه إلى جهة المنذور الذي حدّدها حين النذر."
  },
  {
    "id": 3537,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "إذا نذر ذبيحة للإمام الحسين عليه السلام، أو العباس عليه السلام، فهل يجوز للناذر أن يأكل منها، أو يأكلها كاملة؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إذا لم يحدّد بالصرف في جهة.."
  },
  {
    "id": 3538,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "سؤال(1)                   : من قتل نفساً ظلماً وعدواناً وأراد أن يصوم شهرين متتابعين (كفارة القتل) بعد إطعام ستين مسكيناً، فهل يمهل شهرين لكي يصوم قبل الإقتصاص منه، أو يقتل ويدفع لمن يصوم عنه من أصل تركته؟",
    "answer": "الجواب : لاتخرج الكفارة من مال الجاني بعد قتله، ولايجب الإمهال ليصوم الكفارة."
  },
  {
    "id": 3539,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "من قتل نفساً ظلماً وعدواناً وأراد أن يصوم شهرين متتابعين (كفارة القتل) بعد إطعام ستين مسكيناً، فهل يمهل شهرين لكي يصوم قبل الإقتصاص منه، أو يقتل ويدفع لمن يصوم عنه من أصل تركته؟",
    "answer": "لاتخرج الكفارة من مال الجاني بعد قتله، ولايجب الإمهال ليصوم الكفارة."
  },
  {
    "id": 3540,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أن شخصاً عليه كفارة، فهل يجوز له إعطاؤها لمن يجب عليه أن ينفق عليهم مع كونهم مورداً للكفارة المذكورة؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز."
  },
  {
    "id": 3541,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "لو أن شخصاً عليه كفارة، فهل يجوز له إعطاؤها لمن يجب عليه أن ينفق عليهم مع كونهم مورداً للكفارة المذكورة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3542,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "سؤال(1)                   : من كان في شبابه لايصوم للجو العام الفاسد، وعدم التدين الغالب على بلد معين والجهل الطاغي وعدم المعرفة بوجوب الكفارة على الإفطار العمدي، هل يعد أنه في هذه الحالة قاصراً ولا كفارة، فقط يجب القضاء؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، تجب الكفارة ايضاً."
  },
  {
    "id": 3543,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "من كان في شبابه لايصوم للجو العام الفاسد، وعدم التدين الغالب على بلد معين والجهل الطاغي وعدم المعرفة بوجوب الكفارة على الإفطار العمدي، هل يعد أنه في هذه الحالة قاصراً ولا كفارة، فقط يجب القضاء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب الكفارة ايضاً."
  },
  {
    "id": 3544,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز في كفارة اليمين إطعام عشرة مساكين، كل مسكين مد من الأرز بدلاً من الحنطة، أو دقيقها؟",
    "answer": "الجواب : الأحوط في وجوب كفارة اليمين أن يكون الإطعام من الحنطة، أو الدقيق، أو الخبز."
  },
  {
    "id": 3545,
    "category": "المعاملات – الباب السادس",
    "question": "هل يجوز في كفارة اليمين إطعام عشرة مساكين، كل مسكين مد من الأرز بدلاً من الحنطة، أو دقيقها؟",
    "answer": "الأحوط في وجوب كفارة اليمين أن يكون الإطعام من الحنطة، أو الدقيق، أو الخبز."
  },
  {
    "id": 3546,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما هو حكم تناول سمك الجري؟",
    "answer": "لا يجوز أكل سمك الجري."
  },
  {
    "id": 3547,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يجوز تناول الحلويات التي تحتوي الجلاتين البقري وتصنع في البلاد الإسلامية؟",
    "answer": "لا بأس بأكلها."
  },
  {
    "id": 3548,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "بعض صيادي الأسماك يصطادون الأسماك بواسطة جهاز كهربائي هل هذا الصيد حلال ام حرام؟",
    "answer": "إذا أخذ من الماء حياً، ومات في خارج الماء، جاز أكله. ولا فرق في ذلك بين أن يكون صيده بأجهزة كهربائية، او بغيرها شريطة أن لايموت في داخل الماء."
  },
  {
    "id": 3549,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ظهر في الآونة الأخيرة سمك مجمدة من نوع الباسا الفيلية واسمه العملي Basa واصله فيتنامي حسب ما بحثت فيه عن الإنترنت ولا اعرف ان كان فيه قشور او لا، فهل يجوز شرعاً اكله؟",
    "answer": "ما لم يحرز ان له قشراً، لم يجز أكله."
  },
  {
    "id": 3550,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "في إستفتاء قدمته لسماحتكم وهو :(هل يكفي إحتمال التذكية في الجلود المستوردة من الدول الكافرة، حتى ولو كان ضعيفا موهوماً؟) فكان جواب سماحتكم (يكفي الإحتمال المذكور للحكم بطهارتها) والسؤال: قد يقول قائل ان الإحتمال الضعيف او الموهوم لايعتني به العقلاء فيكون ساقطاً من الإعتبار، فما راي سماحتكم في ذلك؟",
    "answer": "النجس هو الميتة، وهي عنوان وجودي لابد من إحراز عنوان الميتة فإذا احتمل التذكية ولو إحتمالاً ضعيفاً جرى إستصحاب عدم التذكية، وهو لايثبت عنوان الميتة إلا على القول بالأصل المثبت، فإذن المرجع إصالة الطهارة."
  },
  {
    "id": 3551,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يحل اكل الدجاج المذبوح بواسطة الماكنة الأوتوماتيكية علماً انهم يضعون قرصاً ليزرياً يتلفظ الله اكبر بتواصل؟",
    "answer": "لا يحل أكله لأن التسمية المذكورة لاتكفي ولابد أن تكون التسمية من الذابح، او من يقوم بتشغيل الماكنة."
  },
  {
    "id": 3552,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يحرم رمي فواضل الطعام في القمامة، أو في موضع تجتمع فيه القاذورات؟",
    "answer": "لا مانع في حدّ نفسه مالم يستلزم هتكها."
  },
  {
    "id": 3553,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "توجد هذه الأيام في الاسواق العراقية لحوم تركية وبما ان تركيا بلد إسلامي فهل تعتبر حلالاً؟",
    "answer": "نعم، تعتبر حلالاً."
  },
  {
    "id": 3554,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم اكل النباتات التي تعالج بالسماد البشري مثل الخس؟",
    "answer": "لا باس بأكلها."
  },
  {
    "id": 3555,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "انا في بلد من بلاد المسلمين وبالتحديد في السعودية ونعلم ان تداول المستورد اصبح وارداً في البلاد ولكني لا اعلم أي المطاعم او المحلات التي تتاجر باللحوم المستوردة من عدمها، ولكني لا أسأل بحكم اني في بلد المسلمين، فهل عليّ إثم في ذلك؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، لايجب السؤال ويجوز أكل اللحوم في المطاعم، إلاّ إذا علم بحرمتها وإستيرادها من الدول غير الإسلامية."
  },
  {
    "id": 3556,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يمكن الإعتماد على قاعدة سوق المسلمين لشراء اللحوم والاسماك وغيرها بدون العلم بالتذكية؟",
    "answer": "نعم، يجوز الإعتماد عليها مالم يعلم باللحوم غير المذكاة فيها."
  },
  {
    "id": 3557,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "يوجد في بعض السوائل مثل الفانيلا (لعمل الكيك والمعجنات) مركب كيمياوي يسمى كحول أثيل، هل يجوز اكل الكيك والمعجنات التي تحوي هكذا السوائل (الفانيلا)؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3558,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يعتبر في حلية السمك إحراز شرط أن له فلساً ام يكفي الشك فتجري أصالة الحلية؟",
    "answer": "يعتبر في حلية السمك إحراز الفلس له وعند الشك في وجوده، لايجوز أكله."
  },
  {
    "id": 3559,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "إنتشر في الآونة الأخيرة نوع من الدجاج المجمد برازيلي المنشأ يسمى دوكس مكتوب عليه بإشراف المركز الإسلامي في البرازيل لأتباع أهل البيت (ع)، هل يجوز أكله؟ وشراؤه؟",
    "answer": "إذا كان لديكم علم او إطمئنان بأن الدجاج مذبوح على الطريقة الشرعية، فيجوز أكله وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3560,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "نحن في العراق توجد اسواق لأشخاص مسيحيين يملكها او يعملون بها وتبيع منتجات اللحوم لشركات إسلامية تذبح وفق الطريقة الإسلامية هل يجوز شراؤها؟",
    "answer": "يجوز أكل اللحوم المأخوذة من أيديهم مع العلم بسبق يد المسلم عليها."
  },
  {
    "id": 3561,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل من الواجب ان اسأل عن مصدر اللحم الموجود في المطاعم في البلاد العربية وخاصة العراق ام لاحاجة إلى ذلك علما ان العاملين فيها مسلمون؟",
    "answer": "إذا اخذت اللحوم من سوق المسلمين فلا حاجة للسؤال، وكذا إذا اخذت من يد المسلم إذا احتمل انه احرز تذكيتها."
  },
  {
    "id": 3562,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يجوز المضمضة بسائل (الغرغرة) والتي يستعمل عادة لمضمضة الفم بعد النوم للتخلص من البكتريا المتراكمة اثناء النوم وللتخلص من الرائحة الكريهة علما ان السائل يحوي نسبة من الكحول غير معلومة المقدار؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3563,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم الجلي الماخوذ من عظم الحيوان غير  المذكى؟",
    "answer": "لايجوز أكله."
  },
  {
    "id": 3564,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل خرزة الدماغ او العين تحرم في السمكة ام  لا؟",
    "answer": "لا تحرم هذه المذكورات في الأسماك."
  },
  {
    "id": 3565,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم بعض الأسماك تموت في شبكة الصياد في البحر قبل خروجها من الماء مثل سمك (الكنعد)؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، حلال أكله."
  },
  {
    "id": 3566,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم الأسماك التي تستخرج من الانهر والبحيرات بواسطة الشباك ومن ثم توضع في احواض او عربات صغيرة مبطنة بقطعة نايلون او مادة تمنع من  تسرب الماء لاجل ان يشتريها المواطن وهي  حية وهل تعتبر هذه الأحواض آلة صيد وهل يحل اكل هذه الأسماك؟",
    "answer": "الشباك آلة الصيد. وأما الأحواض فلاتكون آلة الصيد، وإذا مات السمك فيها فهو ميتة، فلايجوز أكلها."
  },
  {
    "id": 3567,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يشترط في النشيش في ماء الشعير ان يكون مسبوقاً بالغليان حتى يحرم ام يكفي ان ينش نتيجة تخزينه بدون غليان؟ وهل العبرة بالغليان بالنار ام يكفي لو غلى بنفسه؟",
    "answer": "يكفي النشيش في حرمته، ويكفي بحرمته ولو غلى بنفسه."
  },
  {
    "id": 3568,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "بعض الكحول مكتوب عليها 90% كحول فهل يجوز إستخدامها؟",
    "answer": "الكحول طاهر، ولكن يحرم شربها."
  },
  {
    "id": 3569,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "إذا تم طبخ لحم من حيوان غيرمذكى وبعد إتمام الطبخ يتم إخراج اللحم من المرق فهل يجوز إستخدام هذا المرق في الأكل؟",
    "answer": "مع العلم بعدم تذكيته يكون المرق نجساً لايجوز أكله. نعم، إذا كان اللحم مشكوك التذكية فمرقه حلال."
  },
  {
    "id": 3570,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل كل الحمام الطائر مكروه ام لا؟",
    "answer": "لايكون مكروهاً."
  },
  {
    "id": 3571,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "في موضوع الذبح بالمكائن الحديثة فيما يتعلق بالتسمية، لو شغل الماكينة وسمى على الدفعة الاولى هل يكفي ذلك للدفعات اللاحقة القريبة كالثانية إذا كانت الدفعات تتوالى بنحو طولي اي لا في عرض واحد؟",
    "answer": "لا تكفي تسمية واحدة لدفعتين، او أكثر."
  },
  {
    "id": 3572,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "لماذا لاتعتبر يد الكافر أمارة على الميتة؟ لماذا لاتعتبر يد الكافر أمارة على عدم التذكية؟",
    "answer": "يد الكافر لا تكون إمارة على الميتة، ولاعلى عدم التذكية. وأما يد المسلم فهي أمارة شرعاً على التذكية."
  },
  {
    "id": 3573,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يجوز تناول الكشمش بعد طبخه ام يكون في حكم العنب المطهي؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولا إشكال في طبخه وأكله."
  },
  {
    "id": 3574,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما هو حكم علكة إكسترا التي ذكر بعض المختصين ان مركبها مشتمل على بعض مشتقات الخنزير، واكد ذلك آخرون من اهل  الإختصاص؟",
    "answer": "إذا كانت مشتملة على أجزاء محرمة، او نجسة حسب مفروض السؤال فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3575,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "عند تناول الطعام في مطعم، أو في بيت من بيوت الأصدقاء، أو الأقارب وكان طعامهم أغلبه من اللحوم. هل يجب السؤال عن مصدر وطبيعة هذه اللحوم؟ لوجود أنواع كثيرة من اللحوم المحلية، وكذلك المستوردة من البلاد الإسلامية في السوق العراقية؟",
    "answer": "لايجب السؤال عن مصدرها."
  },
  {
    "id": 3576,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "تكثر في دول الخليج الأكلات والمطاعم الغربية، وسؤالي هنا وبالتحديد عن مطاعم وأكلات ما يعرف بالكنتاكي ومطعم هاردييز وماكدونالديز. ما رأي سماحتكم بهذه الأنواع من الطعام، هل هي محرمة؟",
    "answer": "إذا كانت هذه الأكلات تشتمل على لحوم لايحرز تذكيتها شرعاً كالمأخوذة من ايدي غير المسلمين، فلايجوز أكلها. والمأخوذة من أيدي المسلمين يجوز أكلها، إلاّ إذا علم سبق يد الكافر عليها، وعدم إحراز المسلم لتذكيتها."
  },
  {
    "id": 3577,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم الأكل من المطاعم في البحرين مع العلم بأن أغلب المطاعم لاتأخذ بعين الإعتبار شرعية التذكية حيث تكثر اللحوم المستوردة من الدول غير الإسلامية بصورة كبيرة بدعوى أنه مكتوب عليها لفظة حلال، وهل يجب السؤال عن مصدر اللحوم؟",
    "answer": "إذا علمت إجمالاً أن هذه المطاعم تستخدم اللحوم المستوردة من الدول الأجنبية وكان جميع هذه المطاعم محل ابتلائك فيجب عليك السؤال، فإذا حصل الإطمئنان من الجواب جاز الأكل، وإلاّ فلايجوز لك أكل اللحم من هذه المطاعم. وأمّا إذا لم تعلم إجمالاً، أو تعلم ولكن جميع المطاعم ليس محل إبتلائك فعندئذٍ إذا دخلت في المطعم لايجب عليك السؤال والتدقيق."
  },
  {
    "id": 3578,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل تعتبر البحرين سوقاً إسلامياً، علماً أنه تكثر فيها اللحوم مشكوكة التذكية وتباع في بعض الأماكن الخمور، ولحم الخنزير؟",
    "answer": "نعم، تعتبر سوقاً إسلامياً."
  },
  {
    "id": 3579,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ورد في الكثير من الأحاديث تأثير أكل الميتة التكويني على الإنسان مثل قسوة القلب وذهاب الغيرة وغيرها، فإذا افترضنا أن الحكم يقول أن ما في اسواق المسلمين محكوم بالحلية وأكل الشخص منه وكان الأكل واقعاً ميتة، فهل يؤدي ذلك إلى ترتب الأثر التكويني لأكل الميتة على جسم الإنسان إذا كان لايدري؟",
    "answer": "نعم ـ يترتب الأثر التكويني."
  },
  {
    "id": 3580,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "الرجاء من المرجع أن يبين لنا جميع الشروط الواجبة شرعاً توفيرها في عملية التذكية، الرجاء ذكر جميعها لا البعض لأننا في دار الغربة ونحتاج إلى علم تفصيلي في هذا المجال؟ السؤال الآخر، ما هو حكم أن نأكل من لحم مذبوح بشروط إحدى المذاهب الإسلامية والتي قد يتسنى لنا العلم القطعي بأن طريقتهم في التذكية تختلف عن الطريقة الإمامية في شروطها، كأن لايذبحوا تجاه القبلة، أو لايذكروا اسم الله على كل ذبيحة بعينها بل يكتفون باستمرارية الذكر واستمرارية الذبح لابالتطبيق بين الإثنين فرداً فرداً؟",
    "answer": "الأول ــ أمّا عندنا فيعتبر في حلية الذبيحة شروط : 1 ـ إستقبال القبلة بنفس الذبيحة بتوجيه مذبحها ومقاديم بدنها إتجاهها. ويصحّ الذبح مع نسيان الإستقبال، أو الجهل بالحكم، أو مع الخطأ في تعيين القبلة. 2 ـ التسمية بذكر الله عند الذبح بقول : ((الله أكبر))، أو ((باسم الله))، أو ذكر الله مقترناً بالتعظيم بغير ذلك من الصيغ ويصحّ الذبح مع نسيانها دون الجهل بها. 3 ـ إحراز حياة الحيوان قبل الذبح، أو قيام أمارة عليها كتحريك الذنب، أو الطرف، أو الإذن وإن لم تكن الحياة مستقرة. 4 ـ أن يكون الذابح مسلماً. 5 ـ أن تكون آلة الذبح من الحديد. 6 ـ قطع الأوداج الأربعة الوريدان، والمرىء والحلقوم وهو مجرى التنفس. وتحل ذبيحة كل مسلم إلاّ الناصب العداء لأهل البيت عليهم السلام، ولايعتبر شرط الإستقبال إذا كان الذابح من غير مذهبنا فتحل ذبيحته، إلاّ التسمية فلو علم عدم ذكر اسم الله على الذبيحة حرمت. وكل المذاهب تشترط ذكر اسم الله حين الذبح. أمّا الذبح بالمكائن الحديثة فيجوز، وتحل الذبيحة مع إجتماع الشرائط المعتبرة منها التسمية وإن ذكرت مرة واحدة من مشغل الآلة لوجبة ذبح واحدة. وعلى كل حال يجوز الشراء من سوق المسلمين مع الشك في الشرائط دون سوق غيرهم.  وأما ذبيحة الكافر فلا تحل."
  },
  {
    "id": 3581,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "صياد مسلم وصياد من أهل الكتاب اشتركا في إطلاق الرصاص على الحيوان ولم يعلم أن الحيوان مات من طلقة التي أطلقها المسلم، أو الكافر، هل يجوز أكل ذلك الحيوان؟",
    "answer": "مع الشك كما في مفروض السؤال، لايحل أكل الحيوان. نعم، إذا كانت هناك أمارة عرفية توجب الوثوق والإطمئنان باستناد الموت إلي طلقة الصياد المسلم حلّ أكله."
  },
  {
    "id": 3582,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "صياد مسلم أصاب الطير كالبطة فوقع في الماء، عندما وصل إلى الطير وجده قد مات، ولايعلم هل مات الطير بالطلقة النارية، أو من وقوعه في الماء فغرق، هل يحل أكل ذلك الطير، أم لا؟",
    "answer": "إذا لم يعلم باستناد موت الطير إلى رمي الصياد المسلم، فلايحلّ أكله كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3583,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يجوز الذبح بسكين جديد إذا كان حديداّ مطلياً بالكروم؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3584,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما هو حكم من ذبح الهدي في الحج بسكين قاطعاً بأنها من الحديد، ثم تبين له بعد ذلك أنها من الإستيل، أو الحديد المطلي بالكروم؟ وما هو حكم من ذبح عنهم؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 3585,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "إذا لم يتوفر الحديد فهل يجوز الذبح بغيره، وهل يكفي عدم توفره في محل الذبح، كما إذا كان في المسلخ في الحج، وكان الحصول على الحديد متعسّراً جداّ من جهة ندرته، أو لزوم تأخير الذبح على الحجاج، أو غير ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يتيسّر الحديد وخيف موت الذبيحة جاز الذبح بكل ما يغري الأوداج الأربعة."
  },
  {
    "id": 3586,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل يلزم علينا في الدول الإسلامية كالسعودية والكويت وإيران أن نتحقق من سكين ذابح الدجاج والشاة وغيرهما، قبل الشراء أو لا؟",
    "answer": "لايجب التحقق."
  },
  {
    "id": 3587,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "ما حكم الذبيحة من القفا، هل يصح الذبح، أم لا؟ وإذا كان لايصح، فما حكم من ذبح بهذه الطريقة؟",
    "answer": "لو شرع في الذبح من القفا وقطع الأوداج الأربعة، فالأظهر أنه حلال وإن كان الأحوط الترك."
  },
  {
    "id": 3588,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "حيوان مشكوك في موته ولما ذبحته على الطريقة الإسلامية، فهنا فقط تحركت واهتزت الأوداج وتدفق الدم بقوة، فما حكمها؟",
    "answer": "إذا تحرك ذنبه، أو رجله يكفي في كونه حياً، وأما إهتزاز الأوداج فلايكفي."
  },
  {
    "id": 3589,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "هل الصيد حرام؟ وإذا كان كذلك هل يشمل من يصيد الطير من أجل الأكل لا مجرد العبث، يعني يصيد من الحيوان ما يؤكل وليس كل حيوان؟",
    "answer": "لا بأس بالصيد لغرض الأكل، أو التجارة."
  },
  {
    "id": 3590,
    "category": "الأطعمة والاشربة",
    "question": "بعض الحشرات الصغيرة يستخرج منها مادة ملونه للطعام، وقد دخلت في تلوين مادة عذائية وبالتالي، هل يجوز أكل هذه المادة الغذائية؟",
    "answer": "يجوز."
  },
  {
    "id": 3591,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "زوجتي تقسم علي وتطلب مني القسم على القرآن إني لم أفعل كذا، فهل يجوز لي القسم كذباً، حيث اعترافي بالذنب سيدخلني في المشاكل ويفتح باب الشك عندها؟",
    "answer": "يمكنك استخدام التورية في مفروض السؤال، والقسم على المعنى المورّى به."
  },
  {
    "id": 3592,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "هل يجوز عندنا الحلف، أو القسم بغير الله؟",
    "answer": "الحلف الذي يترتب عليه الأثر من وجوب الوفاء به، والكفارة عند الحنث هو الخلف بالله سبحانه وتعالى. وامّا الحلف، أو القسم بغيره فلايترتب عليه الأثر الشرعي."
  },
  {
    "id": 3593,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "هل الحلف في وقت الغضب يعتبر يميناً؟",
    "answer": "لاينعقد الحلف في حالة الغضب الخارج عن اختيار الإنسان."
  },
  {
    "id": 3594,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "هل ينعقد ويصلح اليمين إذا كان كتابة لا لفظاً؟",
    "answer": "لاينعقد اليمين بالكتابة."
  },
  {
    "id": 3595,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "هل يحل العهد الشرعي، أو اليمين، أو النذر إذا قام الوالد بحلّه، وهل تسقط الكفارات التي كانت بسبب مخالفة أحدهما قبل حلّ الوالد، وهل أن حلّ الوالد لأحدهما يكون حلاّ من الأصل أي من بداية العهد، أو اليمين، أو النذر؟",
    "answer": "لايمين للولد مع والده بمعنى أن للأب حلّ يمين الولد. أما النذر والعهد فمع انعقادهما فيجوز للأب حلهما بالنهي عن متعلقيهما. نعم، يكون حلاً من الأصل، ولا كفارة حينئذ."
  },
  {
    "id": 3596,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "شخص أقسم بأبي الفضل العباس عليه السلام على عدم زيارة قريب له وزاره رغم أنه أقسم على عدم ذلك، فهل تجب عليه الكفارة؟",
    "answer": "لاتجب عليه الكفارة."
  },
  {
    "id": 3597,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "ما هو حكم الذي أدى اليمين على القرآن، وهو كاذب وهل تجوز الكفارة له؟",
    "answer": "إرتكب معصية وفعل حراماً، لأنه كذب، ولا تجب عليه الكفارة."
  },
  {
    "id": 3598,
    "category": "مسائل في اليمين",
    "question": "شخص أقسم بكتاب الله الجليل على شيء يتركه ولايتطرق إليه أبداً وكان بكامل قواه العقلية وجزم على القسم ومن غير كفارة إذا نوى أن يرجع، والشيء فيه مصلحة ومنفعة للناس والآن يريد أن يرجع ما عساه أن يفعله؟",
    "answer": "لامانع من الرجوع، ولاشيء عليه، ولايعود إلى الحلف ثانياً."
  },
  {
    "id": 3599,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "سؤال(1)                   : من قتل نفساً ظلماً وعدواناً وأراد أن يصوم شهرين متتابعين (كفارة القتل) بعد إطعام ستين مسكيناً، فهل يمهل شهرين لكي يصوم قبل الإقتصاص منه، أو يقتل ويدفع لمن يصوم عنه من أصل تركته؟",
    "answer": "الجواب : لاتخرج الكفارة من مال الجاني بعد قتله، ولايجب الإمهال ليصوم الكفارة."
  },
  {
    "id": 3600,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "من قتل نفساً ظلماً وعدواناً وأراد أن يصوم شهرين متتابعين (كفارة القتل) بعد إطعام ستين مسكيناً، فهل يمهل شهرين لكي يصوم قبل الإقتصاص منه، أو يقتل ويدفع لمن يصوم عنه من أصل تركته؟",
    "answer": "لاتخرج الكفارة من مال الجاني بعد قتله، ولايجب الإمهال ليصوم الكفارة."
  },
  {
    "id": 3601,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أن شخصاً عليه كفارة، فهل يجوز له إعطاؤها لمن يجب عليه أن ينفق عليهم مع كونهم مورداً للكفارة المذكورة؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز."
  },
  {
    "id": 3602,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "لو أن شخصاً عليه كفارة، فهل يجوز له إعطاؤها لمن يجب عليه أن ينفق عليهم مع كونهم مورداً للكفارة المذكورة؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3603,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "سؤال(1)                   : من كان في شبابه لايصوم للجو العام الفاسد، وعدم التدين الغالب على بلد معين والجهل الطاغي وعدم المعرفة بوجوب الكفارة على الإفطار العمدي، هل يعد أنه في هذه الحالة قاصراً ولا كفارة، فقط يجب القضاء؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، تجب الكفارة ايضاً."
  },
  {
    "id": 3604,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "من كان في شبابه لايصوم للجو العام الفاسد، وعدم التدين الغالب على بلد معين والجهل الطاغي وعدم المعرفة بوجوب الكفارة على الإفطار العمدي، هل يعد أنه في هذه الحالة قاصراً ولا كفارة، فقط يجب القضاء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، تجب الكفارة ايضاً."
  },
  {
    "id": 3605,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز في كفارة اليمين إطعام عشرة مساكين، كل مسكين مد من الأرز بدلاً من الحنطة، أو دقيقها؟",
    "answer": "الجواب : الأحوط في وجوب كفارة اليمين أن يكون الإطعام من الحنطة، أو الدقيق، أو الخبز."
  },
  {
    "id": 3606,
    "category": "مسائل في الكفارات",
    "question": "هل يجوز في كفارة اليمين إطعام عشرة مساكين، كل مسكين مد من الأرز بدلاً من الحنطة، أو دقيقها؟",
    "answer": "الأحوط في وجوب كفارة اليمين أن يكون الإطعام من الحنطة، أو الدقيق، أو الخبز."
  },
  {
    "id": 3607,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "لو نذر مكلف أن يشتري على سبيل المثال مكنسة كهربائية لحسينية معينة، ولكنه لما أراد الوفاء بنذره علم أن الحسينية لديها مكنسة وليست بحاجة الأخرى، فهل يجوز له أن يشتري شيئاً آخر تحتاجه الحسينية بحسب تشخيصه؟",
    "answer": "يجب عليه الوفاء بالنذر على طبق ما نذر."
  },
  {
    "id": 3608,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هناك بعض مقامات الأولياء والصالحين تنذر لها النذورات وتدفع لها الأموال ودافعها خصّ صرفها بالمقام فقط، وقد كثرت إلى حد أنها زادت عن حاجات المقام، فهل يجوز صرفها في موارد أخرى، وما هي هذه الموارد؟",
    "answer": "يصرف الزائد في تعميرها، وشراء سائر الأشياء والمواد اللازمة لها."
  },
  {
    "id": 3609,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "في مسألة إعتبار إذن الأب في يمين الولد، هل يشمل الجد للأب، أم يقتصر على الأب المباشر؟",
    "answer": "لاينعقد النذر مع نهي والده فقط، ولايشمل الجد."
  },
  {
    "id": 3610,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "ما حكم النذر للحي، وهل يفرق الحال بين النقود والأعمال مثل الصلاة والصيام؟",
    "answer": "لا بأس بالنذر للحي بلا فرق بين النقود والأعمال مثل الصلاة، و الصيام المستحبتين كركعتي الصلاة في المسجد الحرام، أو مسجد النبي (ص)، أو في مشاهد الأئمة الأطهار (ع)، أو ينذر بإهداء ثوابهما إليه."
  },
  {
    "id": 3611,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "أنا امرأة عليّ نذر لأربعين الإمام الحسين عليه السلام أسلمه لأحد المآتم، حيث سلمت النذر إلى أخي لإيصاله إلى الموكل بإستلام نذور ذلك المأتم والمخول شرعاً في ذلك. وبعدها اتضح لي أن أخي قد تصرف في المبلغ بغير وجهته. فهل برأت ذمتي من النذر، أم لا؟ وهل فرغت ذمتي بمجرد إيصاله إلى أخي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، أخوك ضامن للمبلغ، وذمتك مشغولة بالنذر."
  },
  {
    "id": 3612,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "ما هو رأي سماحتكم في قول الناذر : ((لله عليّ نذر…))، بحيث يجعل كلمة نذر في الصيغة فهل ينعقد بها النذر؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا قصد الناذر بكلمة نذر عملاً معيناً وفعلاً خاصاً أنعقد النذر، وإن لم يقصد بها شيئاً آخر لم ينعقد النذر."
  },
  {
    "id": 3613,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "لو نذر شخص إعطاء مبلغ من المال للفقراء لو حصل كذا، وبعد حصوله لم يعلم أنه نذره للفقراء، أو للسادة الفقراء، فهل يعطيه للسادة الفقراء، أو عليه تعيينه بالقرعة؟",
    "answer": "يعطيه لفقراء السادة."
  },
  {
    "id": 3614,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "مرضت في طفولتي بداءٍ معقّد وعندها نذرت جدتي إذا شفيت بإذن الله تصطحبني وتشحذ معي !.. هي توفت قبل سنوات وأنا الآن أبلغ 30 عاماً لكنني متحيّر من ذلك هل اشحذ (أستجدي من الناس) وفاءاً لهذا النذر، أم أنه لايعد نذراً؟",
    "answer": "النذر غير صحيح، ولايجب عليك الوفاء به."
  },
  {
    "id": 3615,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "في يوم وفاة أميرالمؤمنين عليه السلام عقدت النية على أن أقرأ زيارة عاشوراء لمدة أربعين يوماً بنيّة قضاء حاجة سيدي ومولاي صاحب العصر والزمان (عج)، وأيضاً بنيّة أن تقضى حوائجنا ببركاته وكنت متعمدة أن أبدأها قبل ليلة القدر كي اسأل الله أن يغفر ذنوبنا ويقضي حواجنا ويقدّر لنا كل خير في تلك الليلة العظيمة الشأن، وبالفعل بدأتها وقبل نهايتها بثلاثة أيام نسيت أن أقرأها مما جعل ضميري يؤلمني جداً؟",
    "answer": "إذا كان مجرد عقد النية القلبية على قراءة زيارة عاشوراء أربعين يوماً كما هو ظاهر السؤال، فلاتجب عليك قراءتها، وأمّا إذا نذرت بصيغة شرعية، بأن قلت : ((لله عليّ)) أن أقرأ زيارة عاشوراء أربعين يوماً)) وجب الوفاء بالنذر وبعد التذكير تكمل اربعين يوماً."
  },
  {
    "id": 3616,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هل المطلقة الرجعية حكمها حكم الزوجة في اشتراط صحة يمينها، ونذرها بإذن الزوج؟",
    "answer": "المطلّقة الرجعية في حكم الزوجة في جواز الرجوع إليها، وعدم خروجها من بيت زوجها إلاّ بإذنه، لا في صحة يمينها ونذرها."
  },
  {
    "id": 3617,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هل يستحب للمكلف ان يفي بنذره فيما لولم يضف النذر لله وإنما أضافه لأحد الأولياء العظام، كأن ينذر فيقول : ((للعباس عليه السلام عليّ إن صار كذا لأفعلن كذا))، من باب استحباب الوفاء بالوعد؟",
    "answer": "نعم، لابأس بذلك، وبقصد الاستحباب."
  },
  {
    "id": 3618,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هل ثبت لديكم كراهة إيقاع النذر في الأصل؟",
    "answer": "يكره إلزام النفس بالنذر لمن يحتمل عدم الوفاء به."
  },
  {
    "id": 3619,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "تعوّدت أن أطبخ مما رزقني الله في العاشر من محرم على حبّ أبي عبدالله الحسين عليه السلام من كل عام وفي هذه السنة مررت بضائقة مالية فلم أف بنذري، فهل يجب عليّ أن أقترض بعض المال لأفي بنذري الآن، أو إضاعفه السنة القادمة؟",
    "answer": "لا شيء عليك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3620,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "شخص حلف ونذر وعاهد الله تعالى على ترك أمر مرجوح مطلقاً وبعد مدة صار ارتكاب هذا الشيء المرجوح علاجاً من مرض ألمّ به لكن لم ينحصر العلاج به بل يوجد خيارات أخرى، فهل يجوز له ارتكاب مالتزم بتركه؟",
    "answer": "لاتجوز المخالفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3621,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "ما حكم من نذر شيئاً، ونسي ما هو؟",
    "answer": "إذا كان نذره محدداً بوقت معين ونسيه إنحل نذره ولا شيء عليه، وإلاّ فعليه الوفاء بنذره متى ما تذكر ولو إجمالاً مردداً بين أمرين، أو أمور."
  },
  {
    "id": 3622,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "إذا شككت فيما أنني نذرت فعل شيء، أم لم أنذر، فما ينبغي عليّ عمله؟",
    "answer": "لاشيء عليك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3623,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "نذرت إذا الله بلغني زيارة الإمام الحسين عليه السلام، وقد وفقني الله تعالى لزيارته، وأنا الآن ناسي لهذا النذر، فما عليّ فعله؟",
    "answer": "أن كنت ناسياً كلياً، انحلَّ نذرك والاولى التصدّق بشيء بثواب الحسين عليه السلام وإن كان أمره مردداً بين أمور محصورة، فعليك الإحتياط إن أمكن، وإلاّ فالتخيير."
  },
  {
    "id": 3624,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "ما حكم شخص نذر أن يزحف من مرقد أبي الفضل العباس عليه السلام إلى مرقد الإمام الحسين عليه السلام، والآن يقول أنني لا أستطيع ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يكن الناذر قادراً على العمل في ظرف الوفاء، فلا ينعقد نذره."
  },
  {
    "id": 3625,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "إني نذرت لوجه الله على حب الإمام الحسين عليه السلام إن رزقني الله تعييناً أعطي نصف المرتب الأول في سبيل الله إلى أحد المؤمنين يعملون في خدمة زائري أبي عبدالله الحسين عليه السلام ولكن حصلت على عقد عمل مؤقت، فهل النذر ساقط عني أم لا؟",
    "answer": "إنعقاد النذر بالسؤال المذكور تابع لقصد الناذر، فإن كان قاصداً لمطلق التعيين، فالنذر صحيح. وعليه الوفاء به، وإن كان قاصداً للتعيين الدائم فالنذر غير صحيح، ولايجب الوفاء به إلاّ إذا صار التعيين دائمياً."
  },
  {
    "id": 3626,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "شخص نذر على الشكل التالي : ((لله عليّ إذا استيقظت ليلاً بعد الساعة الثالثة فجراً في كل يوم أن أصلي صلاة معينة))، وفي حال استيقاظي في الساعة المحددة ولم أصل سوف أصوم ثلاثة أيام متتالية عقاباً على التقصير، ال: 1 ـ هل بالمخالفة العمدية ينحل النذر من الأصل؟ علماً أنه طيلة العمر؟",
    "answer": "الظاهر أن النذر ينحل بالمخالفة العمديّة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3627,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هل يعدّ هذا النذر من التكليف بما لايطاق؟",
    "answer": "إذا كان حرجياً عليه لم ينعقد."
  },
  {
    "id": 3628,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "هل يكره النذر ولو كان من أجل إصلاح النفس وترويضها على الطاعات؟",
    "answer": "لاينبغي إلزام النفس بعمل يحتمل معه عدم إلإيفاء به."
  },
  {
    "id": 3629,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "ما حكم الأيام التي مرّت ولم أصمها منذ انعقاد النذر مع أني أقضيها كل ثلاثة أيام متتالية، أم ممكن القول أنه لا قضاء اصلاً؟",
    "answer": "يجب صيام النذر غير المعين، ولايعد ذلك قضاءً."
  },
  {
    "id": 3630,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "إني خادمكم حفيد أحد السادة الكرام والذي ظهرت له كرامات بعد وفاته فأخذ الناس يقصدون قبره للتبرك والزيارة وينذرون له النذور ويقدمون الهدايا والتبرعات وقمنا نحن ولا نزال بعمارة قبره ببنائه وتوسعته وتطويره وخدمة زواره وتوفير الطعام والماء له وتهيئة وسائل الراحة من الكهرباء والتبريد والتدفئة وغيرها من الخدمات، كما نقيم المآتم والمجالس الحسينية في محرم وصفر وشهر رمضان المبارك، ونقوم بتغطية نفقات كل ذلك من أموال النذور والهدايا والتبرعات التي يقدمها الزوار وغيرهم إلى السيد جدنا رحمه الله تعالى. ومع هذا يبقى بين أيدينا فائض من الأموال، فهل يجوز لنا أن نستوفي نسبة منها مقابل جهودنا المبذولة في تقديم تلك الخدمات، وإذا كان ذلك جائزاً فما هي النسبة التي يجوز لنا تملكها؟ وهل يجوز أن نستثمر تلك الأموال الفائضة في مشاريع صناعية أو تجارية تحقق أرباحاً ننفقها في موارد البر والخير كإقامة مستوصف طبي لعلاج المرضى من الفقراء والمعوزين وإقامة المجالس الحسينية والشعائر في المناسبات الدينية؟",
    "answer": "يجوز أن تأخذوا بمقدار المتعارف في مقابل جهودكم وخدماتكم وعملكم، ولايجوز إستثمار الأموال من دون إذن ورضا المتبرعين بذلك."
  },
  {
    "id": 3631,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "إذا نذر أن يذبح ذبيحة ويهدي ثوابها إلى العباس (ع)، فما حكم الصوف؟ أيهديه إلى جهة المنذور، أو يستعمله في شيء آخر؟",
    "answer": "يهديه إلى جهة المنذور الذي حدّدها حين النذر."
  },
  {
    "id": 3632,
    "category": "مسائل في النذر",
    "question": "إذا نذر ذبيحة للإمام الحسين عليه السلام، أو العباس عليه السلام، فهل يجوز للناذر أن يأكل منها، أو يأكلها كاملة؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إذا لم يحدّد بالصرف في جهة.."
  },
  {
    "id": 3633,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص عنده وصية قد أوصى فيها بثمانية آلاف ريال، وذكر فيها بعض الأعمال كقراءة القرآن لمدة ثلاثة أيام والقراءة على الإمام الحسين عليه السلام، لمدة ثلاثة أيام، وصلاة الهدية والتجهيز كاملاً، وبعد سنوات أوصى ابنه بخمسين ألف ريال تصرف له في أعمال دون أن يحدد نوعية تلك الأعمال، علماً أن في الوصية الأولى يوجد شاهدان وفي الوصية الثانية الشاهدان زوجة الموصي وابن الموصي، فال: أولاً ـ هل الوصية الثانية ناسخة للأولى، أم لا؟ ثانياً ـ وإذا كانت ناسخة ففي أي شيء تصرف الخمسون ألف ريال؟ ثالثاً ـ وهل الوصية الثانية تثبت بشهادة ابن الموصي وزوجة الموصي؟",
    "answer": "الجواب : لاتثبت الوصية إلا بشاهدي عدل، وتؤخذ من المقر بنسبة إقراره وتصرف في مصالح الميت، لوكان الثلث مستوعباً للوصية، وإن لم يكن مستوعباً فبالنسبة. لاتثبت الوصية بشهادة الإبن وحده والزوجة، ويثبت بشهادة الزوجة ربعها فقط والوصية الثانية لا تكون ناسخة للاولى لعدم التنافي بينهما."
  },
  {
    "id": 3634,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص عنده وصية قد أوصى فيها بثمانية آلاف ريال، وذكر فيها بعض الأعمال كقراءة القرآن لمدة ثلاثة أيام والقراءة على الإمام الحسين عليه السلام، لمدة ثلاثة أيام، وصلاة الهدية والتجهيز كاملاً، وبعد سنوات أوصى ابنه بخمسين ألف ريال تصرف له في أعمال دون أن يحدد نوعية تلك الأعمال، علماً أن في الوصية الأولى يوجد شاهدان وفي الوصية الثانية الشاهدان زوجة الموصي وابن الموصي، فال: أولاً ـ هل الوصية الثانية ناسخة للأولى، أم لا؟ ثانياً ـ وإذا كانت ناسخة ففي أي شيء تصرف الخمسون ألف ريال؟ ثالثاً ـ وهل الوصية الثانية تثبت بشهادة ابن الموصي وزوجة الموصي؟",
    "answer": "لاتثبت الوصية إلا بشاهدي عدل، وتؤخذ من المقر بنسبة إقراره وتصرف في مصالح الميت، لوكان الثلث مستوعباً للوصية، وإن لم يكن مستوعباً فبالنسبة. لاتثبت الوصية بشهادة الإبن وحده والزوجة، ويثبت بشهادة الزوجة ربعها فقط والوصية الثانية لا تكون ناسخة للاولى لعدم التنافي بينهما."
  },
  {
    "id": 3635,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لشخص أ ن يوصي بصرف ماله في بناء محلات تباع فيها المحرمات وغيرها، وهل وصيته نافذة؟",
    "answer": "الجواب : نعم تكون نافذة."
  },
  {
    "id": 3636,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لشخص أ ن يوصي بصرف ماله في بناء محلات تباع فيها المحرمات وغيرها، وهل وصيته نافذة؟",
    "answer": "نعم تكون نافذة."
  },
  {
    "id": 3637,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": ": شخص ظهرت عليه أمارة الموت وعنده أولاد وبنات، و أوصى بأن يعطي لأحد أولاده حصة أكثر من الآخرين، فهل تجوز هذه الوصية؟",
    "answer": "نعم، تصح هذه الوصية وتكون نافذة في ثلثه. وتبطل في الزائد عليه إلا إذا أجاز الورثة."
  },
  {
    "id": 3638,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : قبل وفاة والدي بثمانية ايام أوصى لأخي الأصغر وأمي بأرض زراعية بأن تكون هذه الأرض ملكاً لهما بعد وفاته، فهل تصح هذه الوصية، علماً أنها حدثت أثناء مرض الموت، وهل لوالدي أن يوصي بهذه الأرض، أم ثلثها؟",
    "answer": "الجواب : الوصية نافذة في ثلث التركة، فإن كانت الأرض المذكورة بمقدار ثلثه، أو أقل فالوصية نافذة، وإن كانت أكثر من ثلث تركته فهي نافذة بمقدار الثلث، والزائد لجميع الورثة غير الأم، لأنها لاترث من الأرض."
  },
  {
    "id": 3639,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "قبل وفاة والدي بثمانية ايام أوصى لأخي الأصغر وأمي بأرض زراعية بأن تكون هذه الأرض ملكاً لهما بعد وفاته، فهل تصح هذه الوصية، علماً أنها حدثت أثناء مرض الموت، وهل لوالدي أن يوصي بهذه الأرض، أم ثلثها؟",
    "answer": "الوصية نافذة في ثلث التركة، فإن كانت الأرض المذكورة بمقدار ثلثه، أو أقل فالوصية نافذة، وإن كانت أكثر من ثلث تركته فهي نافذة بمقدار الثلث، والزائد لجميع الورثة غير الأم، لأنها لاترث من الأرض."
  },
  {
    "id": 3640,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أوصى الميت أن يصرف في فاتحته مائة ألف ريال، وزاد من المبلغ المذكور ثلاثون ألفاً، فماذا يعمل الوصي في الثلاثين؟ هل تصرف في طريق الخير والبر؟ أم توزع على الورثة بالتناسب؟",
    "answer": "الجواب : يصرف المبلغ الباقي في ثواب الميت شريطة أن لايكون المبلغ المذكور زائداً على الثلث."
  },
  {
    "id": 3641,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أوصى الميت أن يصرف في فاتحته مائة ألف ريال، وزاد من المبلغ المذكور ثلاثون ألفاً، فماذا يعمل الوصي في الثلاثين؟ هل تصرف في طريق الخير والبر؟ أم توزع على الورثة بالتناسب؟",
    "answer": "يصرف المبلغ الباقي في ثواب الميت شريطة أن لايكون المبلغ المذكور زائداً على الثلث."
  },
  {
    "id": 3642,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما هي مصاريف الثلث في الحالات التالية : 1 ـ إذا قال في وصيته ثلثي لي، أو قال أوصيكم بالثلث؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يحدد مصرفاً له صرف على مصالحه كقضاء الصلوات والصيام ولو احتياطاً ورد المظالم والكفارات والحج، ثم في الخيرات العامة."
  },
  {
    "id": 3643,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما هي مصاريف الثلث في الحالات التالية : 1 ـ إذا قال في وصيته ثلثي لي، أو قال أوصيكم بالثلث؟",
    "answer": "إذا لم يحدد مصرفاً له صرف على مصالحه كقضاء الصلوات والصيام ولو احتياطاً ورد المظالم والكفارات والحج، ثم في الخيرات العامة."
  },
  {
    "id": 3644,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "2 ـ إذا قال اعملوا لي من ثلثي كما يعمل الناس؟",
    "answer": "الجواب : يفعل كما ذكر في الجواب الأول."
  },
  {
    "id": 3645,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا قال اعملوا لي من ثلثي كما يعمل الناس؟",
    "answer": "يفعل كما ذكر في الجواب الأول."
  },
  {
    "id": 3646,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3 ـ هل إقراض المؤمنين لقضاء حوائجهم من الثلث الموصى به للبر وللخيرات من وجوهها، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : ليس الأقراض من وجوه الخير في الوصايا."
  },
  {
    "id": 3647,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل إقراض المؤمنين لقضاء حوائجهم من الثلث الموصى به للبر وللخيرات من وجوهها، أم لا؟",
    "answer": "ليس الأقراض من وجوه الخير في الوصايا."
  },
  {
    "id": 3648,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "4 ـ هل عمل الوصي جائز وصحيح، أم لا؟ وإذا لم يكن جائزاً فماذا يصنع الآن والعقارات موجودة؟",
    "answer": "الجواب : عمله في مفروض السؤال غير صحيح، وعليه بيع المشتريات وصرف أثمانها في وجه الوصية، ويضمن النقص إن كان."
  },
  {
    "id": 3649,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل عمل الوصي جائز وصحيح، أم لا؟ وإذا لم يكن جائزاً فماذا يصنع الآن والعقارات موجودة؟",
    "answer": "عمله في مفروض السؤال غير صحيح، وعليه بيع المشتريات وصرف أثمانها في وجه الوصية، ويضمن النقص إن كان."
  },
  {
    "id": 3650,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "5 ـ لو كان المرتكز عند العرف في بلد ما إذا أوصى الميت بالثلث فإن الوصي لا يصرفه وإنما يستثمره ويصرف بعض أرباحه في وجوه البر والخيرات، فهل يجب العمل وفق هذا المرتكز، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : إن كانت العادة الجارية واصلة لدرجة الإرتكاز في الأذهان جاز."
  },
  {
    "id": 3651,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو كان المرتكز عند العرف في بلد ما إذا أوصى الميت بالثلث فإن الوصي لا يصرفه وإنما يستثمره ويصرف بعض أرباحه في وجوه البر والخيرات، فهل يجب العمل وفق هذا المرتكز، أم لا؟",
    "answer": "إن كانت العادة الجارية واصلة لدرجة الإرتكاز في الأذهان جاز."
  },
  {
    "id": 3652,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أوصى الميت بجعل صدقة جارية من ثلثه، فهل يكفي في الصدقة الجارية بناء حسينية يعلوها شقق سكنية لسكنى الفقراء مقابل أجور رمزية؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 3653,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو أوصى الميت بجعل صدقة جارية من ثلثه، فهل يكفي في الصدقة الجارية بناء حسينية يعلوها شقق سكنية لسكنى الفقراء مقابل أجور رمزية؟",
    "answer": "نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 3654,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز الوصية بقطع عضو لإلحاقة بمريض حي؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز. إذا لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية كالكلى، أو نحوه. ولا تجوز الوصية بالتبرع بالقلب، أو اليد، أو الرجل، أو العين."
  },
  {
    "id": 3655,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز الوصية بقطع عضو لإلحاقة بمريض حي؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إذا لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية كالكلى، أو نحوه. ولا تجوز الوصية بالتبرع بالقلب، أو اليد، أو الرجل، أو العين."
  },
  {
    "id": 3656,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص أوصى بجزء من ماله ولم يعينه، كيف يمكن تحديد الجزء الموصي به؟",
    "answer": "الجواب : إذا وجدت قرينة في الوصية تعين الجزء فيعمل بها، وإلا يكفي إخراج العشر."
  },
  {
    "id": 3657,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص أوصى بجزء من ماله ولم يعينه، كيف يمكن تحديد الجزء الموصي به؟",
    "answer": "إذا وجدت قرينة في الوصية تعين الجزء فيعمل بها، وإلا يكفي إخراج العشر."
  },
  {
    "id": 3658,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك شخص توفي ويقول أحد أبنائه أنه قال له قبل وفاته : أن الملك الفلاني هو ثلث الميت، فهل هو ملزم لجميع الورثة؟",
    "answer": "الجواب : إذا ثبت ذلك عند سائر الورثة، أو رضوا بذلك  فلا بأس. وإلا فالوصية تثبت عنده فقط بالنسبة إلى حصته..."
  },
  {
    "id": 3659,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هناك شخص توفي ويقول أحد أبنائه أنه قال له قبل وفاته : أن الملك الفلاني هو ثلث الميت، فهل هو ملزم لجميع الورثة؟",
    "answer": "إذا ثبت ذلك عند سائر الورثة، أو رضوا بذلك  فلا بأس. وإلا فالوصية تثبت عنده فقط بالنسبة إلى حصته..."
  },
  {
    "id": 3660,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توفي خالي تاركاً خلفه إرثاً انحصر في أخواته الثلاث بضمنهم والدتي. ولكونها مصابة بمرض عقلي منذ ما يزيد على أربعين عاماً فأنها والحالة هذه لا تقوى على القيام بنفسها. وبعد هذا العرض الموجز نتقدم لسماحة الشيخ ببعض الأسئلة راجين الإجابة : 1 ـ هل توجب الوصاية على الوالدة؟ 2 ـ ومن هو الوصي إذا علم سماحتكم أن لها ثلاث أولاد وثلاث بنات ووالدنا؟ 3 ـ ما يشترط بمن يكون وصياً؟ 4 ـ هل يحق للوصي التفاوض مع الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً دون الرجوع إلى الباقين من الأخوة أو الأب؟ 5 ـ هل يجوز للأب إذا ألزمه الشرع بالوصاية أن يقرر الأصلح بشأن الإرث دون الرجوع إلى أبنائه أو مشاورتهم؟",
    "answer": "الجواب : الحاكم الشرعي الجامع للشرائط هو الولي والوصي والمخول شرعاً بالتصرف في أموال الوالدة المريضة عقلياً في مفروض السؤال دون الأب، أو الأولاد فله نصب القيم والوصي عليها. ومن هذا الجواب ظهر الجواب عن السؤال الثاني والثالث والرابع والخامس."
  },
  {
    "id": 3661,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفي خالي تاركاً خلفه إرثاً انحصر في أخواته الثلاث بضمنهم والدتي. ولكونها مصابة بمرض عقلي منذ ما يزيد على أربعين عاماً فأنها والحالة هذه لا تقوى على القيام بنفسها. وبعد هذا العرض الموجز نتقدم لسماحة الشيخ ببعض الأسئلة راجين الإجابة : 1 ـ هل توجب الوصاية على الوالدة؟ 2 ـ ومن هو الوصي إذا علم سماحتكم أن لها ثلاث أولاد وثلاث بنات ووالدنا؟ 3 ـ ما يشترط بمن يكون وصياً؟ 4 ـ هل يحق للوصي التفاوض مع الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً دون الرجوع إلى الباقين من الأخوة أو الأب؟ 5 ـ هل يجوز للأب إذا ألزمه الشرع بالوصاية أن يقرر الأصلح بشأن الإرث دون الرجوع إلى أبنائه أو مشاورتهم؟",
    "answer": "الحاكم الشرعي الجامع للشرائط هو الولي والوصي والمخول شرعاً بالتصرف في أموال الوالدة المريضة عقلياً في مفروض السؤال دون الأب، أو الأولاد فله نصب القيم والوصي عليها. ومن هذا الجواب ظهر الجواب عن السؤال الثاني والثالث والرابع والخامس."
  },
  {
    "id": 3662,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   :  ما رأي سماحة الشيخ دام ظله في تثبيت أمر الوصاية في المحاكم الرسمية، وهل يجوز التغاضي عن هذه المحاكم في مثل هذه القضية؟",
    "answer": "الجواب : لا بأس بذلك، كما يجوز التغاضي عنه."
  },
  {
    "id": 3663,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما رأي سماحة الشيخ دام ظله في تثبيت أمر الوصاية في المحاكم الرسمية، وهل يجوز التغاضي عن هذه المحاكم في مثل هذه القضية؟",
    "answer": "لا بأس بذلك، كما يجوز التغاضي عنه."
  },
  {
    "id": 3664,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لمن يحصل على حق الوصاية التغاضي، أو السماح بعلمه أو دون علمه حين تقوم الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً بتزوير بعض الحقائق الرسمية لوالدتنا المريضة بقصد تجاوز الضوابط الرسمية، أو بقصد الحصول على أفضل الحصص من هذا الإرث؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز له ذلك، لأنه الموثوق والمعتمد من قبل الحاكم الشرعي في أمرها وحقوقها."
  },
  {
    "id": 3665,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لمن يحصل على حق الوصاية التغاضي، أو السماح بعلمه أو دون علمه حين تقوم الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً بتزوير بعض الحقائق الرسمية لوالدتنا المريضة بقصد تجاوز الضوابط الرسمية، أو بقصد الحصول على أفضل الحصص من هذا الإرث؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك، لأنه الموثوق والمعتمد من قبل الحاكم الشرعي في أمرها وحقوقها."
  },
  {
    "id": 3666,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : رجل أوصى بثلث ماله وهو محلات تجارية وكانت وصيته قضاء عشرين سنة صلاة وعشرين سنة صوماً، وقام الوصي بالقضاء كاملاً من وارد المحلات ونفذت الوصية.  والسؤال هو، هل تعود المحلات ملكاً للورثة، أم أنها تبقى ملكاً للميت؟ وإن كانت باقية ملكاً للميت فأين يصرف الوصي أيراداته بعدما نفذ الوصية كاملة؟",
    "answer": "إذا كان أوصى بمنافع المحلات مع بقائها على ملكه، فيصرف واردها على الخيرات والقربات بثوابه ولاترجع للورثة. وإن كان أوصى بقيمة المحلات بعد بيعها، فالباقي يصرف في الخيرات بثوابه وكذلك لو أوصى بالثلث بعنوانه والصرف منه في القضاء، يصرف الباقي في الخيرات والقربات بثوابه. هذا إذا كانت المحلات بمقدار ثلث الميت، وأما إذا كانت أزيد فالوصية نافذة في الثلث دون الزائد عليه إلا بإمضاءالورثة."
  },
  {
    "id": 3667,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل أوصى بثلث ماله وهو محلات تجارية وكانت وصيته قضاء عشرين سنة صلاة وعشرين سنة صوماً، وقام الوصي بالقضاء كاملاً من وارد المحلات ونفذت الوصية.  والسؤال هو، هل تعود المحلات ملكاً للورثة، أم أنها تبقى ملكاً للميت؟ وإن كانت باقية ملكاً للميت فأين يصرف الوصي أيراداته بعدما نفذ الوصية كاملة؟",
    "answer": "إذا كان أوصى بمنافع المحلات مع بقائها على ملكه، فيصرف واردها على الخيرات والقربات بثوابه ولاترجع للورثة. وإن كان أوصى بقيمة المحلات بعد بيعها، فالباقي يصرف في الخيرات بثوابه وكذلك لو أوصى بالثلث بعنوانه والصرف منه في القضاء، يصرف الباقي في الخيرات والقربات بثوابه. هذا إذا كانت المحلات بمقدار ثلث الميت، وأما إذا كانت أزيد فالوصية نافذة في الثلث دون الزائد عليه إلا بإمضاءالورثة."
  },
  {
    "id": 3668,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ميت توفي قبل حوالي عشرة أشهر تم دفنه في النجف الأشرف ثم تبين الآن أن لديه وصية بأن يدفن بجنب والديه، فهل يجوز أخراجه الآن لإعادة دفنه بجنب والديه تنفيذاً لوصية؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز، لاستلزامه الهتك."
  },
  {
    "id": 3669,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ميت توفي قبل حوالي عشرة أشهر تم دفنه في النجف الأشرف ثم تبين الآن أن لديه وصية بأن يدفن بجنب والديه، فهل يجوز أخراجه الآن لإعادة دفنه بجنب والديه تنفيذاً لوصية؟",
    "answer": "لايجوز، لاستلزامه الهتك."
  },
  {
    "id": 3670,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ميت ترك وصية و أوقف فيها ثلث تركته وجعل عليها أوصياء معينين من أبنائه الذكور وترك الحق لكل وصي ان يعين وصياً من بعده بشرط أن يكون الوصي المنصوب من عائلته وأن يكون من أهل الصلاح والتقوى والصدق والأمانة (هكذا نص الوصية). السؤال، إن البعض من الأوصياء ليس في ذريتهم ذكور ولايريدون الوصاية من بعدهم لآخرين من أقاربهم من الذكور ويسألون عن جواز الوصاية للإناث من بناتهم، أو أقاربهم. أفتونا في جواز تولية النساء على الوصية بدلاً من الوصي الذكر؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يصرح في الوصية بأن الوصي المعين من قبل الأوصياء لابد أن يكون من عائلته الذكور دون الأناث بأن كانت الوصية مطلقة من هذه الناحية فلا مانع من تعيين الأناث من العائلة بالوصاية من بعدهم."
  },
  {
    "id": 3671,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ميت ترك وصية و أوقف فيها ثلث تركته وجعل عليها أوصياء معينين من أبنائه الذكور وترك الحق لكل وصي ان يعين وصياً من بعده بشرط أن يكون الوصي المنصوب من عائلته وأن يكون من أهل الصلاح والتقوى والصدق والأمانة (هكذا نص الوصية). السؤال، إن البعض من الأوصياء ليس في ذريتهم ذكور ولايريدون الوصاية من بعدهم لآخرين من أقاربهم من الذكور ويسألون عن جواز الوصاية للإناث من بناتهم، أو أقاربهم. أفتونا في جواز تولية النساء على الوصية بدلاً من الوصي الذكر؟",
    "answer": "إذا لم يصرح في الوصية بأن الوصي المعين من قبل الأوصياء لابد أن يكون من عائلته الذكور دون الأناث بأن كانت الوصية مطلقة من هذه الناحية فلا مانع من تعيين الأناث من العائلة بالوصاية من بعدهم."
  },
  {
    "id": 3672,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توفي والدي عام 1992 وترك بيتاً وسيارتين بيعا وتم توزيع التركة وكان قد أوصى لي بثلث الخيرات ونفذت وصيته وفوجئت بأخوتي من زوجة أبي يطالبون بمحاسبتي وعزلي رغم أهليتي ورغم أن المحاكم الكويتية رفضت زعمهم بانحرافي عن تنفيذ الوصية، فهل أنا ملزم بتقديم كشوف أوجه صرف الثلث لهم، وهل يحق لهم عزلي مع العلم أن أشقائي من أمي يشهدون بحسن تنفيذي لبنود وعبارات وصية المرحوم والدنا؟",
    "answer": "الجواب : إذا جعلك أبوك وصياً على ثلثه ولم يجعل باقي الأخوة ناظراً فلا حق لهم أن يطالبوا منك كشوف الحسابات، وإن جعل باقي الأخوة ناظراً فلهم حق المطالبة."
  },
  {
    "id": 3673,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفي والدي عام 1992 وترك بيتاً وسيارتين بيعا وتم توزيع التركة وكان قد أوصى لي بثلث الخيرات ونفذت وصيته وفوجئت بأخوتي من زوجة أبي يطالبون بمحاسبتي وعزلي رغم أهليتي ورغم أن المحاكم الكويتية رفضت زعمهم بانحرافي عن تنفيذ الوصية، فهل أنا ملزم بتقديم كشوف أوجه صرف الثلث لهم، وهل يحق لهم عزلي مع العلم أن أشقائي من أمي يشهدون بحسن تنفيذي لبنود وعبارات وصية المرحوم والدنا؟",
    "answer": "إذا جعلك أبوك وصياً على ثلثه ولم يجعل باقي الأخوة ناظراً فلا حق لهم أن يطالبوا منك كشوف الحسابات، وإن جعل باقي الأخوة ناظراً فلهم حق المطالبة."
  },
  {
    "id": 3674,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أوصى الأب أن لا يحضر ولده التجهيز ونحوه، فهل يجوز له الحضور، أو لا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز له الحضور."
  },
  {
    "id": 3675,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو أوصى الأب أن لا يحضر ولده التجهيز ونحوه، فهل يجوز له الحضور، أو لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز له الحضور."
  },
  {
    "id": 3676,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا أوصى زيد بوصية وضاعت الوصية، فماذا يعمل الورثة، علماً بأن الشهود قد توفوا ولم يعلم الورثة بمضمون الوصية، فهل يجوز لهم التصرف في التركة بكاملها، أو لا، أم هناك حل آخر؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز لهم التصرف فيها بكاملها بل عليهم أن يصرفوا الثلث في الأهم فالأهم، إذا كان على الميت صلاة وصيام يصرف فيهما ثم في باقي الأمور المستحبة، كالزيارة وقراءة القرآن ونحوهما."
  },
  {
    "id": 3677,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا أوصى زيد بوصية وضاعت الوصية، فماذا يعمل الورثة، علماً بأن الشهود قد توفوا ولم يعلم الورثة بمضمون الوصية، فهل يجوز لهم التصرف في التركة بكاملها، أو لا، أم هناك حل آخر؟",
    "answer": "لايجوز لهم التصرف فيها بكاملها بل عليهم أن يصرفوا الثلث في الأهم فالأهم، إذا كان على الميت صلاة وصيام يصرف فيهما ثم في باقي الأمور المستحبة، كالزيارة وقراءة القرآن ونحوهما."
  },
  {
    "id": 3678,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اوصى الولد بأن يمنع أحد أولاده من الميراث بأن قال مثلاً : لا أجوز له، أو حرمت عليه أن يأخذ شيئاً من أموالي، هل تكون الوصية نافذة؟",
    "answer": "الجواب : الوصيّة غير نافذة في مفروض السؤال، إلاّ في ثلث الميّت مع الوصية به."
  },
  {
    "id": 3679,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا اوصى الولد بأن يمنع أحد أولاده من الميراث بأن قال مثلاً : لا أجوز له، أو حرمت عليه أن يأخذ شيئاً من أموالي، هل تكون الوصية نافذة؟",
    "answer": "الوصيّة غير نافذة في مفروض السؤال، إلاّ في ثلث الميّت مع الوصية به."
  },
  {
    "id": 3680,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : سماحة المرجع الكبير، أنا ومعي الكثير من أصحاب المحلات المجاورة لمسجد الناحية ندخل إلى المسجد في غير أوقات الصلاة لنأخذ بعض الماء. إما للشرب، أو للغسل، أو للذهاب إلى المرافق الصحية العائدة للمسجد في غير أوقات الصلاة ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بذلك شريطة أن يكون وقف المذكورات عاماً، وأما إذا فرض أن وقفها خاص للمصلين فيه فلايجوز لغيرهم، وارجعوا في ذلك إلى متولي المسجد؟"
  },
  {
    "id": 3681,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سماحة المرجع الكبير، أنا ومعي الكثير من أصحاب المحلات المجاورة لمسجد الناحية ندخل إلى المسجد في غير أوقات الصلاة لنأخذ بعض الماء. إما للشرب، أو للغسل، أو للذهاب إلى المرافق الصحية العائدة للمسجد في غير أوقات الصلاة ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "لابأس بذلك شريطة أن يكون وقف المذكورات عاماً، وأما إذا فرض أن وقفها خاص للمصلين فيه فلايجوز لغيرهم، وارجعوا في ذلك إلى متولي المسجد؟"
  },
  {
    "id": 3682,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": ": حدث أن وقفت جميع ما أملك لوجه الله تعالى، ثم بعد ذلك وجدت أني قد تسرعت، ولم أكن قد درست هذا القرار بصورة جيدة، ولم أكن في حالة نفسية جيدة وإنما اتخذت هذا القرار لأمنع الورثة من الإستفادة من مالي بعد موتي، فهل يجوز لي استرجاع ما وقفته؟",
    "answer": "الجواب : إذا وقفت وقفاً صحيحاً، فلايجوز لك الرجوع."
  },
  {
    "id": 3683,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "حدث أن وقفت جميع ما أملك لوجه الله تعالى، ثم بعد ذلك وجدت أني قد تسرعت، ولم أكن قد درست هذا القرار بصورة جيدة، ولم أكن في حالة نفسية جيدة وإنما اتخذت هذا القرار لأمنع الورثة من الإستفادة من مالي بعد موتي، فهل يجوز لي استرجاع ما وقفته؟",
    "answer": "إذا وقفت وقفاً صحيحاً، فلايجوز لك الرجوع."
  },
  {
    "id": 3684,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا قام شخص بوضع يده على الطاولة ونوى في داخل نفسه أنه إذا وضع يده على الطاولة فإن هذا يعني أنه يوقف كتاب معين على مكتبة معينة، فهل يتحقق الوقف في هذه الحالة؟",
    "answer": "الجواب : الوقف لايتحقق بمجرد النية، بل لابد من إنشائه بالفعل، أو باللفظ كصيغة وقفت، أو ماشاكل ذلك،"
  },
  {
    "id": 3685,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا قام شخص بوضع يده على الطاولة ونوى في داخل نفسه أنه إذا وضع يده على الطاولة فإن هذا يعني أنه يوقف كتاب معين على مكتبة معينة، فهل يتحقق الوقف في هذه الحالة؟",
    "answer": "الوقف لايتحقق بمجرد النية، بل لابد من إنشائه بالفعل، أو باللفظ كصيغة وقفت، أو ماشاكل ذلك،"
  },
  {
    "id": 3686,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو وقفت أرضاً لبنائها كصالة تؤجر لإقامة الأفراح وغيرها ويكون ريعها لمأتم مجاور لها، فهل يجوز إذا نقصت الأموال المتبرع بها لبنائها وتشييدها أن نقترض للبناء ثم نسدد من ريع الصالة نفسها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تسديد الدين من ريع الصالة، لأن المفروض أن ريعها موقوف للمأتم المذكور."
  },
  {
    "id": 3687,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو وقفت أرضاً لبنائها كصالة تؤجر لإقامة الأفراح وغيرها ويكون ريعها لمأتم مجاور لها، فهل يجوز إذا نقصت الأموال المتبرع بها لبنائها وتشييدها أن نقترض للبناء ثم نسدد من ريع الصالة نفسها؟",
    "answer": "لايجوز تسديد الدين من ريع الصالة، لأن المفروض أن ريعها موقوف للمأتم المذكور."
  },
  {
    "id": 3688,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": ": هل يجوز لجيران المسجد، الإنتفاع ببرادات المسجد في غير أوقات الصلاة؟",
    "answer": "الجواب : هذا تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 3689,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لجيران المسجد، الإنتفاع ببرادات المسجد في غير أوقات الصلاة؟",
    "answer": "هذا تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 3690,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم الموجودات في المساجد والحسينيات، مشكوكة الوقفية, أو الملكية، والزائدة عن الحاجة ولو مسقبلاً، مثل الترب الحسينية والمصاحف والسجاد والمراوح الكهربائية، وغير ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يحتج المسجد أو الحسينية إلى تلك الأشياء ولا إلى قيمتها، فيجوز نقلها إلى مسجد أخر، أو حسينية أخرى تكون بحاجة إليها."
  },
  {
    "id": 3691,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما حكم الموجودات في المساجد والحسينيات، مشكوكة الوقفية, أو الملكية، والزائدة عن الحاجة ولو مسقبلاً، مثل الترب الحسينية والمصاحف والسجاد والمراوح الكهربائية، وغير ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يحتج المسجد أو الحسينية إلى تلك الأشياء ولا إلى قيمتها، فيجوز نقلها إلى مسجد أخر، أو حسينية أخرى تكون بحاجة إليها."
  },
  {
    "id": 3692,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن إدارة مأتم (حسينية) منتخبون من قبل جمعية عمومية ولدينا ولاية على إدارة الحسينية من قبل الحاكم الشرعي، يوجد لدينا صالتان تابعتان للحسينية بنيتا لغرض تجاري لدعم الحسينية وهذا الوقف غير مشروط. السؤال، هل يجوز لهذه الإدارة إعفاء، أو تخفيض رسوم التأجير للجمعيات السياسية (شيعية) عند استخدام هذه الصالات؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إذا كانت على خلاف شرط الواقف."
  },
  {
    "id": 3693,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "نحن إدارة مأتم (حسينية) منتخبون من قبل جمعية عمومية ولدينا ولاية على إدارة الحسينية من قبل الحاكم الشرعي، يوجد لدينا صالتان تابعتان للحسينية بنيتا لغرض تجاري لدعم الحسينية وهذا الوقف غير مشروط. السؤال، هل يجوز لهذه الإدارة إعفاء، أو تخفيض رسوم التأجير للجمعيات السياسية (شيعية) عند استخدام هذه الصالات؟",
    "answer": "لايجوز إذا كانت على خلاف شرط الواقف."
  },
  {
    "id": 3694,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد عندنا مسجد هدّم وأصبح أرضاً فارغة، هل يجوز لنا توقيف السيارة فيه والعبور منه علماً أن معالم المسجد معروفة؟",
    "answer": "الجواب :لا يترتب على أرض المسجد بعد هدمه اذا وقعت في الطرق العامة او عندها وخرجت عن استفادة المسجدية  أحكام المسجد، فلا مانع من جعلها موقفاً للسيارات وغيره من التصرفات المنافية."
  },
  {
    "id": 3695,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "يوجد عندنا مسجد هدّم وأصبح أرضاً فارغة، هل يجوز لنا توقيف السيارة فيه والعبور منه علماً أن معالم المسجد معروفة؟",
    "answer": "لا يترتب على أرض المسجد بعد هدمه اذا وقعت في الطرق العامة او عندها وخرجت عن استفادة المسجدية  أحكام المسجد، فلا مانع من جعلها موقفاً للسيارات وغيره من التصرفات المنافية."
  },
  {
    "id": 3696,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : شيخنا الجليل، أوقف الوقف الشيعي مجموعة من السلع لأحد المساجد علماً أن هذا المسجد يوجد فيه نواقص أهم من تلك السلع.  السؤال هو، هل يجوز بيع تلك السلع وسدّ النقص بثمنها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز بيع السلع الموقوفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3697,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شيخنا الجليل، أوقف الوقف الشيعي مجموعة من السلع لأحد المساجد علماً أن هذا المسجد يوجد فيه نواقص أهم من تلك السلع.  السؤال هو، هل يجوز بيع تلك السلع وسدّ النقص بثمنها؟",
    "answer": "لايجوز بيع السلع الموقوفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3698,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : منذ عدة سنوات أقام أهل قرية في جنوب لبنان حسينية عامة للمناسبات الدينية على أرض مشاعة تابعة للقرية، وبرضا أهل القرية، وفي العدوان الصهيوني في تموز 2006 دمرت الحسينية بالكامل، والآن يريد أهل القرية تغيير موقع الحسينية وبناءها في مكان أخر. فهل تكون الأرض المشاع التي بنيت عليها الحسينية المدمرة وقفاً لا يجوز التصرف فيها إلا ببناء حسينية أخرى، أم تعود مشاعاً لكون الوقف يحتاج إلى قصد وملك وأهل القرية ليسوا مالكين للمشاع؟",
    "answer": "الجواب : نعم، أرض الحسينية بعد تدميرها باقية على الوقفية، فلايجوز التصرف فيها لغير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 3699,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "منذ عدة سنوات أقام أهل قرية في جنوب لبنان حسينية عامة للمناسبات الدينية على أرض مشاعة تابعة للقرية، وبرضا أهل القرية، وفي العدوان الصهيوني في تموز 2006 دمرت الحسينية بالكامل، والآن يريد أهل القرية تغيير موقع الحسينية وبناءها في مكان أخر. فهل تكون الأرض المشاع التي بنيت عليها الحسينية المدمرة وقفاً لا يجوز التصرف فيها إلا ببناء حسينية أخرى، أم تعود مشاعاً لكون الوقف يحتاج إلى قصد وملك وأهل القرية ليسوا مالكين للمشاع؟",
    "answer": "نعم، أرض الحسينية بعد تدميرها باقية على الوقفية، فلايجوز التصرف فيها لغير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 3700,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أقدم شخص على شراء أرض، أو عقار وبعد الشراء قال العوام إن الأرض، أو العقار وقف للإمام الحسين (ع)، أو أن للإمام الحسين (ع) نسبة من الوقف فيهما، والمشتري لا يعلم شيئاً عن هذا الوقف. علماً أن الأرض، أو العقار قد حدثت فيهما مشاكل بين الورثة بيعت الأرض، أو العقار عدة مرات، وأقدم المشتري على شراء مثل هذه الأرض، أ و العقارولا علم له بهذا الوقف فما حكمه؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، إذا ثبتت وقفية الأرض شرعاً، فالبيع باطل والاّ فلا."
  },
  {
    "id": 3701,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو أقدم شخص على شراء أرض، أو عقار وبعد الشراء قال العوام إن الأرض، أو العقار وقف للإمام الحسين (ع)، أو أن للإمام الحسين (ع) نسبة من الوقف فيهما، والمشتري لا يعلم شيئاً عن هذا الوقف. علماً أن الأرض، أو العقار قد حدثت فيهما مشاكل بين الورثة بيعت الأرض، أو العقار عدة مرات، وأقدم المشتري على شراء مثل هذه الأرض، أ و العقارولا علم له بهذا الوقف فما حكمه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا ثبتت وقفية الأرض شرعاً، فالبيع باطل والاّ فلا."
  },
  {
    "id": 3702,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : الأرض الموقوفة لدفن أموات المسلمين، هل يجوز لولي الوقف أن يأذن أو لغيره أن يضع يده على مقدار منها ويجعله قبراً له في المستقبل فقد لايموت إلا بعد سنوات طويلة، ويمنع دفن من مات في ذلك المكان. هل يجوز أخذ المال مقابل هذا المقدار من الأرض من قبل ولي الوقف مثلاً وصرفه في أمور الوقف؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز لولي الوقف ولا لغيره أن يحجز مقداراً من الأرض الموقوفة قبل موته ويمنع عن دفن الموتى في ذلك المكان العام."
  },
  {
    "id": 3703,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "الأرض الموقوفة لدفن أموات المسلمين، هل يجوز لولي الوقف أن يأذن أو لغيره أن يضع يده على مقدار منها ويجعله قبراً له في المستقبل فقد لايموت إلا بعد سنوات طويلة، ويمنع دفن من مات في ذلك المكان. هل يجوز أخذ المال مقابل هذا المقدار من الأرض من قبل ولي الوقف مثلاً وصرفه في أمور الوقف؟",
    "answer": "لايجوز لولي الوقف ولا لغيره أن يحجز مقداراً من الأرض الموقوفة قبل موته ويمنع عن دفن الموتى في ذلك المكان العام."
  },
  {
    "id": 3704,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد عدة قطع من الأراضي متلاصقة ومحددة من الجهات بحسب التخطيط البلدي القديم وإحدى هذه الأراضي أرض موقوفة، وسؤالي إذا قامت الدولة بإعادة رسم الأراضي فما هو الحكم في الصور التالية : 1 ـ أن نحتمل أن الدولة غيرت في بعض مواقع الأراضي قليلاً بما يكون أكثر ترتيباً بنحو لاينقص من مقدار كل أرض، فهل يجوز لنا التصرف في أرضنا المجاورة للوقف مع الشك المذكور بيعاً وغيره؟ 2 ـ لو فرض العلم بحصول التغيير في المواقع لا في المقدار، فهل يمنع من أن نتصرف فيما يرجع إلينا من أرض بحسب التخطيط الجديد، والمسألة لها حالتان : أ ـ أن يكون بإمكاننا التوافق لإرجاع الأرض الموقوفة لتحديدها السابق؟ ب ـ أن لا يكون ذلك بإمكاننا فهل يعد ذلك من قبيل الإضطرار لتبديل الوقف فيصح لملاك الأراضي المجاورة التصرف فيما حصلوا عليه بحسب التخطيط الجديد؟ مع العلم بأن ارض الوقف وإن غير موقعها إلا أنها لم تقل بحسب المساحة.",
    "answer": "الجواب : إذا كانت الأرض غير محياه قبل الوقف، فالوقف غير صحيح اوما اذا كان الوقف صحيحاً وحصل التغيير في المواقع ودخل جزء من ارض الوقف في ملك غيره وبالعكس وكان هذا التغيي الزامياً وليس  بامكانه ان يرجع الوقف ويأخذ ارضه فيتصرف في الوقف بدلاً عن ارضه واما اذا لم يعلم بالتنفيذ فلا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 3705,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد عدة قطع من الأراضي متلاصقة ومحددة من الجهات بحسب التخطيط البلدي القديم وإحدى هذه الأراضي أرض موقوفة، وسؤالي إذا قامت الدولة بإعادة رسم الأراضي فما هو الحكم في الصور التالية : 1 ـ أن نحتمل أن الدولة غيرت في بعض مواقع الأراضي قليلاً بما يكون أكثر ترتيباً بنحو لاينقص من مقدار كل أرض، فهل يجوز لنا التصرف في أرضنا المجاورة للوقف مع الشك المذكور بيعاً وغيره؟ 2 ـ لو فرض العلم بحصول التغيير في المواقع لا في المقدار، فهل يمنع من أن نتصرف فيما يرجع إلينا من أرض بحسب التخطيط الجديد، والمسألة لها حالتان : أ ـ أن يكون بإمكاننا التوافق لإرجاع الأرض الموقوفة لتحديدها السابق؟ ب ـ أن لا يكون ذلك بإمكاننا فهل يعد ذلك من قبيل الإضطرار لتبديل الوقف فيصح لملاك الأراضي المجاورة التصرف فيما حصلوا عليه بحسب التخطيط الجديد؟ مع العلم بأن ارض الوقف وإن غير موقعها إلا أنها لم تقل بحسب المساحة.",
    "answer": "إذا كانت الأرض غير محياه قبل الوقف، فالوقف غير صحيح اوما اذا كان الوقف صحيحاً وحصل التغيير في المواقع ودخل جزء من ارض الوقف في ملك غيره وبالعكس وكان هذا التغيي الزامياً وليس  بامكانه ان يرجع الوقف ويأخذ ارضه فيتصرف في الوقف بدلاً عن ارضه واما اذا لم يعلم بالتنفيذ فلا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 3706,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك بعض الحسينيات التي لاتستعمل إلا في مناسبات الأئمة (ع) وتبقى الحسينية مقفلة في الأوقات الأخرى، وفي خضم المضايقات العقائدية التي يعاني منها المؤمنون من عدم السماح لهم بافتتاح مكتبات عامه يستطيعون من خلالها الترويج لعلوم آل محمد صلى الله عليهم أجمعين فإن بعض المؤمنين اقترح أ ن يتم الإستفادة من الأجزاء العلوية لبعض الحسينيات لإقامة مكتبة يعرض فيها علوم آل محمد فقهاً وعقيدةً وقرآناً، والفكر العام لما فيه من استفادة جيدة من هذه المواقع وقد تمّ الإتصال ببعض القائمين على هذه الحسينيات فطلب رأي الفقهاء دام ظلهم العالي، وإننا نتقدم إليكم راجين أن تتفضلوا علينا بالإجابة على جواز ذلك الإستعمال، أم لا؟ وهل هناك قيود معينة، أو الإتصال، او توجيهات بهذا الخصوص؟",
    "answer": "الجواب : هذه الجهات راجعة إلى نظر المتولي في هذه الحسينيات، فإذا أجاز المتولي وكانت فيها مصلحة، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 3707,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هناك بعض الحسينيات التي لاتستعمل إلا في مناسبات الأئمة (ع) وتبقى الحسينية مقفلة في الأوقات الأخرى، وفي خضم المضايقات العقائدية التي يعاني منها المؤمنون من عدم السماح لهم بافتتاح مكتبات عامه يستطيعون من خلالها الترويج لعلوم آل محمد صلى الله عليهم أجمعين فإن بعض المؤمنين اقترح أ ن يتم الإستفادة من الأجزاء العلوية لبعض الحسينيات لإقامة مكتبة يعرض فيها علوم آل محمد فقهاً وعقيدةً وقرآناً، والفكر العام لما فيه من استفادة جيدة من هذه المواقع وقد تمّ الإتصال ببعض القائمين على هذه الحسينيات فطلب رأي الفقهاء دام ظلهم العالي، وإننا نتقدم إليكم راجين أن تتفضلوا علينا بالإجابة على جواز ذلك الإستعمال، أم لا؟ وهل هناك قيود معينة، أو الإتصال، او توجيهات بهذا الخصوص؟",
    "answer": "هذه الجهات راجعة إلى نظر المتولي في هذه الحسينيات، فإذا أجاز المتولي وكانت فيها مصلحة، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 3708,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد أرض خالية هي وقف على مأتم صغير ولكنها منفصلة عنه وقريبة جداً من المأتم تفصل بينها وبينه أرض مملوكة.",
    "answer": "السؤال، هل يجوز استبدال جزء من أرض الوقف مع الجزء المتصل بالمأتم لتصبح أرض الوقف متصلة بالمأتم حتى يمكن الإستفادة منها في توسعة المأتم وبناء مرافق ولوازم أخرى، مع العلم بأن المقدار الذي يراد استبداله مساوٍ للمقدار الآخر، وتوجد مصلحة للمأتم والأرض الموقوفة؟"
  },
  {
    "id": 3709,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد أرض خالية هي وقف على مأتم صغير ولكنها منفصلة عنه وقريبة جداً من المأتم تفصل بينها وبينه أرض مملوكة.",
    "answer": "السؤال، هل يجوز استبدال جزء من أرض الوقف مع الجزء المتصل بالمأتم لتصبح أرض الوقف متصلة بالمأتم حتى يمكن الإستفادة منها في توسعة المأتم وبناء مرافق ولوازم أخرى، مع العلم بأن المقدار الذي يراد استبداله مساوٍ للمقدار الآخر، وتوجد مصلحة للمأتم والأرض الموقوفة؟"
  },
  {
    "id": 3710,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في إحدى الحسينيا ت التابعة إلى منطقتنا مولدة عاطلة لاتستخدم ولانستطيع تصليحها خلال ثلاث سنوات عاطلة ولاتستخدم ولدينا فكرة في بناء مركز ثقافي في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه المولدة افتونا مأجورين علماً أن المولدة موقوفة من قبل أحد الأشخاص، وهو على قيد الحياة، هل نراجع الواقف في التصرف أم تأذنوا لنا في التصرف أنتم؟",
    "answer": "الجواب : إرجعوا إلى الواقف واسألوه عن كيفية وقف المولدة، وإذا كانت وقفاً على الحسينية وتوابعها، وكان المركز الثقافي من توابعها، فلابأس بالتصرف فيها."
  },
  {
    "id": 3711,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد في إحدى الحسينيا ت التابعة إلى منطقتنا مولدة عاطلة لاتستخدم ولانستطيع تصليحها خلال ثلاث سنوات عاطلة ولاتستخدم ولدينا فكرة في بناء مركز ثقافي في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه المولدة افتونا مأجورين علماً أن المولدة موقوفة من قبل أحد الأشخاص، وهو على قيد الحياة، هل نراجع الواقف في التصرف أم تأذنوا لنا في التصرف أنتم؟",
    "answer": "إرجعوا إلى الواقف واسألوه عن كيفية وقف المولدة، وإذا كانت وقفاً على الحسينية وتوابعها، وكان المركز الثقافي من توابعها، فلابأس بالتصرف فيها."
  },
  {
    "id": 3712,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تهديم الأوقاف وضمها إلى صحن الأئمة(ع)، أو أولاد الأئمة (ع) لو حصلت أعمال التوسعة في أي من المشاهد المقدسة، كالآتي: 1ـ بيت وقف لخدمة زائري أهل البيت (ع) في الزيارات (إن كان الوقف خاصاً لمجموعة، أو عائلة معينة، أو وقفاً عاماً). إن كان الواقف موجوداً، وإن كان الواقف متوفياً، وإن كان الواقف متوفياً وأهله منقرضين كما في كثير من الأوقاف الإسلامية كوقف الهنود والباكستان والإيرانيين، وغيرهم. 2 ـ محل وقفت أرباحه لخدمة زوار الحسين (ع)، أو لخدمة الفقراء، أو لخدمة فقراء السادة. 3 ـ بناية، أو قطعة أرض وقفت وقفاً ذرياً. 4 ـ  جامع. 5 ـ حسينية. 6 ـ بيت غير موقوف وأهله غير معروفين (بيت مهجور) ولايستطيع الوصول إلى أهله. وإن لم يقبل الواقف بالتبرع بالأرض، أو تهديم البناء، فهل يمكن إجباره بالقوة، وهل يعتبرغصباً؟ وكيف يمكن توسيع المشاهد بدون غصب؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تهديم الأوقاف في الفروض المذكورة هنا وتبديلها بشيء آخر، إلا إذا كانت مصلحة عامة تقتضي ذلك. وحينئذ تباع تلك الأوقاف حتى يشتري بثمنها مكاناً آخر ويوقف بديلاً عنها، وعليك بمراجعة العلماء في كربلاء."
  },
  {
    "id": 3713,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز تهديم الأوقاف وضمها إلى صحن الأئمة(ع)، أو أولاد الأئمة (ع) لو حصلت أعمال التوسعة في أي من المشاهد المقدسة، كالآتي: 1ـ بيت وقف لخدمة زائري أهل البيت (ع) في الزيارات (إن كان الوقف خاصاً لمجموعة، أو عائلة معينة، أو وقفاً عاماً). إن كان الواقف موجوداً، وإن كان الواقف متوفياً، وإن كان الواقف متوفياً وأهله منقرضين كما في كثير من الأوقاف الإسلامية كوقف الهنود والباكستان والإيرانيين، وغيرهم. 2 ـ محل وقفت أرباحه لخدمة زوار الحسين (ع)، أو لخدمة الفقراء، أو لخدمة فقراء السادة. 3 ـ بناية، أو قطعة أرض وقفت وقفاً ذرياً. 4 ـ  جامع. 5 ـ حسينية. 6 ـ بيت غير موقوف وأهله غير معروفين (بيت مهجور) ولايستطيع الوصول إلى أهله. وإن لم يقبل الواقف بالتبرع بالأرض، أو تهديم البناء، فهل يمكن إجباره بالقوة، وهل يعتبرغصباً؟ وكيف يمكن توسيع المشاهد بدون غصب؟",
    "answer": "لايجوز تهديم الأوقاف في الفروض المذكورة هنا وتبديلها بشيء آخر، إلا إذا كانت مصلحة عامة تقتضي ذلك. وحينئذ تباع تلك الأوقاف حتى يشتري بثمنها مكاناً آخر ويوقف بديلاً عنها، وعليك بمراجعة العلماء في كربلاء."
  },
  {
    "id": 3714,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا موكب وحسينية في منطقتنا وتوجد من الأغراض ما يعود لهما معاً وفي بعض الأحيان نقيم بعض المناسبات الخاصة بالأئمة عليهم السلام فيهما فنحتاج إلى أغراض من الموكب، وبالعكس لأحياء هذه المناسبات مع العلم أن المبالغ جمعت مثلاً للحسينية، أو للحسين (ع) وزواره من ناحية الموكب. فهل يجوز استخدام الأغراض في كل المناسبات التي تقام فيهما مع العلم أن أغلبها تقام بالحسينية وباسم الموكب؟",
    "answer": "الجواب : لابأس باستخدام الأغراض فيما ذكر إذا لم تكن وقفاً خاصاً ولجهة معينة. وأما المبالغ التي اختصت لزوار الحسين (ع) فلابد من صرفها فيهم."
  },
  {
    "id": 3715,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لدينا موكب وحسينية في منطقتنا وتوجد من الأغراض ما يعود لهما معاً وفي بعض الأحيان نقيم بعض المناسبات الخاصة بالأئمة عليهم السلام فيهما فنحتاج إلى أغراض من الموكب، وبالعكس لأحياء هذه المناسبات مع العلم أن المبالغ جمعت مثلاً للحسينية، أو للحسين (ع) وزواره من ناحية الموكب. فهل يجوز استخدام الأغراض في كل المناسبات التي تقام فيهما مع العلم أن أغلبها تقام بالحسينية وباسم الموكب؟",
    "answer": "لابأس باستخدام الأغراض فيما ذكر إذا لم تكن وقفاً خاصاً ولجهة معينة. وأما المبالغ التي اختصت لزوار الحسين (ع) فلابد من صرفها فيهم."
  },
  {
    "id": 3716,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف شخص ماتماً لإقامة العزاء الحسيني وما يتعلق بأهل البيت (ع)، فهل يجوز لأحد أن يوقف بعض فعاليات المأتم بحجة الوحدة. مثلاً يوقفون العزاء ليلاً في هذا المأتم ليكون العزاء في مأتم آخر، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب: لايجوز ذلك إلا للواقف، أو المتولي على المأتم."
  },
  {
    "id": 3717,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أوقف شخص ماتماً لإقامة العزاء الحسيني وما يتعلق بأهل البيت (ع)، فهل يجوز لأحد أن يوقف بعض فعاليات المأتم بحجة الوحدة. مثلاً يوقفون العزاء ليلاً في هذا المأتم ليكون العزاء في مأتم آخر، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "لايجوز ذلك إلا للواقف، أو المتولي على المأتم."
  },
  {
    "id": 3718,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "يوجد لدينا فرش قديم لأحد الجوامع القريبة من بيوتنا، وحيث إن الجامع لايحتاجها الآن بسبب تأثيثه بفرش جديد، وإن الجامع صغير جداً ولايوجد فيه مكان لتخزين هذه الفرش وحتى السطح لايصلح لأنه بناء قديم ويتسرب إليه ماء المطر في الشتاء علماً أنه يوجد في المنطقة عوائل مؤمنة فقيرة تستفيد من هذه المواد، ولاينفع في باقي الجوامع لأنه قديم وأكثره ممزق. فهل يجوز لنا إعطاؤه باسم الجامع للفقير، أم لا؟",
    "answer": "لايجوز إعطاؤه للفقير في مفروض السؤال، بل لابد من بيعه وصرف ثمنه في الجامع."
  },
  {
    "id": 3719,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أرض تابعة للأوقاف، هل يجوز السكن فيها مع العلم أنها تابعة للأوقاف الشيعية، وهل هناك فرق بين الأوقاف الشيعية والسنية، وهل هي مسألة خلافية بين الفقهاء؟",
    "answer": "الجواب : إذا كان بإجازة الأوقاف، فلابأس به بلا فرق بين الوقف الشيعي والسني. وأما إذا لم تكن بإجازتها وكان على خلاف النظام العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3720,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أرض تابعة للأوقاف، هل يجوز السكن فيها مع العلم أنها تابعة للأوقاف الشيعية، وهل هناك فرق بين الأوقاف الشيعية والسنية، وهل هي مسألة خلافية بين الفقهاء؟",
    "answer": "إذا كان بإجازة الأوقاف، فلابأس به بلا فرق بين الوقف الشيعي والسني. وأما إذا لم تكن بإجازتها وكان على خلاف النظام العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3721,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في بعض المساجد نسخ قديمة من القرآن الكريم قد يعود تاريخ طباعتها إلى ثلاثين سنة أو أقل، وقليلاً ما يستفاد منها في القراءة، ومن المحتمل أن ترمى في البحر باعتبار قدمها. فهل يجوز لشخص من المهتمين بجمع النسخ القديمة من القرآن الكريم أن يأخذها لنفسه فيحافظ عليها ويعتني بها بدل تعرضها للتمزق والإهمال في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز أخذه مادام يستفاد منه في الجهة الموقوف عليها. نعم، إذا كان بقاؤه في المسجد يؤدي إلى تلفه جاز بيعه، ويشتري بثمنه قرآناً آخر يوقف مكانه وإن لم يكف المبلغ يصرف في المسجد."
  },
  {
    "id": 3722,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد في بعض المساجد نسخ قديمة من القرآن الكريم قد يعود تاريخ طباعتها إلى ثلاثين سنة أو أقل، وقليلاً ما يستفاد منها في القراءة، ومن المحتمل أن ترمى في البحر باعتبار قدمها. فهل يجوز لشخص من المهتمين بجمع النسخ القديمة من القرآن الكريم أن يأخذها لنفسه فيحافظ عليها ويعتني بها بدل تعرضها للتمزق والإهمال في المسجد؟",
    "answer": "لايجوز أخذه مادام يستفاد منه في الجهة الموقوف عليها. نعم، إذا كان بقاؤه في المسجد يؤدي إلى تلفه جاز بيعه، ويشتري بثمنه قرآناً آخر يوقف مكانه وإن لم يكف المبلغ يصرف في المسجد."
  },
  {
    "id": 3723,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن أهالي قرية سار من البحرين توجد لدينا حسينية موقوفة من أحد أبناء السادة المنتسبين إلى رسول الله (ص) على جزء من داره منذ ما يقرب من 200 سنة، وتسمى هذه الحسينية بمأتم السادة، وهي الحسينية الوحيدة في القرية ولها أوقاف باسمها خاصة، وبعد التوسع السكاني ضاقت عليهم هذه الحسينية فقام القائم على الحسينية ببناء حسينية أكبرتتسع لسكان القرية وحصل على الأرض وبنيت عليها حسينية أخرى بمشاركة جميع أبناء القرية وانتقل القائم على شؤون الحسينية وجميع الناس والأموال وجميع الممتلكات المنقولة إلى الحسينية الجديدة وأغلقت الحسينية القديمة. 1 ـ هل تعتبر الحسينية القديمة والجديدة واحدة؟ 2 ـ ما حكم أوقاف الحسينية القديمة؟",
    "answer": "الجواب :  1 ـ لاتعتبر حسينية واحدة. 2 ـ إذا كانت الحسينية الأولى قابلة للإستفادة، فلايجوز صرف موقوفاتها في غيرها."
  },
  {
    "id": 3724,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "نحن أهالي قرية سار من البحرين توجد لدينا حسينية موقوفة من أحد أبناء السادة المنتسبين إلى رسول الله (ص) على جزء من داره منذ ما يقرب من 200 سنة، وتسمى هذه الحسينية بمأتم السادة، وهي الحسينية الوحيدة في القرية ولها أوقاف باسمها خاصة، وبعد التوسع السكاني ضاقت عليهم هذه الحسينية فقام القائم على الحسينية ببناء حسينية أكبرتتسع لسكان القرية وحصل على الأرض وبنيت عليها حسينية أخرى بمشاركة جميع أبناء القرية وانتقل القائم على شؤون الحسينية وجميع الناس والأموال وجميع الممتلكات المنقولة إلى الحسينية الجديدة وأغلقت الحسينية القديمة. 1 ـ هل تعتبر الحسينية القديمة والجديدة واحدة؟ 2 ـ ما حكم أوقاف الحسينية القديمة؟",
    "answer": "1ـ لاتعتبر حسينية واحدة. 2 ـ إذا كانت الحسينية الأولى قابلة للإستفادة، فلايجوز صرف موقوفاتها في غيرها."
  },
  {
    "id": 3725,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد في منطقتنا حسينية أوقفها أحد المؤمنين في الماضي، والآن يراد إعادة بناء الحسينية كالتالي طابق أرضي وطابق تحت الأرض للمعزين والتعزية وطابق فوق الحسينية عبارة عن شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية.  هل هناك إشكال في هذا التصرف مع الأخذ في الإعتبار حاجة الحسينية لمثل هذا الريع؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، إذا كانت الحسينية القديمة طابقاً واحداً وكان تجديدها مورد الحاجة، جاز ولابأس به. كما أنه لابأس ببناء شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية."
  },
  {
    "id": 3726,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "يوجد في منطقتنا حسينية أوقفها أحد المؤمنين في الماضي، والآن يراد إعادة بناء الحسينية كالتالي طابق أرضي وطابق تحت الأرض للمعزين والتعزية وطابق فوق الحسينية عبارة عن شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية.  هل هناك إشكال في هذا التصرف مع الأخذ في الإعتبار حاجة الحسينية لمثل هذا الريع؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت الحسينية القديمة طابقاً واحداً وكان تجديدها مورد الحاجة، جاز ولابأس به. كما أنه لابأس ببناء شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية."
  },
  {
    "id": 3727,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أنا أحد القائمين على مضيف حسيني توزع من خلاله المأكولات والمشروبات في مناسبات أهل البيت عليهم السلام من أحزان وأفراح ويتبرع إلينا أهالي المنطقة لهذا الغرض، والآن وبعد تأمين إحتياجات المضيف لجميع المناسبات القادمة فقد تبين أن لدينا فائضاً في المال المخصص لأعمال المضيف، فهل يجوز لنا التصرف بالمال الزائد لمساعدة بعض العوائل  المحتاجة من منطقتنا، أو عمل مشروع يستفيد منه أهالي منطقتنا لدورات دراسية مثلاً، أو شراء ملابس وتوزيعها على الفقراء، أو شراء أدوات مدرسية للمحتاجين وغيرها باسم المضيف؟",
    "answer": "الجواب : يجوز ما ذكر في السؤال مع إحراز رضا المتبرعين بذلك، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3728,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أنا أحد القائمين على مضيف حسيني توزع من خلاله المأكولات والمشروبات في مناسبات أهل البيت عليهم السلام من أحزان وأفراح ويتبرع إلينا أهالي المنطقة لهذا الغرض، والآن وبعد تأمين إحتياجات المضيف لجميع المناسبات القادمة فقد تبين أن لدينا فائضاً في المال المخصص لأعمال المضيف، فهل يجوز لنا التصرف بالمال الزائد لمساعدة بعض العوائل  المحتاجة من منطقتنا، أو عمل مشروع يستفيد منه أهالي منطقتنا لدورات دراسية مثلاً، أو شراء ملابس وتوزيعها على الفقراء، أو شراء أدوات مدرسية للمحتاجين وغيرها باسم المضيف؟",
    "answer": "يجوز ما ذكر في السؤال مع إحراز رضا المتبرعين بذلك، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 3729,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : 1 ـ هل يجوز لقيم المسجد (ليس المتولي وإنما موظف عند إدارة الأوقاف الجعفرية لتنطيف المسجد والأذان وفتح وإغلاق المسجد) أن يتحكم في الشأن التبليغي للمسجد مثل قراءة الأدعية والزيارات وإستخدام مكبر الصوت في أمور الأدعية والذكر، أو أن هذه الأمور راجعة لإمام الجماعة في المسجد؟ 2 ـ وهل يجوز مخالفة إمام الجماعة ومزاحمته في إدارة أمور التبليغ وتنطيفها في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : إدارة المسجد منوطة بالمتولي الشرعي المتعيّن من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي، ولايجوز مخالفته."
  },
  {
    "id": 3730,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لقيم المسجد (ليس المتولي وإنما موظف عند إدارة الأوقاف الجعفرية لتنطيف المسجد والأذان وفتح وإغلاق المسجد) أن يتحكم في الشأن التبليغي للمسجد مثل قراءة الأدعية والزيارات وإستخدام مكبر الصوت في أمور الأدعية والذكر، أو أن هذه الأمور راجعة لإمام الجماعة في المسجد؟ 2 ـ وهل يجوز مخالفة إمام الجماعة ومزاحمته في إدارة أمور التبليغ وتنطيفها في المسجد؟",
    "answer": "إدارة المسجد منوطة بالمتولي الشرعي المتعيّن من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي، ولايجوز مخالفته."
  },
  {
    "id": 3731,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : عندنا مأتم لإقامة العزاء ومناسبات الأفراح المختصة بأهل البيت عليهم السلام، وقد قام بعض المؤمنين بوقف أرض مجاورة على المأتم يفصلها عنه شارع صغير فبني عليها صالة لأجل تأجيرها ليكون ريعها للمأتم الموقوفة عليه، فإذا أقمنا العشرة هذه السنة في نفس الصالة لكونها أوسع لحاجة المأتم إلى بعض الترميم، فهل يجب علينا دفع الأجرة للمأتم جراء الإستفادة من الصالة المذكورة؟",
    "answer": "الجواب : إذا رأى متولي الوقف المذكور مصلحة في عدم أخذ الأجرة من أصحاب المأتم لم يلزم دفع الأجرة، وإلا وجب دفعها."
  },
  {
    "id": 3732,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "عندنا مأتم لإقامة العزاء ومناسبات الأفراح المختصة بأهل البيت عليهم السلام، وقد قام بعض المؤمنين بوقف أرض مجاورة على المأتم يفصلها عنه شارع صغير فبني عليها صالة لأجل تأجيرها ليكون ريعها للمأتم الموقوفة عليه، فإذا أقمنا العشرة هذه السنة في نفس الصالة لكونها أوسع لحاجة المأتم إلى بعض الترميم، فهل يجب علينا دفع الأجرة للمأتم جراء الإستفادة من الصالة المذكورة؟",
    "answer": "إذا رأى متولي الوقف المذكور مصلحة في عدم أخذ الأجرة من أصحاب المأتم لم يلزم دفع الأجرة، وإلا وجب دفعها."
  },
  {
    "id": 3733,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا أقيم مجلس الفاتحة على أحد المؤمنين في الصالة المذكورة، فهل يتعين عليهم دفع أجرتها؟ وهل يجب على الولي أن يطالب لو لم يدفع أصحاب الفاتحة تلك الأجرة؟",
    "answer": "الجواب : على الولي مراعاة مصلحة الوقف، ويطلب الأجرة ممن ينتفع بالصالة."
  },
  {
    "id": 3734,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا أقيم مجلس الفاتحة على أحد المؤمنين في الصالة المذكورة، فهل يتعين عليهم دفع أجرتها؟ وهل يجب على الولي أن يطالب لو لم يدفع أصحاب الفاتحة تلك الأجرة؟",
    "answer": "على الولي مراعاة مصلحة الوقف، ويطلب الأجرة ممن ينتفع بالصالة."
  },
  {
    "id": 3735,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3 ـ إذا أقيمت فيها فعاليات دينية وأنشطة إجتماعية، هل يجب أن يكون بأجرة؟",
    "answer": "الجواب : يظهر جوابه مما سبق."
  },
  {
    "id": 3736,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا أقيمت فيها فعاليات دينية وأنشطة إجتماعية، هل يجب أن يكون بأجرة؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما سبق."
  },
  {
    "id": 3737,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز للمرأة أن تتولى رئاسة قسم الشؤون الشرعية بإدارة الوقف الجعفري بدولة الكويت والذي يتولى تنفيذ القرارات الصادرة من اللجنة الشرعية للوقف الجعفري؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز إذا كانت لدى المرأة أهلية إدارة الوقف على طبق الموازين الشرعية."
  },
  {
    "id": 3738,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تتولى رئاسة قسم الشؤون الشرعية بإدارة الوقف الجعفري بدولة الكويت والذي يتولى تنفيذ القرارات الصادرة من اللجنة الشرعية للوقف الجعفري؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا كانت لدى المرأة أهلية إدارة الوقف على طبق الموازين الشرعية."
  },
  {
    "id": 3739,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل أن مقامات المعصومين عليهم السلام بجدرانها الداخلية والخارجية وقف لايجوز أخذ شيء منه؟ وعلى تقدير الوقفية فإن أحد الزوار أخذ قطعة حجر من بعض تلك الجدران أثناء الترميم وقد كان ملقياً على الأرض، فهل يجب عليه إرجاعه إلى الوقف؟",
    "answer": "الجواب: إذا كان له قيمة فعليه إرجاعها، وإلاّ فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 3740,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل أن مقامات المعصومين عليهم السلام بجدرانها الداخلية والخارجية وقف لايجوز أخذ شيء منه؟ وعلى تقدير الوقفية فإن أحد الزوار أخذ قطعة حجر من بعض تلك الجدران أثناء الترميم وقد كان ملقياً على الأرض، فهل يجب عليه إرجاعه إلى الوقف؟",
    "answer": "إذا كان له قيمة فعليه إرجاعها، وإلاّ فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 3741,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا مأتم للرجال وقد توفي مؤسسوه كلهم، والآن عليه بعض النزاعات ويراد تحويله إلى مأتم نساء، فهل يجوز تحويله؟",
    "answer": "الجواب : إذا كان المكان وقفاً لإقامة المأتم للرجال فلايجوز تحويله إلى مأتم للنساء. وأما إذا كان وقفاً للمآتم مطلقاً فلاباس لإقامة مأتم للنساء فيه."
  },
  {
    "id": 3742,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لدينا مأتم للرجال وقد توفي مؤسسوه كلهم، والآن عليه بعض النزاعات ويراد تحويله إلى مأتم نساء، فهل يجوز تحويله؟",
    "answer": "إذا كان المكان وقفاً لإقامة المأتم للرجال فلايجوز تحويله إلى مأتم للنساء. وأما إذا كان وقفاً للمآتم مطلقاً فلاباس لإقامة مأتم للنساء فيه."
  },
  {
    "id": 3743,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إحدى الأخوات تريد أن توقف بيتها على الإمام الحجة عليه السلام، على أن تكون هي ولي الوقف ولها حق تعيين من تشاء لتولي الوقف، وكذلك العزل، وتشترط أن تبقى ساكنة في البيت إلى حين وفاتها. هل يصح الوقف بهذه الكيفية؟ وهل يكفي في تحقق قبض الحاكم، أو وكيله؟",
    "answer": "الجواب : يجوز وقف البيت مسلوب المنفعة وبقاء منفعته في ملكها مدة معينة، ويكفي قبض الحاكم، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3744,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إحدى الأخوات تريد أن توقف بيتها على الإمام الحجة عليه السلام، على أن تكون هي ولي الوقف ولها حق تعيين من تشاء لتولي الوقف، وكذلك العزل، وتشترط أن تبقى ساكنة في البيت إلى حين وفاتها. هل يصح الوقف بهذه الكيفية؟ وهل يكفي في تحقق قبض الحاكم، أو وكيله؟",
    "answer": "يجوز وقف البيت مسلوب المنفعة وبقاء منفعته في ملكها مدة معينة، ويكفي قبض الحاكم، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3745,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : من ضمن أعمالنا في  ــ دائرة الأوقاف ــ هو محاسبة المتولين سنوياً على إجراءاتهم المتخذة في إدارة الموقوفات والمتولي ملزم قانوناً بذلك وإلاّ سيتعرض إلى العزل في حالة عدم تقديمه سجلاته للمحاسبة بحسب القانون، والسؤال هو : 1 ـ هل إن المتولي ملزم شرعاً بتقديم حساباته سنوياً إلينا لمحاسبته على أعماله؟",
    "answer": "الجواب : لايكون المتولي شرعياً مالم ينصب من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي وهذه المسألة لا ترتبط بالشرع وانما هي مرتبطة بالقانون الوضعي."
  },
  {
    "id": 3746,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "من ضمن أعمالنا في  ــ دائرة الأوقاف ــ هو محاسبة المتولين سنوياً على إجراءاتهم المتخذة في إدارة الموقوفات والمتولي ملزم قانوناً بذلك وإلاّ سيتعرض إلى العزل في حالة عدم تقديمه سجلاته للمحاسبة بحسب القانون، والسؤال هو : 1 ـ هل إن المتولي ملزم شرعاً بتقديم حساباته سنوياً إلينا لمحاسبته على أعماله؟",
    "answer": "لايكون المتولي شرعياً مالم ينصب من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي وهذه المسألة لا ترتبط بالشرع وانما هي مرتبطة بالقانون الوضعي."
  },
  {
    "id": 3747,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "2 ـ وإذا لم يقدم المتولي حساباته إلينا، هل يجوز لنا عزله؟",
    "answer": "الجواب : ظهر جوابه بما تقدم."
  },
  {
    "id": 3748,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وإذا لم يقدم المتولي حساباته إلينا، هل يجوز لنا عزله؟",
    "answer": "ظهر جوابه بما تقدم."
  },
  {
    "id": 3749,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3 ـ في حالة اختلاف وجهة نظر المتولي الشرعي مع دائرتنا حول الأصلح في إدارة الموقوف هل يعتمد رأيه أم رأينا؟",
    "answer": "الجواب : المتبع رأي المتولي الشرعي إلا إذا ثبت أنه يخالف مصلحة الوقف، فلابد من مراجعة الحاكم الشرعي حينئذ."
  },
  {
    "id": 3750,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "في حالة اختلاف وجهة نظر المتولي الشرعي مع دائرتنا حول الأصلح في إدارة الموقوف هل يعتمد رأيه أم رأينا؟",
    "answer": "المتبع رأي المتولي الشرعي إلا إذا ثبت أنه يخالف مصلحة الوقف، فلابد من مراجعة الحاكم الشرعي حينئذ."
  },
  {
    "id": 3751,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "4 ـ تنفيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي، أم الدائرة؟",
    "answer": "الجواب : تنقيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي الشرعي."
  },
  {
    "id": 3752,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "تنفيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي، أم الدائرة؟",
    "answer": "تنقيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي الشرعي."
  },
  {
    "id": 3753,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "5 ـ إذا توفي الواقف، أو المتولي ووجد من الذرية، أو غيرهم من تنطبق عليه شروط التولية التي حددها الواقف في حجة الوقفية ولكن لاتوجد لديه تولية قانونية من المحكمة، فهل يعتبر متولياً شرعياً وله حق الإدارة والجعالة، أم يحق لدائرتنا إدارة الموقوف بدلاً عنه وأخذ الجعالة الناشيء منها لحين إصدار تولية قانونية؟",
    "answer": "الجواب : لاتجوز مزاحمة من تنطبق عليه شروط التولية المذكورة في حجة الوقفية؟"
  },
  {
    "id": 3754,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا توفي الواقف، أو المتولي ووجد من الذرية، أو غيرهم من تنطبق عليه شروط التولية التي حددها الواقف في حجة الوقفية ولكن لاتوجد لديه تولية قانونية من المحكمة، فهل يعتبر متولياً شرعياً وله حق الإدارة والجعالة، أم يحق لدائرتنا إدارة الموقوف بدلاً عنه وأخذ الجعالة الناشيء منها لحين إصدار تولية قانونية؟",
    "answer": "لاتجوز مزاحمة من تنطبق عليه شروط التولية المذكورة في حجة الوقفية؟"
  },
  {
    "id": 3755,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في منطقتي عرصة فارغة أوقفها صاحبها لبناء مسجد، أو حسينية ولكن تطاول الزمن عليها حتى بنيت المنطقة المحيطة من العرصات المجاورة لذا اضطرت البلدية أن تجعل ركن هذه العرصة مكان لجمع القمامة وصاحب الوقف يعلم بذلك، هل يصح الوقف وهل تتعامل معها على أساس أحكام الوقف، وهل يمكننا رمي القمامة؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت العرصة ملكاً صح وقفها، ولاتكون مسجداً إلاّ إذا بنيت، وأما العرصة فهي ليست بمسجد."
  },
  {
    "id": 3756,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد في منطقتي عرصة فارغة أوقفها صاحبها لبناء مسجد، أو حسينية ولكن تطاول الزمن عليها حتى بنيت المنطقة المحيطة من العرصات المجاورة لذا اضطرت البلدية أن تجعل ركن هذه العرصة مكان لجمع القمامة وصاحب الوقف يعلم بذلك، هل يصح الوقف وهل تتعامل معها على أساس أحكام الوقف، وهل يمكننا رمي القمامة؟",
    "answer": "إذا كانت العرصة ملكاً صح وقفها، ولاتكون مسجداً إلاّ إذا بنيت، وأما العرصة فهي ليست بمسجد."
  },
  {
    "id": 3757,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : جامع تم بناؤه بتبرعات المؤمنين، فهل يجوز لأحد المتبرعين أن يوقفه وقفاً ذرياً؟",
    "answer": "الجواب : لايصح وقف المسجد وقفاً ذرياُ المسجد ملك لله تعالى."
  },
  {
    "id": 3758,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "جامع تم بناؤه بتبرعات المؤمنين، فهل يجوز لأحد المتبرعين أن يوقفه وقفاً ذرياً؟",
    "answer": "لايصح وقف المسجد وقفاً ذرياُ المسجد ملك لله تعالى."
  },
  {
    "id": 3759,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تأجير بعض مختصات المسجد لبعض المؤمنين، من قبيل السلم الخاص بالمسجد، على أن يستفيد منه أحد المؤمنين في منزله الخاص ثم يرجعه للمسجد مقابل إعطاء مبلغ للمسجد إزاء استفادته من ذلك السلم، وكذلك الحال في بعض مختصات المسجد الأخرى؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت هذه الأشياء موقوفة حصراً على استعمالات المسجد، فلايجوز تأجيرها لغير شؤون المسجد كما هو ظاهر وقفاً للمسجد."
  },
  {
    "id": 3760,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز تأجير بعض مختصات المسجد لبعض المؤمنين، من قبيل السلم الخاص بالمسجد، على أن يستفيد منه أحد المؤمنين في منزله الخاص ثم يرجعه للمسجد مقابل إعطاء مبلغ للمسجد إزاء استفادته من ذلك السلم، وكذلك الحال في بعض مختصات المسجد الأخرى؟",
    "answer": "إذا كانت هذه الأشياء موقوفة حصراً على استعمالات المسجد، فلايجوز تأجيرها لغير شؤون المسجد كما هو ظاهر وقفاً للمسجد."
  },
  {
    "id": 3761,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف رجل جزءاً من بيته لمأتم ولم يوص بالولاية عليه من بعده لأحد، وقد أوصى أحد أبناء الواقف وهو القائم على شؤون المأتم أنذاك بالولاية على المأتم في أبنائه وذريته من بعده، فهل الوصية بالولاية على المأتم من غير الواقف تكون صحيحة؟",
    "answer": "الولاية على المأتم للحاكم الشرعي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3762,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أوقف رجل جزءاً من بيته لمأتم ولم يوص بالولاية عليه من بعده لأحد، وقد أوصى أحد أبناء الواقف وهو القائم على شؤون المأتم أنذاك بالولاية على المأتم في أبنائه وذريته من بعده، فهل الوصية بالولاية على المأتم من غير الواقف تكون صحيحة؟",
    "answer": "الولاية على المأتم للحاكم الشرعي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3763,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل كل من يتقدم للحاكم الشرعي بطلب الولاية على المأتم على الوقف يعطى ذلك؟ أم أن هناك شروطاً يجب أن يتوفر عليها طالب الولاية؟",
    "answer": "لابد من توفر الشروط فيه."
  },
  {
    "id": 3764,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل كل من يتقدم للحاكم الشرعي بطلب الولاية على المأتم على الوقف يعطى ذلك؟ أم أن هناك شروطاً يجب أن يتوفر عليها طالب الولاية؟",
    "answer": "لابد من توفر الشروط فيه."
  },
  {
    "id": 3765,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من خلال تقديم معلومات غير صحيحة للحاكم الشرعي، فما هو حكم تلك الولاية؟",
    "answer": "الجواب : لم تثبت ولايته في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3766,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من خلال تقديم معلومات غير صحيحة للحاكم الشرعي، فما هو حكم تلك الولاية؟",
    "answer": "لم تثبت ولايته في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3767,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من الحاكم الشرعي وحصل اعتراض عليها من بعض، أو غالبية أفراد المجتمع المنتمين للمأتم، أو الوقف فهل تسقط تلك الولاية؟",
    "answer": "الجواب : لاتسقط الولاية في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3768,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من الحاكم الشرعي وحصل اعتراض عليها من بعض، أو غالبية أفراد المجتمع المنتمين للمأتم، أو الوقف فهل تسقط تلك الولاية؟",
    "answer": "لاتسقط الولاية في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3769,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استخدام المنشأت الملحقة بالمساجد والحسينيات من قبل المؤسسات الثقافية؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إستخدامها في غير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 3770,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز استخدام المنشأت الملحقة بالمساجد والحسينيات من قبل المؤسسات الثقافية؟",
    "answer": "لايجوز إستخدامها في غير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 3771,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : اشتريت بيتاً من دور واحد ووقفته كحسينية وبعد سنوات فكرنا أن نبني الدور الثاني ليوقف كحوزة وبلا مزاحمة مع الحسينية، فهل يجوز ذلك، هل يختلف الحال لو كان الدور الأول مسجداً؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز ذلك في الفرض الأول، ويشكل في الفرض الثاني."
  },
  {
    "id": 3772,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "اشتريت بيتاً من دور واحد ووقفته كحسينية وبعد سنوات فكرنا أن نبني الدور الثاني ليوقف كحوزة وبلا مزاحمة مع الحسينية، فهل يجوز ذلك، هل يختلف الحال لو كان الدور الأول مسجداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك في الفرض الأول، ويشكل في الفرض الثاني."
  },
  {
    "id": 3773,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : متولي الجامع وإمامه يفرض على كل من يريد إقامة مجلس فاتحة من أهالي المنطقة مبلغ مائة ألف دينار، وبعكسه لايسمح له بإقامة مجلس الفاتحة، هل يجوز أخذ المبلغ من قبل متولي الجامع شرعاً؟ علماً أن الجامع لايقدم أي شيء سوى المكان، وهل يجوز على أهالي المنطقة دفع المبلغ؟",
    "answer": "الجواب : اذا رأى المتولي مصلحة في ذلك وصرف المبلغ في شؤون المسجد فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 3774,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "متولي الجامع وإمامه يفرض على كل من يريد إقامة مجلس فاتحة من أهالي المنطقة مبلغ مائة ألف دينار، وبعكسه لايسمح له بإقامة مجلس الفاتحة، هل يجوز أخذ المبلغ من قبل متولي الجامع شرعاً؟ علماً أن الجامع لايقدم أي شيء سوى المكان، وهل يجوز على أهالي المنطقة دفع المبلغ؟",
    "answer": "اذا رأى المتولي مصلحة في ذلك وصرف المبلغ في شؤون المسجد فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 3775,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : في بداية القرن المنصرم كان في قريتنا ماتم واحد يضم كل أبناء القرية، وفي منتصف ذات القرن أنشقت جماعة من المأتم وكونت مأتماً آخر، ثم في بداية السبعينا ت انفصلت جماعة أخرى ليتكون مأتماً ثالثاً وخلال ذلك ظهرت كثير من الحساسيات والسلبيات الكبيرة في واقع القرية. ومع تزايد الوعي خاصة في التسعينات بدأ التنسيق بين هذا المؤسسات في قراءت مجالس الوفيات والمواليد وشهر رمضان، وظهرت مظاهر الود والمحبة والتقارب الكبير بين الجميع، في الآونة الأخيرة ظهرت جماعة في مجتمع القرية تدعو إلى توحيد أبناء القرية في مأتم واحد يضم الجميع مع إنهاء المآتم الأخرى، في حين هناك تخوف من البعض للرجوع للمربع الأول، وترجح الوضع الحالي مع التنسيق، خاصة مع وجود هذه المؤسسات وامتلاكها لوقفيات عينية متعددة كالأراضي والمباني وأموال عينية، ولنا في ذلك عدة أسئلة : 1 ـ هل يجوز إلغاء المآتم وجعله مأتماً واجداً على أرض مستقلة؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت المآتم موقوفة على جهاتها الخاصة لايجوز إلغاؤها."
  },
  {
    "id": 3776,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "في بداية القرن المنصرم كان في قريتنا ماتم واحد يضم كل أبناء القرية، وفي منتصف ذات القرن أنشقت جماعة من المأتم وكونت مأتماً آخر، ثم في بداية السبعينا ت انفصلت جماعة أخرى ليتكون مأتماً ثالثاً وخلال ذلك ظهرت كثير من الحساسيات والسلبيات الكبيرة في واقع القرية. ومع تزايد الوعي خاصة في التسعينات بدأ التنسيق بين هذا المؤسسات في قراءت مجالس الوفيات والمواليد وشهر رمضان، وظهرت مظاهر الود والمحبة والتقارب الكبير بين الجميع، في الآونة الأخيرة ظهرت جماعة في مجتمع القرية تدعو إلى توحيد أبناء القرية في مأتم واحد يضم الجميع مع إنهاء المآتم الأخرى، في حين هناك تخوف من البعض للرجوع للمربع الأول، وترجح الوضع الحالي مع التنسيق، خاصة مع وجود هذه المؤسسات وامتلاكها لوقفيات عينية متعددة كالأراضي والمباني وأموال عينية، ولنا في ذلك عدة أسئلة : 1 ـ هل يجوز إلغاء المآتم وجعله مأتماً واجداً على أرض مستقلة؟",
    "answer": "إذا كانت المآتم موقوفة على جهاتها الخاصة لايجوز إلغاؤها."
  },
  {
    "id": 3777,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "2 ـ ما هو مصير أوقاف كل مأتم؟ هل يجوز تحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "الجواب : ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 3778,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما هو مصير أوقاف كل مأتم؟ هل يجوز تحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 3779,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3 ـ  ما هو مصيرالأموال العينية في كل مؤسسة، هل يجوزتحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "الجواب : مع وقفيتها لجهاتها الخاصة، لايجوز التصرف فيها لغير جهاتها."
  },
  {
    "id": 3780,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما هو مصيرالأموال العينية في كل مؤسسة، هل يجوزتحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "مع وقفيتها لجهاتها الخاصة، لايجوز التصرف فيها لغير جهاتها."
  },
  {
    "id": 3781,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                    : أرض مساحتها بحدود خمسة دونم، أوقفتها الدولة سابقاً لتبنى مسجداً كبيراً، ولم يبن هذا المسجد لحد الآن، وتجري الآن عملية بناء محطة على جزء من المساحة التي أوقفتها، فهل يجوز بناء هذه المحطة على هذه الأرض واستبدالها بقطعة في مكان آخر تخصص كمسجد بدلاً عنها؟",
    "answer": "الجواب : يجوز بناء المحطة على تلك الأرض، ولاتتعين مسجداً بتعيين الدولة."
  },
  {
    "id": 3782,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أرض مساحتها بحدود خمسة دونم، أوقفتها الدولة سابقاً لتبنى مسجداً كبيراً، ولم يبن هذا المسجد لحد الآن، وتجري الآن عملية بناء محطة على جزء من المساحة التي أوقفتها، فهل يجوز بناء هذه المحطة على هذه الأرض واستبدالها بقطعة في مكان آخر تخصص كمسجد بدلاً عنها؟",
    "answer": "يجوز بناء المحطة على تلك الأرض، ولاتتعين مسجداً بتعيين الدولة."
  },
  {
    "id": 3783,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل تترتب أحكام المسجدية على المسجد الأموي في سوريا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، تترتب عليه أحكام المسجد."
  },
  {
    "id": 3784,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل تترتب أحكام المسجدية على المسجد الأموي في سوريا؟",
    "answer": "نعم، تترتب عليه أحكام المسجد."
  },
  {
    "id": 3785,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كان ثمر البستان الموقوف للإمام الحسن، أو أحد المعصومين عليهم السلام أصبح قليلاً جداً بحيث لايفي حتى بتكاليف زراعته، فهل يجوز بيعه واستبداله بعقار مثل عمارة للتأجير وإنفاق الأجرة في مصارف الوقف؟ أم كيف يكون العمل؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت ثمرة البستان أصبح قليلاً جداً، وشبه المعدوم جاز بيعه وشراء عقار آخر بدله لكي يستفيد من نمائه للوقف."
  },
  {
    "id": 3786,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا كان ثمر البستان الموقوف للإمام الحسن، أو أحد المعصومين عليهم السلام أصبح قليلاً جداً بحيث لايفي حتى بتكاليف زراعته، فهل يجوز بيعه واستبداله بعقار مثل عمارة للتأجير وإنفاق الأجرة في مصارف الوقف؟ أم كيف يكون العمل؟",
    "answer": "إذا كانت ثمرة البستان أصبح قليلاً جداً، وشبه المعدوم جاز بيعه وشراء عقار آخر بدله لكي يستفيد من نمائه للوقف."
  },
  {
    "id": 3787,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إمام جماعة يصرخ على الناس الذين يدخلون للمسجد للوضوء ولايصلون خلفه، أو لايصلون في المسجد ذاته. بل يصلي بعضهم في أماكنهم الخاصة بهم. وينهاهم عن الدخول للوضوء مالم يصلوا ركعتي تحية المسجد، ويقول بأن وضوءهم باطل. وغير جائز؟",
    "answer": "الجواب : 1ـ  إذا كان الماء في المسجد موقوفاً على المصلين فيه فقط، فيجب عند الوضوء منه الصلاة فيه ولو ركعتي تحية المسجد.  أما لوكان وقف الماء عاماً فلايجب عند الوضوء الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 3788,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إمام جماعة يصرخ على الناس الذين يدخلون للمسجد للوضوء ولايصلون خلفه، أو لايصلون في المسجد ذاته. بل يصلي بعضهم في أماكنهم الخاصة بهم. وينهاهم عن الدخول للوضوء مالم يصلوا ركعتي تحية المسجد، ويقول بأن وضوءهم باطل. وغير جائز؟",
    "answer": "1ـ  إذا كان الماء في المسجد موقوفاً على المصلين فيه فقط، فيجب عند الوضوء منه الصلاة فيه ولو ركعتي تحية المسجد.  أما لوكان وقف الماء عاماً فلايجب عند الوضوء الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 3789,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : خصص شخص مبلغاً من المال لزوار أربعينية الإمام الحسين عليه لسلام بعنوان (وقف) لهذا الموكب الحسيني، وقد فضل عن هذه الأموال مبلغ للعام القادم، هل يستطيع هذا الشخص (الواقف) أن يقترض هذا المبلغ، أو يستثمره على أن يعيده و زيادة في العام القادم؟",
    "answer": "الجواب : وقف النقود باطل، والمراد هو تخصيص المبلغ المذكور لموكب الحسين عليه السلام، فإذا أبقى منه جاز الإقتراض منه، أو استثماره بشرط الضمان."
  },
  {
    "id": 3790,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "خصص شخص مبلغاً من المال لزوار أربعينية الإمام الحسين عليه لسلام بعنوان (وقف) لهذا الموكب الحسيني، وقد فضل عن هذه الأموال مبلغ للعام القادم، هل يستطيع هذا الشخص (الواقف) أن يقترض هذا المبلغ، أو يستثمره على أن يعيده و زيادة في العام القادم؟",
    "answer": "وقف النقود باطل، والمراد هو تخصيص المبلغ المذكور لموكب الحسين عليه السلام، فإذا أبقى منه جاز الإقتراض منه، أو استثماره بشرط الضمان."
  },
  {
    "id": 3791,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص (وقف) مجموعة من الأغنام ليوم عاشوراء، هل يستطيع أن يبيع منها ويشتري بدلها لمصلحة الوقف وفائدته؟ أو إذا أصاب بعضها ضرر يخاف عليها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز بيع الأغنام المذكورة، أو تبديلها بأغنام أخرى.  نعم، في صورة الخوف من التلف يجوز بيعها، ويشتري بثمنها بدلها."
  },
  {
    "id": 3792,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص (وقف) مجموعة من الأغنام ليوم عاشوراء، هل يستطيع أن يبيع منها ويشتري بدلها لمصلحة الوقف وفائدته؟ أو إذا أصاب بعضها ضرر يخاف عليها؟",
    "answer": "لايجوز بيع الأغنام المذكورة، أو تبديلها بأغنام أخرى.  نعم، في صورة الخوف من التلف يجوز بيعها، ويشتري بثمنها بدلها."
  },
  {
    "id": 3793,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز إخراج الترب الحسينية من المسجد إذا تحولت تراباً؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3794,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز إخراج الترب الحسينية من المسجد إذا تحولت تراباً؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 3795,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل تجوز الصلاة في مسجد غصب، وحول إلى بيت؟",
    "answer": "الجواب : لامانع من الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 3796,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل تجوز الصلاة في مسجد غصب، وحول إلى بيت؟",
    "answer": "لامانع من الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 3797,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجب منع الكافر من دخول المسجد، إذا أراد المشاركة في مجالس الفاتحة التي تقام فيه؟",
    "answer": "الجواب : لايجب المنع، إلاّ إذا كان في دخوله هتك للمسجد."
  },
  {
    "id": 3798,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجب منع الكافر من دخول المسجد، إذا أراد المشاركة في مجالس الفاتحة التي تقام فيه؟",
    "answer": "لايجب المنع، إلاّ إذا كان في دخوله هتك للمسجد."
  },
  {
    "id": 3799,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استخدام الهواتف المتنقلة، وأجهزة النداء داخل المساجد؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز. إلاّ إذا رأى المتولي مصلحة في المنع منه."
  },
  {
    "id": 3800,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز استخدام الهواتف المتنقلة، وأجهزة النداء داخل المساجد؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلاّ إذا رأى المتولي مصلحة في المنع منه."
  },
  {
    "id": 3801,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز التصرف بهدايا المسجد التي تهدى له وليست بوقف، بما فيه مصلحة المسجد كبيع اللوحة الفنية، ونحوها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز التصرف في هدايا المسجد، لأنها وقف على المسجد، ويكفي في تحققه وضعها في المسجد لانتفاع الناس بها كالفرش، ونحوه."
  },
  {
    "id": 3802,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز التصرف بهدايا المسجد التي تهدى له وليست بوقف، بما فيه مصلحة المسجد كبيع اللوحة الفنية، ونحوها؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في هدايا المسجد، لأنها وقف على المسجد، ويكفي في تحققه وضعها في المسجد لانتفاع الناس بها كالفرش، ونحوه."
  },
  {
    "id": 3803,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا احتاج المسجد إلى الإصلاح، وتعذر أو تعسر وجود المسلم. فهل يجوز استئجار الكافر الكتابي، أو غير الكتابي للقيام بذلك العمل؟",
    "answer": "الجواب : لا مانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 3804,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا احتاج المسجد إلى الإصلاح، وتعذر أو تعسر وجود المسلم. فهل يجوز استئجار الكافر الكتابي، أو غير الكتابي للقيام بذلك العمل؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 3805,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تشكيل برامج رياضية في المسجد بهدف جذب الشباب؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إستخدام المسجد لغير العبادات."
  },
  {
    "id": 3806,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز تشكيل برامج رياضية في المسجد بهدف جذب الشباب؟",
    "answer": "لايجوز إستخدام المسجد لغير العبادات."
  },
  {
    "id": 3807,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك أشياء قيّمة في المسجد، ولكن إذا انتفع بها في المسجد، فإنها ستفقد قيمتها بنسبة كبيرة، فهل يجوز بيعها؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز تحت إشراف المتولي في مفروض السؤال، شريطة أن يشتري بثمنها بديلها ويوقفه للمسجد."
  },
  {
    "id": 3808,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هناك أشياء قيّمة في المسجد، ولكن إذا انتفع بها في المسجد، فإنها ستفقد قيمتها بنسبة كبيرة، فهل يجوز بيعها؟",
    "answer": "نعم، يجوز تحت إشراف المتولي في مفروض السؤال، شريطة أن يشتري بثمنها بديلها ويوقفه للمسجد."
  },
  {
    "id": 3809,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد أثاث ووسائل في المسجد خرجت عن الحاجة، ولم يعد من المتعارف استخدامها اليوم، فما هو حكمها؟",
    "answer": "الجواب : يبيعها ويصرف ثمنها في المسجد، أو يشتري بدلها إذا كان المسجد بحاجة إليه ويوقفه له."
  },
  {
    "id": 3810,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "يوجد أثاث ووسائل في المسجد خرجت عن الحاجة، ولم يعد من المتعارف استخدامها اليوم، فما هو حكمها؟",
    "answer": "يبيعها ويصرف ثمنها في المسجد، أو يشتري بدلها إذا كان المسجد بحاجة إليه ويوقفه له."
  },
  {
    "id": 3811,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز للمسافرين أن يناموا في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : يجوز، إلاّ إذا كان نومهم مزاحماً للمصلين."
  },
  {
    "id": 3812,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز للمسافرين أن يناموا في المسجد؟",
    "answer": "يجوز، إلاّ إذا كان نومهم مزاحماً للمصلين."
  },
  {
    "id": 3813,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : المتعارف أن أصحاب المحلات يستفيدون من حمامات المسجد عند فتحه للصلاة وغيره، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم تكن وقفاً خاصاً للمصلين في المسجد، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 3814,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "المتعارف أن أصحاب المحلات يستفيدون من حمامات المسجد عند فتحه للصلاة وغيره، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا لم تكن وقفاً خاصاً للمصلين في المسجد، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 3815,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : الأموال التي يتبرع بها للمساجد والحسينيات إذا كانت متعلقة للخمس، وصاحبها لايخمس، فهل يجوز للناس التصرف فيها؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز لرواد المسجد الإنتفاع بها وخمسها يقع على عاتق اصحابها."
  },
  {
    "id": 3816,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "الأموال التي يتبرع بها للمساجد والحسينيات إذا كانت متعلقة للخمس، وصاحبها لايخمس، فهل يجوز للناس التصرف فيها؟",
    "answer": "نعم، يجوز لرواد المسجد الإنتفاع بها وخمسها يقع على عاتق اصحابها."
  },
  {
    "id": 3817,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما دور الحسينيات والمساجد في خدمة المجتمع الإسلامي؟ الرجاء تبين الخطأ الذي يعتقده البعض في أن الحسينيات خصصت للبكاء والعزاء على الأئمة (ع) فقط؟",
    "answer": "الجواب : المساجد للعبادات، والحسينيات لإقامة الشعائر الحسينية والدورات التربوية والثقافية الدينية، وإقامة الحفلات في المواليد، والفواتح إذا كان وقفها عاماً فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 3818,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما دور الحسينيات والمساجد في خدمة المجتمع الإسلامي؟ الرجاء تبين الخطأ الذي يعتقده البعض في أن الحسينيات خصصت للبكاء والعزاء على الأئمة (ع) فقط؟",
    "answer": "المساجد للعبادات، والحسينيات لإقامة الشعائر الحسينية والدورات التربوية والثقافية الدينية، وإقامة الحفلات في المواليد، والفواتح إذا كان وقفها عاماً فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 3819,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما دور المرجعية الديينية في توسيع وتضييق شروط الواقف ومقاصده؟",
    "answer": "الجواب : الوقف حسب ما يوقف عليه، فلايجوز للحاكم الشرعي التصرف في شروط الواقف وتغييرها سعة، أو ضيقاً، وإذا تعذر العمل بشروط الواقف يرجع الأمر إلى المتولي من قبل الواقف. نعم، إذا لم يكن متولٍ من قبله، فالتولية ترجع إلى الحاكم الشرعي، وهو يتصرف في الوقف حسب مايراه مصلحة."
  },
  {
    "id": 3820,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما دور المرجعية الديينية في توسيع وتضييق شروط الواقف ومقاصده؟",
    "answer": "الوقف حسب ما يوقف عليه، فلايجوز للحاكم الشرعي التصرف في شروط الواقف وتغييرها سعة، أو ضيقاً، وإذا تعذر العمل بشروط الواقف يرجع الأمر إلى المتولي من قبل الواقف. نعم، إذا لم يكن متولٍ من قبله، فالتولية ترجع إلى الحاكم الشرعي، وهو يتصرف في الوقف حسب مايراه مصلحة."
  },
  {
    "id": 3821,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ورثت قطعة أرض موقوفة للإمام الحسين (ع) ويصرف ثمرها عليه (ع) والآن لاتثمر، ونريد أن نبيعها ونجعل قطعة أخرى بقيمتها فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3822,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ورثت قطعة أرض موقوفة للإمام الحسين (ع) ويصرف ثمرها عليه (ع) والآن لاتثمر، ونريد أن نبيعها ونجعل قطعة أخرى بقيمتها فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3823,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لايخفى على سماحتكم سعي حكومة البعث البائدة للتجلبب برداء الدين من خلال قيامهم ببعض الممارسات لتجميل صورتها البشعة وحقيقتها المروعة، ومن بين هذه الممارسات توجيهها بإنشاء جامع الدولة الكبير في كل مدن العراق وعلى ضوء ذلك تم نقل ملكية بعض الأراضي إلى الأوقاف بدون بدل، والآن ولإنتفاء لغرض المخصص من أجله حصلت الموافقات القانونية بإعادة بعض تلك الأراضي. فهل يصدق على تلك المواقع عنوان الوقفية، وهل تترتب عليها الآثار الشرعية، أم أن رقبة الأرض باقية على ملك أصحابها لاسيما وأن مديرية الأوقاف لم تتصرف بتلك الأراضي (تحجيراً وتشجيراً)، واقتصر الأمرعلى بيانات التسجيل العقاري؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت تلك الأراضي ملكاً للناس بأن كانت بستاناً، أو أرضاً مزروعة  واستولت الدولة عليها قهراً، وسجلتها في دائرة الأوقاف، فهي باقية في ملك مالكها. وأما إذا كانت الأراضي المذكورة مواتاً، فهي ليست ملكاً لأحد."
  },
  {
    "id": 3824,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لايخفى على سماحتكم سعي حكومة البعث البائدة للتجلبب برداء الدين من خلال قيامهم ببعض الممارسات لتجميل صورتها البشعة وحقيقتها المروعة، ومن بين هذه الممارسات توجيهها بإنشاء جامع الدولة الكبير في كل مدن العراق وعلى ضوء ذلك تم نقل ملكية بعض الأراضي إلى الأوقاف بدون بدل، والآن ولإنتفاء لغرض المخصص من أجله حصلت الموافقات القانونية بإعادة بعض تلك الأراضي. فهل يصدق على تلك المواقع عنوان الوقفية، وهل تترتب عليها الآثار الشرعية، أم أن رقبة الأرض باقية على ملك أصحابها لاسيما وأن مديرية الأوقاف لم تتصرف بتلك الأراضي (تحجيراً وتشجيراً)، واقتصر الأمرعلى بيانات التسجيل العقاري؟",
    "answer": "إذا كانت تلك الأراضي ملكاً للناس بأن كانت بستاناً، أو أرضاً مزروعة  واستولت الدولة عليها قهراً، وسجلتها في دائرة الأوقاف، فهي باقية في ملك مالكها. وأما إذا كانت الأراضي المذكورة مواتاً، فهي ليست ملكاً لأحد."
  },
  {
    "id": 3825,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : الأموال التي توضع في صندوق المسجد ولايعلم نية الباذل، كيف تصرف؟",
    "answer": "الجواب : تصرف هذه الأموال في مصالح المسجد؟"
  },
  {
    "id": 3826,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "الأموال التي توضع في صندوق المسجد ولايعلم نية الباذل، كيف تصرف؟",
    "answer": "تصرف هذه الأموال في مصالح المسجد؟"
  },
  {
    "id": 3827,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم دخول شخص غير مسلم للمسجد، أو الحسينية، لحضور تعزية شخص مسلم؟",
    "answer": "الجواب : لا  بأس به."
  },
  {
    "id": 3828,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما حكم دخول شخص غير مسلم للمسجد، أو الحسينية، لحضور تعزية شخص مسلم؟",
    "answer": "لا  بأس به."
  },
  {
    "id": 3829,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجب طرد الأطفال الصغار من المسجد؟",
    "answer": "الجواب : لايجب طرد الأطفال من المسجد إذا لم يستلزم دخولهم تلوثه."
  },
  {
    "id": 3830,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجب طرد الأطفال الصغار من المسجد؟",
    "answer": "لايجب طرد الأطفال من المسجد إذا لم يستلزم دخولهم تلوثه."
  },
  {
    "id": 3831,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم دخول النساء في الحسينيات بلباس خليع وغير محتشم؟",
    "answer": "الجواب : يجب منعهن من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 3832,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما حكم دخول النساء في الحسينيات بلباس خليع وغير محتشم؟",
    "answer": "يجب منعهن من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 3833,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا عين إمام الجماعة متولياً على أمور المسجد، فهل للغير أن يتدخل في شؤونه؟",
    "answer": "الجواب : إذا عين متولياً لأمور المسجد، وكان له ذلك من قبل الحاكم الشرعي، فلايجوز لغيره أن يتدخل في شؤونه."
  },
  {
    "id": 3834,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا عين إمام الجماعة متولياً على أمور المسجد، فهل للغير أن يتدخل في شؤونه؟",
    "answer": "إذا عين متولياً لأمور المسجد، وكان له ذلك من قبل الحاكم الشرعي، فلايجوز لغيره أن يتدخل في شؤونه."
  },
  {
    "id": 3835,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كان الطفل في المسجد، وخرجت منه نجاسة، ولكن عليه حفاظة تمنع سريان النجاسة إلى اللباس، فهل يجب على الولي إخراجه فوراً؟",
    "answer": "الجواب : لايجب إخراجه فوراً، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3836,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا كان الطفل في المسجد، وخرجت منه نجاسة، ولكن عليه حفاظة تمنع سريان النجاسة إلى اللباس، فهل يجب على الولي إخراجه فوراً؟",
    "answer": "لايجب إخراجه فوراً، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3837,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يتحقق الوقف بمجرد النية، أم لابد من إنشائه بلفظ كوقفت، أوحبست؟",
    "answer": "الجواب : النية، أمر قلبي. ولابدّ من إبراز إنشاء الوقف بلفظ، أو فعل وإلاّ لم يتحقق. وفي مفروض السؤال، الوقف لايتحقق إلا باللفظ، أو الفعل."
  },
  {
    "id": 3838,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يتحقق الوقف بمجرد النية، أم لابد من إنشائه بلفظ كوقفت، أوحبست؟",
    "answer": "النية، أمر قلبي. ولابدّ من إبراز إنشاء الوقف بلفظ، أو فعل وإلاّ لم يتحقق. وفي مفروض السؤال، الوقف لايتحقق إلا باللفظ، أو الفعل."
  },
  {
    "id": 3839,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يحق لولي المسجد أن يأذن لإمام الجماعة أن يصلي في المسجد بشرط أن يصلي إمام المسجد في أول وقت الصلاة، أو بشرط أن يؤخر الصلاة مدة نصف ساعة من دخول الوقت، أو لا يحق له مثل هذا الشرط؟",
    "answer": "الجواب : يحق له هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 3840,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يحق لولي المسجد أن يأذن لإمام الجماعة أن يصلي في المسجد بشرط أن يصلي إمام المسجد في أول وقت الصلاة، أو بشرط أن يؤخر الصلاة مدة نصف ساعة من دخول الوقت، أو لا يحق له مثل هذا الشرط؟",
    "answer": "يحق له هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 3841,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أراد زيد أن يصلي في مسجد ما جماعة كإمام، هل يجب عليه أن يستأذن من ولي المسجد، علماً أنه لايوجد في ذلك الوقت إمام جماعة يصلي، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : لايجب الإستئذان، ولكن للمتولي إختيار إمام الجماعة الراتب بحسب مصلحة الوقف ومنع غيره اذا كان مزاحما لامام الراتب."
  },
  {
    "id": 3842,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو أراد زيد أن يصلي في مسجد ما جماعة كإمام، هل يجب عليه أن يستأذن من ولي المسجد، علماً أنه لايوجد في ذلك الوقت إمام جماعة يصلي، أم لا؟",
    "answer": "لايجب الإستئذان، ولكن للمتولي إختيار إمام الجماعة الراتب بحسب مصلحة الوقف ومنع غيره اذا كان مزاحما لامام الراتب."
  },
  {
    "id": 3843,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لا إمام الجماعة أن يترك الحسينية (المحراب) طوعاً، ولكنه بعد أن يأتي المالك والمشيد للأرض بإمام آخر ليصلي مكانه يمنع المصلين ؟",
    "answer": "الجواب : لا ولاية لإمام الجماعة على الحسينية، ولايعتبر إذنه في ذلك."
  },
  {
    "id": 3844,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لا إمام الجماعة أن يترك الحسينية (المحراب) طوعاً، ولكنه بعد أن يأتي المالك والمشيد للأرض بإمام آخر ليصلي مكانه يمنع المصلين ؟",
    "answer": "لا ولاية لإمام الجماعة على الحسينية، ولايعتبر إذنه في ذلك."
  },
  {
    "id": 3845,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد حسينية قديمة مساحتها صغيرة جداً في مملكة البحرين تحت اسم (مأتم الوهابية) وقد جعلت الأرض المقامة عليها هذه الحسينية وقفاً لإقامتها، وقد قام الأجداد رحمهم الله بوقف كثير من الأراضي والإستثمارات على هذا المأتم، ولقدم هذا المبنى وأيلولته للسقوط، فقد نوى الأهالي تعميره من جديد ولكن نظراً لصغر مساحته التي لا تسع الأهالي والمعزين فقد حصل الأهالي على أرض وتمّ وقفها لتكون حسينية تحمل ذات الإسم (مأتم الوهابية) وقد قام الأهالي ببنائها وتعميرها حتى استقامت وضمت الأهالي وأبنائهم وها هي تحوي احفادهم، وبقى المبنى القديم على ما هو عليه مجرد طوب متهالك لايستخدم من قبل أحد لعدم أهليته، وقام الأهالي باستلام ريع الأوقاف التي كانت موقوفة على المآتم القديم وصرفها على المآتم الجديد منذ أكثر من عقدين من الزمن.  1ـ هل ما قام به الأهالي من صرف ريع موقوفات المأتم القديم على المأتم الجديد صحيحاً؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إلاّ في حالة عدم إمكان الصرف في الحسينية القديمة، ولو من جهة عدم ارتيادها من المؤمنين."
  },
  {
    "id": 3846,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد حسينية قديمة مساحتها صغيرة جداً في مملكة البحرين تحت اسم (مأتم الوهابية) وقد جعلت الأرض المقامة عليها هذه الحسينية وقفاً لإقامتها، وقد قام الأجداد رحمهم الله بوقف كثير من الأراضي والإستثمارات على هذا المأتم، ولقدم هذا المبنى وأيلولته للسقوط، فقد نوى الأهالي تعميره من جديد ولكن نظراً لصغر مساحته التي لا تسع الأهالي والمعزين فقد حصل الأهالي على أرض وتمّ وقفها لتكون حسينية تحمل ذات الإسم (مأتم الوهابية) وقد قام الأهالي ببنائها وتعميرها حتى استقامت وضمت الأهالي وأبنائهم وها هي تحوي احفادهم، وبقى المبنى القديم على ما هو عليه مجرد طوب متهالك لايستخدم من قبل أحد لعدم أهليته، وقام الأهالي باستلام ريع الأوقاف التي كانت موقوفة على المآتم القديم وصرفها على المآتم الجديد منذ أكثر من عقدين من الزمن.  1ـ هل ما قام به الأهالي من صرف ريع موقوفات المأتم القديم على المأتم الجديد صحيحاً؟",
    "answer": "لايجوز إلاّ في حالة عدم إمكان الصرف في الحسينية القديمة، ولو من جهة عدم ارتيادها من المؤمنين."
  },
  {
    "id": 3847,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "2 ـ إذا لم يكن صحيحاً فأين يصرف ذلك الريع؟ مع العلم بعدم صلاحيته لاحتواء الأهالي حتى لو تم تعميره؟",
    "answer": "الجواب : ليس المدار في صلاحيته على احتواء الأهالي فإنه لايسقط عن المنفعة بمجرد ذلك، ولا يكون مسوغاً لصرف موقوفاته عنه لغيره."
  },
  {
    "id": 3848,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا لم يكن صحيحاً فأين يصرف ذلك الريع؟ مع العلم بعدم صلاحيته لاحتواء الأهالي حتى لو تم تعميره؟",
    "answer": "ليس المدار في صلاحيته على احتواء الأهالي فإنه لايسقط عن المنفعة بمجرد ذلك، ولا يكون مسوغاً لصرف موقوفاته عنه لغيره."
  },
  {
    "id": 3849,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3ـ إذا كان صحيحاً، فهل يجوز تعمير أرض الحسينية القديمة واستغلالها من الناحية الإستثمارية بحيث لاتضر بقدسيته السابقة؟",
    "answer": "الجواب : نعم يجوز تعميرها والاستفادة منها."
  },
  {
    "id": 3850,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا كان صحيحاً، فهل يجوز تعمير أرض الحسينية القديمة واستغلالها من الناحية الإستثمارية بحيث لاتضر بقدسيته السابقة؟",
    "answer": "نعم يجوز تعميرها والاستفادة منها."
  },
  {
    "id": 3851,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "4 ـ هل يجوز تبديل مسمى الحسينية من (مأتم الوهابية) إلي (حسينية الإمام الباقر عليه السلام) خصوصاً وأن كل الأهالي منضوون تحتها ويرغبون في استبدال الإسم القديم، وفي حال الجواز هل يجوز نقل الوقفيات التي كانت تحت المسمى القديم للمسمى الجديد؟",
    "answer": "الجواب : يجوز تبديل العنوان إذا لم يكن مشروطاً من الواقف، ولايجوز نقل الوقفيات منها فهي باقية على الوقف."
  },
  {
    "id": 3852,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز تبديل مسمى الحسينية من (مأتم الوهابية) إلي (حسينية الإمام الباقر عليه السلام) خصوصاً وأن كل الأهالي منضوون تحتها ويرغبون في استبدال الإسم القديم، وفي حال الجواز هل يجوز نقل الوقفيات التي كانت تحت المسمى القديم للمسمى الجديد؟",
    "answer": "يجوز تبديل العنوان إذا لم يكن مشروطاً من الواقف، ولايجوز نقل الوقفيات منها فهي باقية على الوقف."
  },
  {
    "id": 3853,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لو زاد عدد المصاحف الشريفة في مسجد عن الحاجة، فهل يجوز أن نزود بعض المساجد الأخرى المحتاجة إلى مصاحف، أم لا. وقد يكون المسجد خارج البلاد، فهل تراعى أولويته؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز مع مراعاة المسجد الأقرب فالأقرب دون المسجد خارج البلد."
  },
  {
    "id": 3854,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو زاد عدد المصاحف الشريفة في مسجد عن الحاجة، فهل يجوز أن نزود بعض المساجد الأخرى المحتاجة إلى مصاحف، أم لا. وقد يكون المسجد خارج البلاد، فهل تراعى أولويته؟",
    "answer": "نعم، يجوز مع مراعاة المسجد الأقرب فالأقرب دون المسجد خارج البلد."
  },
  {
    "id": 3855,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز صرف النذورات وسهم الإمام عليه السلام في بناء مسجد؟",
    "answer": "الجواب : أما النذر فلابد من صرفه في المنذور له.  وأما سهم الإمام عليه السلام، فلايجوز صرفه فيه إلا بإذن من الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3856,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز صرف النذورات وسهم الإمام عليه السلام في بناء مسجد؟",
    "answer": "أما النذر فلابد من صرفه في المنذور له.  وأما سهم الإمام عليه السلام، فلايجوز صرفه فيه إلا بإذن من الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3857,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اشترط الواقف للمسجد أن يكتب اسمه على المسجد، ولكن المتولي لبناء المسجد لم يعمل بهذا الشرط، فما هو حكمه؟",
    "answer": "الجواب : على المتولي أن يعمل بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 3858,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا اشترط الواقف للمسجد أن يكتب اسمه على المسجد، ولكن المتولي لبناء المسجد لم يعمل بهذا الشرط، فما هو حكمه؟",
    "answer": "على المتولي أن يعمل بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 3859,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استعارة الكتب الموقوفة للمسجد؟",
    "answer": "الجواب: تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 3860,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز استعارة الكتب الموقوفة للمسجد؟",
    "answer": "تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 3861,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم نقل تبرعات مسجد ليس بحاجة لها مطلقاً أي  لا عيناً ولا قيمة إلى مسجد آخر يحتاجها؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3862,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما حكم نقل تبرعات مسجد ليس بحاجة لها مطلقاً أي  لا عيناً ولا قيمة إلى مسجد آخر يحتاجها؟",
    "answer": "لابأس بذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3863,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد وثيقة لمأتم تشير إلى وقف المأتم دون ذكر كونه للرجال، أو النساء، وتوجد وثيقة رسمية أخرى تشير إلى ذلك أيضاً، وأن المأتم ومنذ أن أنشىء وفي حال حياة الواقف كانت تقام فيه جميع الشعائر من قبل الرجال فقط، ثم أقيمت فيه الشعائر للنساء منذ خمسة عشر عاماً تقريباً من دون اعتراض من أحد أيضاً، ثم وجدت ورقة رسمية تشير إلى أن المأتم للنساء، فطلب المتولي وهو من احفاد الواقف تصحيح ما ورد بتلك الورقة وجعل الوقف (المأتم) شاملاً لإقامة الشعائر للرجال والنساء؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يعمل بالوقفية الأسبق زماناً سواء كانت مطلقة، أو مقيدة بأحد الجنسين، ولايعتد باللاحقة."
  },
  {
    "id": 3864,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد وثيقة لمأتم تشير إلى وقف المأتم دون ذكر كونه للرجال، أو النساء، وتوجد وثيقة رسمية أخرى تشير إلى ذلك أيضاً، وأن المأتم ومنذ أن أنشىء وفي حال حياة الواقف كانت تقام فيه جميع الشعائر من قبل الرجال فقط، ثم أقيمت فيه الشعائر للنساء منذ خمسة عشر عاماً تقريباً من دون اعتراض من أحد أيضاً، ثم وجدت ورقة رسمية تشير إلى أن المأتم للنساء، فطلب المتولي وهو من احفاد الواقف تصحيح ما ورد بتلك الورقة وجعل الوقف (المأتم) شاملاً لإقامة الشعائر للرجال والنساء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يعمل بالوقفية الأسبق زماناً سواء كانت مطلقة، أو مقيدة بأحد الجنسين، ولايعتد باللاحقة."
  },
  {
    "id": 3865,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : وردت عبارة في وصية لجدي من الأب أن ((البقشة ـ تعني الحديقة ـ والدار الواقعة في منطقة باب ميدان قد جعلتها وقفاً ذرياً لايباع ولايشترى بيد أبنائي الذكور والأناث))، والذي نعرفه من خلال آبائنا أنه قد أوقف الدار والبقشة (الحديقة) في حال حياته وذكرها في الوصية لبيانها حتى لاتدخل في التركة، ونسأل؟ أولاً : ذكر وقفاً ذرياً، فهل تعني هذه العبارة على أن يكون الوقف على أولاده وأولادهم وأولاد أولادهم، وهكذا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، هذا هو معنى الوقف الذري."
  },
  {
    "id": 3866,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وردت عبارة في وصية لجدي من الأب أن ((البقشة ـ تعني الحديقة ـ والدار الواقعة في منطقة باب ميدان قد جعلتها وقفاً ذرياً لايباع ولايشترى بيد أبنائي الذكور والأناث))، والذي نعرفه من خلال آبائنا أنه قد أوقف الدار والبقشة (الحديقة) في حال حياته وذكرها في الوصية لبيانها حتى لاتدخل في التركة، ونسأل؟ أولاً : ذكر وقفاً ذرياً، فهل تعني هذه العبارة على أن يكون الوقف على أولاده وأولادهم وأولاد أولادهم، وهكذا؟",
    "answer": "نعم، هذا هو معنى الوقف الذري."
  },
  {
    "id": 3867,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ثانياً : وهل تعني أن تستفيد من الوقف الطبقة الأولى ثم بعد انقراضهم تستفيد الطبقة الثانية، وهكذا. أو تكون الإستفادة مشتركة بين الطبقة السابقة واللاحقة في آن واحد؟",
    "answer": "الوقف الذري من دون تقييد بالطبقات يشمل الجميع فيشترك فيه الأولاد، وأولادهم واما مع التقييد بها فالطبقة الاولى مقدمة على الطبقة الثانية وهكذا."
  },
  {
    "id": 3868,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ثالثاً :ذكر الواقف السكنى وذكر العبارة مطلقة (وقفاً ذرياً)، فهل يجوز للموقوف عليهم وهم الذرية السكنى ولو بالتراضي فيما بينهم؟",
    "answer": "يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 3869,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رابعاً : بما أن الذرية أصبح عددها كبيراً هل يمكن للبعض أن يدفع مالاً للبعض الآخر لكي يتنازل عن حقه بحيث لايحق المطالبة فيما بعد للمتنازل ولذريته؟",
    "answer": "لايحق لبعض الذرية الإستفادة إذا أسقطوا حقهم مقابل مال، ولايشمل الإسقاط لحق ذرية من أسقط حقه."
  },
  {
    "id": 3870,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا أرض موقوفة ليصرف واردها السنوي على ذكرى وفاة سيد المرسلين (ص)، هذه الأرض مؤجرة بمبلغ سنوي يزيد كثيراً عن المصروفات الإعتيادية (أجرة الخطيب وإطعام المستمعين وأجرة العاملين وما يحتاجه المجلس من ماء ومشروبات أخرى) في يوم هذه المناسبة 1 ـ هل يجب التوسع في المصروفات بما يليق بهذه المناسبة، وصرف كامل إيراداتها السنوية لهذه المناسبة؟ 2 ـ وما حدّ التوسع في المصروفات، هل يكون التوسع في المصروفات من قبيل تحسين نوع الطعام وبذل الكثير منه للمستمعين؟ أم بذل أكثر لخطباء أفضل وأعلم؟ أم تمديد زمن هذه الذكرى لأكثرمن يوم وليلة مع إطعام الطعام الإعتيادي وجلب الخطيب المتوسط بالعلم والمعرفة؟ 3 ـ هل الصرف على الأكثر واالأجود من الطعام وجلب الأفضل والأعلم من الخطباء أفضل؟ أم يعتبر هذا الفعل إسرافاً، فلايجوز فعل ذلك؟ 4 ـ هل على الولي صرف الكفاية فقط ثم ترحيل ما يوفر من إيرادات هذه المناسبة لمناسبات أخرى تخص المعصومين عليهم السلام، في نفس المكان أومكان آخر في نفس البلدة، أو المدينة؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يجوز التوسع فيما ذكر من تمديد زمن الذكرى أكثر من يوم وليلة، وبذل الطعام للمستمعين وغيرهم مع تحسين نوعية الطعام، وجلب خطيب أقدر. إذا كان في هذا التوسع خدمة للدين وترويجاً للأحكام الشرعية. وإذا زاد مع ذلك يصرف في ثواب النبي الأكرم (ص) في جهات أخرى، أو مناسبات الزهراء، أو سائر الأئمة الأطهار (ع)."
  },
  {
    "id": 3871,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لدينا أرض موقوفة ليصرف واردها السنوي على ذكرى وفاة سيد المرسلين (ص)، هذه الأرض مؤجرة بمبلغ سنوي يزيد كثيراً عن المصروفات الإعتيادية (أجرة الخطيب وإطعام المستمعين وأجرة العاملين وما يحتاجه المجلس من ماء ومشروبات أخرى) في يوم هذه المناسبة 1 ـ هل يجب التوسع في المصروفات بما يليق بهذه المناسبة، وصرف كامل إيراداتها السنوية لهذه المناسبة؟ 2 ـ وما حدّ التوسع في المصروفات، هل يكون التوسع في المصروفات من قبيل تحسين نوع الطعام وبذل الكثير منه للمستمعين؟ أم بذل أكثر لخطباء أفضل وأعلم؟ أم تمديد زمن هذه الذكرى لأكثرمن يوم وليلة مع إطعام الطعام الإعتيادي وجلب الخطيب المتوسط بالعلم والمعرفة؟ 3 ـ هل الصرف على الأكثر واالأجود من الطعام وجلب الأفضل والأعلم من الخطباء أفضل؟ أم يعتبر هذا الفعل إسرافاً، فلايجوز فعل ذلك؟ 4 ـ هل على الولي صرف الكفاية فقط ثم ترحيل ما يوفر من إيرادات هذه المناسبة لمناسبات أخرى تخص المعصومين عليهم السلام، في نفس المكان أومكان آخر في نفس البلدة، أو المدينة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجوز التوسع فيما ذكر من تمديد زمن الذكرى أكثر من يوم وليلة، وبذل الطعام للمستمعين وغيرهم مع تحسين نوعية الطعام، وجلب خطيب أقدر. إذا كان في هذا التوسع خدمة للدين وترويجاً للأحكام الشرعية. وإذا زاد مع ذلك يصرف في ثواب النبي الأكرم (ص) في جهات أخرى، أو مناسبات الزهراء، أو سائر الأئمة الأطهار (ع)."
  },
  {
    "id": 3872,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كانت الشجرة موقوفة دون الأرض التي هي عليها، فهل يجوز نقلها إلى مكان آخر لحاجة صاحب الأرض إلى أرضه، أو لكونها تؤدي إلى الإضرار بالملك من جهة تقسيم الأرض، أو البناء عليها؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت الشجرة موقوفة من قبل مالك الأرض للإنتفاع بها، فلايجوز نقلها إلى مكان آخر مادام يمكن الإنتفاع بها."
  },
  {
    "id": 3873,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا كانت الشجرة موقوفة دون الأرض التي هي عليها، فهل يجوز نقلها إلى مكان آخر لحاجة صاحب الأرض إلى أرضه، أو لكونها تؤدي إلى الإضرار بالملك من جهة تقسيم الأرض، أو البناء عليها؟",
    "answer": "إذا كانت الشجرة موقوفة من قبل مالك الأرض للإنتفاع بها، فلايجوز نقلها إلى مكان آخر مادام يمكن الإنتفاع بها."
  },
  {
    "id": 3874,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إني متولي المسجد ولدي مجموعة من المراوح وغيرها كبرادات الماء والجامع ليس بحاجة لها لا في الوقت الحاضر ولا في المستقبل، وكما هو معلوم أنه يمكن أن تنقل إلى مسجد في المنطقة، أو البلدة إذا كان محتاجاً إليها. والسؤال، إذا لم يكن هناك مسجد في البلدة، أو في المحافظة بحاجة إلى مثل هذه الأغراض، هل يمكن أن تباع وتصرف في شؤون المسجد؟",
    "answer": "الجواب : نعم، ولكن بيعها وصرف ثمنها في المسجد مقدم نقلها الى مسجد آخر مع مراعاة الاقرب فالاقرب واذا لم يكنالمسجد= بحاجة الى ثمنها ايضاً فحينئذ الى مسجد كذلك."
  },
  {
    "id": 3875,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إني متولي المسجد ولدي مجموعة من المراوح وغيرها كبرادات الماء والجامع ليس بحاجة لها لا في الوقت الحاضر ولا في المستقبل، وكما هو معلوم أنه يمكن أن تنقل إلى مسجد في المنطقة، أو البلدة إذا كان محتاجاً إليها. والسؤال، إذا لم يكن هناك مسجد في البلدة، أو في المحافظة بحاجة إلى مثل هذه الأغراض، هل يمكن أن تباع وتصرف في شؤون المسجد؟",
    "answer": "نعم، ولكن بيعها وصرف ثمنها في المسجد مقدم نقلها الى مسجد آخر مع مراعاة الاقرب فالاقرب واذا لم يكنالمسجد= بحاجة الى ثمنها ايضاً فحينئذ الى مسجد كذلك."
  },
  {
    "id": 3876,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف عقار من قبل مجموعة أشخاص لبناء حسينية وجعلوا توليتها لأحد المؤمنين، إتفق المتولي مع أحد المؤسسات على بناء الحسينية مقابل إشغال المؤسسة الطابق الأول منها مع إعطاء أجر معين تنفيذاً لشرط تمويل متطلبات الحسينية، يرجى التفضل بإعلامنا الحكم الشرعي من تصرف الولي؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بتصرفه بشروط : الأول ــ صحة الوقف. الثاني ـ ثبوت التولية الشرعية له. الثالث ــ كون الإتفاق المذكور لمصلحة الحسينية وغير مخالف لفقرات الوقفية."
  },
  {
    "id": 3877,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "أوقف عقار من قبل مجموعة أشخاص لبناء حسينية وجعلوا توليتها لأحد المؤمنين، إتفق المتولي مع أحد المؤسسات على بناء الحسينية مقابل إشغال المؤسسة الطابق الأول منها مع إعطاء أجر معين تنفيذاً لشرط تمويل متطلبات الحسينية، يرجى التفضل بإعلامنا الحكم الشرعي من تصرف الولي؟",
    "answer": "لابأس بتصرفه بشروط : الأول ــ صحة الوقف. الثاني ـ ثبوت التولية الشرعية له. الثالث ــ كون الإتفاق المذكور لمصلحة الحسينية وغير مخالف لفقرات الوقفية."
  },
  {
    "id": 3878,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك حسينية شيدت من قبل الواقف وجعلها وقفاً عاماً وجعل عليها متولياً أحد رجالات الدين، وقال أن هذه الحسينية في ذمتك، ومن ثم مات، هل للورثة حق في التصرف بشؤون الحسينية؟ 1 ـ إخراج الوقف كاستعارة مثلاُ إخراج البراد، أو غيره؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إخراج الموقوفات."
  },
  {
    "id": 3879,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هناك حسينية شيدت من قبل الواقف وجعلها وقفاً عاماً وجعل عليها متولياً أحد رجالات الدين، وقال أن هذه الحسينية في ذمتك، ومن ثم مات، هل للورثة حق في التصرف بشؤون الحسينية؟ 1 ـ إخراج الوقف كاستعارة مثلاُ إخراج البراد، أو غيره؟",
    "answer": "لايجوز إخراج الموقوفات."
  },
  {
    "id": 3880,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "2 ـ بيع الوقف المستهلك مثلاً؟",
    "answer": "الجواب : إذا جاز بيع المستهلك فهو وظيفة المتولي دون الورثة."
  },
  {
    "id": 3881,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "بيع الوقف المستهلك مثلاً؟",
    "answer": "إذا جاز بيع المستهلك فهو وظيفة المتولي دون الورثة."
  },
  {
    "id": 3882,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "3 ـ عزل إمام الجماعة، او المتولي الموكل من قبل الواقف؟",
    "answer": "الجواب : لايحق للورثة عزل المتولي،."
  },
  {
    "id": 3883,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "عزل إمام الجماعة، او المتولي الموكل من قبل الواقف؟",
    "answer": "لايحق للورثة عزل المتولي،."
  },
  {
    "id": 3884,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "4 ـ وما هي صلاحيتهم إن وجدت؟ وهل لهم حق أخذ الحسينية من الموصي،أو المتولي عليها؟",
    "answer": "الجواب : ليس لهم أي صلاحية، فهم و الا جانب عن الوقف سواء في مسألة تولي شؤون الوقف والتصرف في مصالحه."
  },
  {
    "id": 3885,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وما هي صلاحيتهم إن وجدت؟ وهل لهم حق أخذ الحسينية من الموصي،أو المتولي عليها؟",
    "answer": "ليس لهم أي صلاحية، فهم و الا جانب عن الوقف سواء في مسألة تولي شؤون الوقف والتصرف في مصالحه."
  },
  {
    "id": 3886,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك بعض الحسينيات موقوفة من قبل أصحابها وكان المتولي هو الواقف، وقد توفي الواقف، ولم يعين أحداً من بعده فانتهت التولية، فمن المتولي بعده؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يرجع أمر التولية إلى الحاكم الشرعي، وله أن يعين شخصاً متولياً."
  },
  {
    "id": 3887,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هناك بعض الحسينيات موقوفة من قبل أصحابها وكان المتولي هو الواقف، وقد توفي الواقف، ولم يعين أحداً من بعده فانتهت التولية، فمن المتولي بعده؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يرجع أمر التولية إلى الحاكم الشرعي، وله أن يعين شخصاً متولياً."
  },
  {
    "id": 3888,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد أرض في مدينة كربلاء المقدسة أوقفت لغرض بناء جامع وحسينية، وقد تم تولية أحد المؤمنين عليها بشكل شرعي وقانوني. وقد تم تسوير الأرض وبناء خيمة كبيرة وأقيمت صلاة الجماعة فيها لحين إكمال متعلقات البناء. هل يجوز تحويل الغرض من الوقف إلى شيء آخر كأن يكون لغرض تجاري وإلغاء بناء الجامع والحسينية قهراً على المتولي لأي سبب كان؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تغيير صورة الوقف."
  },
  {
    "id": 3889,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توجد أرض في مدينة كربلاء المقدسة أوقفت لغرض بناء جامع وحسينية، وقد تم تولية أحد المؤمنين عليها بشكل شرعي وقانوني. وقد تم تسوير الأرض وبناء خيمة كبيرة وأقيمت صلاة الجماعة فيها لحين إكمال متعلقات البناء. هل يجوز تحويل الغرض من الوقف إلى شيء آخر كأن يكون لغرض تجاري وإلغاء بناء الجامع والحسينية قهراً على المتولي لأي سبب كان؟",
    "answer": "لايجوز تغيير صورة الوقف."
  },
  {
    "id": 3890,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : زيد وقّف بستاناً تصرف منافعه في مجالس أهل البيت (ع) وبعد مدة قام بإزالة النخل الموجود في الوقف لأنه تالف فهل الواجب ان يغرس نخلاً من جديد كما كان سابقاً، أو يجوز له ان يبني مكان النخل بيوتاً ويؤجرها ويصرف الإيجار في مجالس أهل البيت (ع)، وهل يجوز له ايضاً أن يبني مكاناً في الوقف المذكور لأجل الجلوس فيه والأكل فيه مع أن المكان كان فيه نخل سابقاً حسب الفرض؟",
    "answer": "الجواب: إذا كان قصد الواقف عنوان البستان من الوقف بلحاظ تلك الخصوصية وجب بيع الارض وشراء بستان اخرى ان امكن، وإلا بطل الوقف ورجع ملكاً للواقف، او ورثته. وإذا لم يكن الوقف قائماً بعنوان البستان ولم يقصد المنفعة القائمة بها بالخصوص، امكن إجارة الارض، وصرف الاجرة في جهة الواقف."
  },
  {
    "id": 3891,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "زيد وقّف بستاناً تصرف منافعه في مجالس أهل البيت (ع) وبعد مدة قام بإزالة النخل الموجود في الوقف لأنه تالف فهل الواجب ان يغرس نخلاً من جديد كما كان سابقاً، أو يجوز له ان يبني مكان النخل بيوتاً ويؤجرها ويصرف الإيجار في مجالس أهل البيت (ع)، وهل يجوز له ايضاً أن يبني مكاناً في الوقف المذكور لأجل الجلوس فيه والأكل فيه مع أن المكان كان فيه نخل سابقاً حسب الفرض؟",
    "answer": "إذا كان قصد الواقف عنوان البستان من الوقف بلحاظ تلك الخصوصية وجب بيع الارض وشراء بستان اخرى ان امكن، وإلا بطل الوقف ورجع ملكاً للواقف، او ورثته. وإذا لم يكن الوقف قائماً بعنوان البستان ولم يقصد المنفعة القائمة بها بالخصوص، امكن إجارة الارض، وصرف الاجرة في جهة الواقف."
  },
  {
    "id": 3892,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن لفيف من خدّام الإمام الحسين وأخيه العباس (عليهما السلام) تم تسليمنا قبل اكثر من سنة سيارات من إدارة الروضتين لقضاء اعمال الروضتين بها وهي وقف لذلك ونحن كثير من الأوقات نقوم بنقل حاجاتنا الخاصة نقل عوائلنا بها وحاجاتنا المنزلية والتنقل بها إلى الجامعة وغيرها من الأعمال الخاصة فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "الجواب: لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 3893,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "نحن لفيف من خدّام الإمام الحسين وأخيه العباس (عليهما السلام) تم تسليمنا قبل اكثر من سنة سيارات من إدارة الروضتين لقضاء اعمال الروضتين بها وهي وقف لذلك ونحن كثير من الأوقات نقوم بنقل حاجاتنا الخاصة نقل عوائلنا بها وحاجاتنا المنزلية والتنقل بها إلى الجامعة وغيرها من الأعمال الخاصة فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 3894,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اشترطت جهة الأوقاف الرسمية على المؤجر أن لايؤجر لغيره، ولكنها تعلم أن المستأجرين لايلتزمون بهذا الشرط ولا تمانعهم، فهل يعد هذا تخلياً عن الشرط المذكور؟",
    "answer": "الجواب : لايعد تخلياً عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3895,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا اشترطت جهة الأوقاف الرسمية على المؤجر أن لايؤجر لغيره، ولكنها تعلم أن المستأجرين لايلتزمون بهذا الشرط ولا تمانعهم، فهل يعد هذا تخلياً عن الشرط المذكور؟",
    "answer": "لايعد تخلياً عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3896,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : إشتريت أرضاً للحسينية بغرض توسعتها ويرغب القائمون على شؤون الحسينية اقتطاع جزء طولي من مبنى الحسينية الأصلية لإقامة غرف خدماتية للحسينية، فهل يجوزذلك؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز."
  },
  {
    "id": 3897,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إشتريت أرضاً للحسينية بغرض توسعتها ويرغب القائمون على شؤون الحسينية اقتطاع جزء طولي من مبنى الحسينية الأصلية لإقامة غرف خدماتية للحسينية، فهل يجوزذلك؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 3898,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : مقبرة مهجورة بجوار المسجد ــ غير معلومة الوقفية ــ ومضى عليها أكثر من 40 سنة، لايدفن فيها، ويرغب في توسعة المسجد بحيث تضم إليه المقبرة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يعلم أنها موقوفة جاز ضمها للمسجد إذا لم يكن هتكاً لأموات المدفونة فيها."
  },
  {
    "id": 3899,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "مقبرة مهجورة بجوار المسجد ــ غير معلومة الوقفية ــ ومضى عليها أكثر من 40 سنة، لايدفن فيها، ويرغب في توسعة المسجد بحيث تضم إليه المقبرة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أنها موقوفة جاز ضمها للمسجد إذا لم يكن هتكاً لأموات المدفونة فيها."
  },
  {
    "id": 3900,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "سؤال(1)                   : في عهد النظام السابق كان هناك مقر للحزب (شعبة حزبية) قيد الانشاء وبعد سقوط النظام قام بعض الاخوة المؤمنين باكمال بنائها وتحويلها إلى مسجد أو جامع لاقامة العبادات والشعائر الحسينية فما حكم اقامة هذه العبادات والشعائر فيه وهل ينطبق عليه ما ينطبق على المساجد أوالجوامع من حرمة واحكام؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت البناية قد شيدت على أرض موات من قبل الحكومة السابقة فلا مانع من الصّلاة فيها. وإن كانت البناية مغصوبة، أو ارضها مغصوبة من قبل الحكومة السابقة فان كان أصحابها معلومين فعليكم بالرجوع إلى أصحابها، وإن كان مجهولين فعليكم الرجوع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3901,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "في عهد النظام السابق كان هناك مقر للحزب (شعبة حزبية) قيد الانشاء وبعد سقوط النظام قام بعض الاخوة المؤمنين باكمال بنائها وتحويلها إلى مسجد أو جامع لاقامة العبادات والشعائر الحسينية فما حكم اقامة هذه العبادات والشعائر فيه وهل ينطبق عليه ما ينطبق على المساجد أوالجوامع من حرمة واحكام؟",
    "answer": "إذا كانت البناية قد شيدت على أرض موات من قبل الحكومة السابقة فلا مانع من الصّلاة فيها. وإن كانت البناية مغصوبة، أو ارضها مغصوبة من قبل الحكومة السابقة فان كان أصحابها معلومين فعليكم بالرجوع إلى أصحابها، وإن كان مجهولين فعليكم الرجوع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3902,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفى رجل عن زوجة وعن سبعة اولاد ذكور وثلاث بنات وبعد مماته توفى احد اولاده واسمه (محمد) عن ولدين ذكرين وزوجه التي ما برحت ان تزوجت وتركت طفليها عند اعمامهم ثم طلقت بعد ذلك. ثم توفى الولد الثاني واسمه (كامل) عن زوجتين له من احدهما ذكور وإناث وليس له من الثانية شئ. وكان هذا الرجل اقصد أب السبعة يملك دارا في مكان غالي السعر وبيع هذا الدار؟1ـ هل اولاد محمد لهم حصة أبيهم الذي توفى بعد ابيه هل تستحق الزوجة شيئاً من الإرث لاسيما انها قد تزوجت وطلقت قبلُ البيع، وهل زواجها من رجل آخر يمنع الإرث من زوجها الأول وان طلقت من الآخر؟ 2ـ هل زوجتا كامل شركيتان بحصتهما بنسب متساوية رغم إن احدهما لها اولاد ذكوراً وإناثاً وليس للثانية اولاد؟ إن تنازلت التي لا تملك اولاداً للاخرى عن تراض بينهما عن حصتها مقابل شئ آخر فهل  في ذلك إشكال وإن تفاوتت القيمتان؟ 3ـ هل لزوجة الرجل وام الاولاد السبعة شئ من حصتا اولادها المتوفيين محمد وكامل وهل ترث معهما من نفس الإرث المتمثل بالبيت وهل ترث معهم في غيره؟ 4ـ هل يجوز التصرف بمال الصغيرين القاصرين اولاد محمد بما ينفعهما مستقبلاً وما حدود ذلك التصرف؟",
    "answer": "1ـ نعم، لأولاد محمد حصة أبيهم، وزوجته ترث من زوجها محمد المتوفى من قيمة بناء الدار دون أرضها، وزواجها من رجل آخر لا يمنع من إرثها من زوجها الاول المتوفى. 2ـ نعم، هما شريكتان في ثمن التركة بنسبة متساوية، ولا إشكال في التنازل مع التراضي. 3ـ نعم، ترث من ولديها المتوفيين كسائر ورثتها. 4ـ لايجوز التصرف في مالهما إلاّ بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله بما يرى مصلحة لهما ولابد من المراجعة إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 3903,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لدى والدي قطعة ارض قمنا انا واخي ببناء منزل عليها من مالنا الخاص دون مساعدة من والدي او اخواني الباقين واقمنا فيه جميعا فترات مختلفة حتى استقل كل واحد منا في منزل خاص وبقيت انا ووالدي ووالدتي ارعاهم بعيدا عن زوجتي واولادي الذين يقيمون في بلد آخر نظراً لحالة والدي الصحية وحاجتهما إلى الرعاية وقد توفى والدي (رحمه الله) وبقيت انا ووالدتي وعرضت على اخواني القسمة الشرعية (للذكر مثل حظ الأنثيين) ولكن احدهم (وهو انسان سئ الخلق وعاق لوالديه لدرجة ان والدي (رحمه الله) وهو انسان متفقه في الدين قد تبرأ منه لسوء خلقه وعقوقه) رفض إجراء القسمة لا لسبب سوى الإنتقام نتيجة خلاف شخصي سابق ولن يسامحني انا واخواني ان  اقمنا في المنزل مع والدتي التي تحتاج إلي بعد الله لرعايتها. سؤالي: ما حكم إقامتنا وصلاتنا واعمالنا خصوصاً وإننا لم ننكر حقه الشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ارض المنزل ملك للورثة. وأما البناء، فإن بنيت المنزل مع اخيك للأب فهو ايضاً إرث، وإن بنيته مع اخيك لنفسك، واخيك فهو ملك لك ولأخيك، ولا يشرك فيه سائر إخوتك، وأما حكم الصلاة فيه فلابد من إرضائه بدفع بدل إيجار حصته او تقسيم البيت وإعطاء حصته وإلاّ فهو مشكل والله الهادي."
  },
  {
    "id": 3904,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفي جدنا (رحمه الله) قبل اكثر من 60 سنة وله ثلاث بنات وثلاثة اولاد وزوجة وترك ارضاً زراعية (ليست طابواً صرفاً) وهي غير منتجة طيلة هذه الفترة وقد توفيت إحدى البنات وأحد الاولاد والزوجة (رحمهم الله)، يراد الآن توزيع هذه الأرض وما اختلف عليه وهو: 1ـ هل تحجب البنات والزوجة من القسمة على وجه الإطلاق؟ 2ـ هل تعطى البنات والزوجة من الارض على وصف الوارث او على وصف الإرضاء؟ 3ـ هل تعطى البنات والزوجة ثمن (قيمة) ما لهن من الارض على وصف الوارث او وصف الإرضاء؟ 4ـ هل تعطى البنات والزوجة ثمناً مادياً على وصف الإكرام؟",
    "answer": "ترث البنات والبنون (للذكر مثل حظ الأنثيين)، ولايجوز إجبارهن على غير إرثهن. وأما الزوجة فلا ترث من الأرض لاعيناً ولاقيمة. نعم، ترث مما  تثبت في الارض من بناء، او اشجار، او آلات وغيرها."
  },
  {
    "id": 3905,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "قبل مدة توفيت والدتي، (الله يرحمها ويرحم والديكم) وتركت لنا عمارة تجارية علما ان والدي متوفى، ولي اربع اخوة الكبير متوفى قبل وفاة والدتي وله ثلاث اولاد والاصغر منه كذلك متوفى قبل وفاة والدتي وله ولد واحد. اما الاخ الصغير فهو اخ بالتبني اي ليس من امي وابي لكنه مسجل بإسم امي وأبي؟ ولي ثلاث اخوات. 1ـ هل اولاد اخوتي المتوفين يستحقون معنا بالإرث ام لا شرعاً؟ علما ان والدتي اوصت بأن تعطيهم حصص أبائهم فهل يستحقون ان تعطيهم وإذا استحقوا حسب الوصية هل  تعطيهم حصة كاملة اي ما يعادل حصتين من حصص النساء؟ 2ـ الاخ الذي بالتبني هل له حصة معنا شرعاً ام ليس له؟ علما ان والدتي اوصت له مبلغاً من المال؟ 3ـ إذا لم نبع العمارة كيف اقسم الإيجارات حسب الشرع لكل واحد منهم؟ علماً ان الوارد الشهري للعمارة ثلاثة ملايين ونصف. 4ـ هل استطيع ان اقسم حصة اخي المتوفي الذي لديه ولد واحد مناصفه بين ابنه واخيه الذي بالتبني هل يجوز شرعاً ام لا؟",
    "answer": "1ـ لا يستحق اولاد الأخ الكبير من الميراث إذا كان موت والدهم قبل وفاة الوالدة، كما لايستحق الولد المتبنى من الميراث شيئاً، ولا اولاده. ولا يجب عليكم إعطاء اولادهما إلاّ من ثلث ما تركته الوالدة حسب الوصية، ولايجوز في الأكثر إلاّ بإجازة باقي الورثة. 2ـ ظهر جوابه. 3ـ يخرج الثلث، ويقسم حسب الوصية. ثم يقسم الباقي على تسع حصص لكل ولد ذكر منكم حصتان، وللأخوات لكل واحدة حصة. 4ـ الأخ الأكبر لايستحق من الميراث في مفروض السؤال. نعم، يعطى لاولاده من الثلث حسب الوصية."
  },
  {
    "id": 3906,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "استشهدت زوجتي في احداث كربلاء وصرفت لها الحكومة راتباً تقاعدياً وحددت هذا الراتب لوالدتها فقط. هل يحق لي شرعاً الأخذ من هذا الراتب علماً ان الدولة لم تصرفه لي.",
    "answer": "لايجوز لك الاخذ منه في مفروض السؤال الا برضا والدتها."
  },
  {
    "id": 3907,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "صرفت لي الدولة منحة خاصة لي بصفتي زوج الشهيدة ولم تحدد لوالدتها من هذا المبلغ اي شيء بل صرفت بأسمي فقط. هل يحق لوالدتها مطالبتي بنصف المبلغ او حسب القسام الشرعي؟",
    "answer": "لا يحق لها المطالبة بالنصف في مفروض السؤال فأن المنحة تابعة للجهة المانحة."
  },
  {
    "id": 3908,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص اعطته والدته وكالة لبيع قطعة ارض بأسمها لكي يبني له بيتاً لانه يسكن الإيجار. زوجته معلمة فأستلمت قطعة ارض واراد ان يبنيها بمال تلك القطعة، بعد ذلك توفي هذا الشخص بحادث سير وله ولد وبنت وزوجة واخوات واخ ووالده. فهل يحق لاخ الزوج وأخواته مطالبة الزوجة بمال القطعة التي باعها في حياته من قبل والدته؟",
    "answer": "إذا قبض الولد ثمن الارض المباعة بإذن الإم صارت ميراثاً لأولاده، وللأم حصتها منها وهو السدس ولاحق لإخوانه فيها."
  },
  {
    "id": 3909,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "نفس الشخص عند تعرضه لحادث الذي ادى لوفاته استلموا ذووه دية علماً انه صاحب السيارة التي  تضررت من قبل الحادث وهذه السيارة مشترك بشرائها مع زوجته. فما تفصيل الدية لكل من امه واخواته الثلاثة واخيه وزوجته الذي له منها ولد وبنت، وهل لاهله حق في السيارة ام انها لزوجته واطفاله بعد إستلام مبلغ من المال مع الدية بدل السيارة لانها تدمرت بالكامل؟",
    "answer": "الدية تقسم على الورثة، وهم الزوجة ولها الثمن والأم ولها السدس، والباقي يقسم ثلاث حصص للولد حصتان وللبنت حصة واحدة."
  },
  {
    "id": 3910,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لأم الاولاد تولي التصرف في اموالهم او يتوقف؟",
    "answer": "لا يجوز للأم التصرف في مال القاصرين، ومنه ما ورثوه من ابيهم إلاّ بنصبها قيمة من الحاكم الشرعي، ويجب عليها حينئذ مراعاة المصلحة في التصرف في اموالهم."
  },
  {
    "id": 3911,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "اخ واخت ورثا دارا من ابويهما باع الاخ الدار وكان هو المستفيد منه مدة طويلة وإشترى بمبلغ الدار القديمة داراً جديدة وعند مطالبة الاخت بحصتها من الدار لم يعطها حصتها؟ 1ـ إذا أراد ان يعطي حصة اخته فهل تكون حصتها في الدار القديمة ام في الجديدة علماً انه  باع  وإشترى في نفس الشهر الذي باع فيه الدار القديمة وقد قام بإضافة مبلغ على سعر الدار الجديدة من جيبه الخاص؟ سعر الدار القديمة عام 1991 تسعة عشر الف ونصف وسعر الدار الجديدة الآن 75 مليوناً. 2ـ هل لها الحق في مطالبته في إيجار السنين الماضية كونه المستفيد الوحيد منه من ضمن حصتها فقط؟",
    "answer": "1ـ إذا رضيت الاخت ببيع الدار القديمة، وشراء الدار الجديدة بحصتها من الثمن كانت شريكة مع اخيها في الدار الجديدة بنسبة حصتها من الميراث مشاعة في عين الدار، ولاتكون الدار خالصة للاخ إلا برضا الاخت ببيع حصتها في الدار نعم اذا اجازت البيع ورضيت بشراء الدار الجديدة فهي شريكة فيها. وإن لم تكن الاخت راضية بالبيع، فالبيع بالنسبة إلى حصتها باطل ولها أن تطالب أخاها بحصتها من الدار. 2ـ نعم، لها المطالبة ببدل بأجرة المثل لحصتها من الدار."
  },
  {
    "id": 3912,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفى والدي في المهجر ونحن اربعة اخوة (اخي الاصغر غير  متزوج وهو من المنظور  الطبي معلن كمريض نفسي واخرج للتقاعد وعمره 39 سنة) ولنا اخت واحدة متزوجة ووالدتي على قيد الحياة وهي من ابناء العامة والتركة عبارة عن  ارض بمساحة 666م مربعاً مبني عليها بيت العائلة والبناء تقريباً نصف مساحة الدار، اضافة إلى عمارة بمساحة 250م مربعاً مؤجرة فيها خمسة محلات وشقتان ومخزن وعائدها 2,5مليوناً وهناك سيارة مسجلة باسم والدي وكان في نيته بيعها ولم يستطع وكذلك 30 مليون دينار في البنك. وانا ولده الثاني في التسلسل. والدي المرحوم اثناء مرضه المعقد والذي توفى بسببه قال في آخر فترة استطاع فيها الكلام مايلي في حضوري ولم اناقشه فوضعه كان  على حافة الموت. 1ـ اختكم تأكل مثلكم في الميراث اي حصة البنت مثل الولد (فكيف يحسب من الثلث والحساب يعيد نفسه وكيف تكون نتيجة الحساب النهائية اي كم متر لكل فرد) 2ـ أمكم تبقى في البيت (وما نصيبها في ارض البيت والعمارة؟) 3ـ وارد العمارة كله إلى امكم. 4ـ الملك تحافظون عليه ولا تبيعوه. 5ـ ان تحذروا من اخوكم الأصغر (وانا سألته أأحذر منه ام عليه؟) فاجاب: احذروا منه، فما حكم وضع اخي في الميراث؟ أيكون قاصراً ام  ماذا؟ وماذا يسري عليه؟ 6ـ وسألته عمّا فاته من صلاة وصوم فقال  كل ما دون عمر الستة واربعون عاماً ولكنه لم يقل بإيفائها ولا التصدق من ثلث ماله لأجلها فهل إيفائها فرض على عاتقي ام عاتق اخي الاكبر الذي لاعلاقة له بدين؟ ام من ثلثه واجباً على الكل؟ وقال نفس الشئ اعلاه من 1 إلى 5 لأخي الاكبر على حدّ قوله قبل دخوله العملية الأولى كذلك. 7ـ ان لاتوضع او ترفع طابوقة في البيت. 8ـ ايعني هذا اني لا استطيع ان ابني ما يسترني وعائلتي في ارض حديقة البيت؟ ولا استطيع ان اخذ احد المحلات من العمارة لأقتات منه والعمل فيه على سبيل حصتي؟ كيف تقسم التركة بالتفصيل يرحمكم الله وبالمتر؟ وكيف تكون الأمور حيث والدتي لا تسمح لأخي الاصغر ان يضع تلفاز في غرفته وتعتبره مخالفا للوصية وان هذا يعتبر عزلاً في البيت؟ 9 ـ وهل لأحد الحق ان يأخذ وكالة عامة عن  أخي الاصغر  ويقوم بإجراءات التنازل عنه دون كامل إرادة ومعرفة من اخي الأصغر؟ 10ـ وهل واجب علينا القبول بكل هذا ام تعتبر رغبات اكثر منها وصية؟",
    "answer": "1ـ يخرج الثلث من التركة بعد الديون، ويعطى للبنت من الثلث ويكمل حصتها حتى تساوي مع حصة الذكر. 2ـ ليس للزوجة شرعاً في الدار إلاّ نصيبها من الميراث في قيمة بناء الدار والعمارة دون الارض إلاّ مع رضا الورثة، او يحسب بقاء الام في الدار من الثلث. 3ـ .... اما وصيته بان وارد العمارة كلها للام فهي نافذة في الثلث وان كان اكثر منه لم يجز إلاّ مع رضا باقي الورثة. 4ـ ليست هذه الوصية لازمة للورثة إذا كان الملك زائداً على ثلثه. 5ـ ذلك لا يحرم الولد الاصغر من الميراث، نعم اذا كان سفيها شرعاً فيعيّن على امواله ومنه ميراثه ولي شرعي. 6ـ إذا لم يوص بالصلاة والصوم، فلايجب قضاؤهما إلاّ على الولد الاكبر اذا كان عليه قضاء من الصلاة والصيام.  نعم، يجب إخراج قيمة الحجة الواجبة – لوكانت عليه- من اصل التركة واستنابة من يحج عنه اوصى بذلك، او لم يوص. 7ـ يجوز لك ولغيرك التصرف في التركة وبرضا باقي الورثة إن استلزم تصرفاً زائداً كالبناء، وإلاّ يجوز لك السكن بحصتك من الميراث ان اتسع لذلك ويجوز التصرف المذكور لاخيك الاصغر ولا علاقة له بالوصية. 8ـ لا يجوز إجبار الاخ الاصغر، وإن كان قاصراً شرعاً وغير راشد في التصرف بامواله لايجوز تصرفه في امواله إلاّ بقيم شرعي لذلك وإن  لم يمكن وجب عليكم المحافظة على أمواله، ولايجوز حمله على التنازل عنها وهو مخالف لمصلحته. 9ـ لا  يمضي من وصايا الموصي في امواله إلا الثلث لو لم يكن فيه فساد، او مخالفة شرعية. ومع تعدد الوصايا وعدم إتساع الثلث لها بعد اخراج الديون ومنها الحج الواجب تقسط على الثلث بالنسبة كما بيّنا في المسألة الأولى. هذا كله مع ثبوت الوصية شرعاً، او إقرار الورثة بها."
  },
  {
    "id": 3913,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفي والدي – إلى رحمة الله الواسعة – قبل  اكثر من سنة، ولم يترك لنا ميراثاً إلاّ الدار التي كنا نسكنها، ووالدتنا – حفظها الله – هي التي تسكن الدار الآن، فكم تستحق الوالدة؟ وكم يستحق كل منا فيما لو اردنا تقسيم التركة هذه؟",
    "answer": "تقدّر قيمة البناء فيكون للوالدة ثمن قيمة البناء فقط دون الارض، والباقي من قيمة البناء مع الأرض للاولاد والبنات (للذكر من حظ الانثيين)."
  },
  {
    "id": 3914,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لقد ارسلت استفتاءً لسماحتكم بخصوص الفتاة التي تاخذ المال من والدتها لانها تعتبره من ورث ابيها التي لم تحصل منه شيء بدون علم والدتها وسماحتكم اجبتم بان ترجع ذلك المال الى الوالدة، هل يجوز ان ترجع المال الى الوالدة دون علمها بحيث تضع كل شهر قدراً من المال على اموال الوالدة حتى تفرغ ذمتها دون علمها؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت الفتاة تعلم بأنها شريكة مع  والدتها في المال الموجود عندها فيجوز لها ان  تأخذ حصتها من الإرث من ذلك المال الموجود عند والدتها إذا امتنعت والدتها من إعطاء حصتها لها، وإن لم تعلم بذلك فلايجوز لها الاخذ بدون علمها. نعم، يجوز لها ان ترجع اموال والدتها بدون علمها."
  },
  {
    "id": 3915,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "الحقوق التي تعطيها الحكومة أو أي جهة اخرى للشهداء كيف تقسم بين ذويهم هل بحسب ما حددته الحكومة او بحسب الإرث؟",
    "answer": "هذه الأموال تقسم بين ذوي الشهداء حسب ما حددته الحكومة."
  },
  {
    "id": 3916,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص فقد في الحرب منذ سنة 1980 ولديه اربعة اشقاء 2ذكور و2 اناث علما انه غير متزوج وبعد فترة عشر سنوات من فقدانه في الحرب توفيت والدته، ووالده متوفى كذلك قبل فقدانه، وبعد وفاة والدته توفي اخواه الذكور (ولهم ذرية) ولم يبق لديه سوى اختين اثنتين فقط. وبعد ان تم تثبيت الوفاة الآن رسمياً. ما حكم إستحقاق الإرث من الدار والعرصة والمبالغ التي حفظت له في المصارف للشخص المفقود؟ هل يوزع إرثه على الاخوات فقط؟ هل يستحق ذرية الاخوين المتوفين من ميراث عمهم المفقود والذي حددت وفاته الآن؟",
    "answer": "حسب مفروض السؤال، إن اموال الشخص المفقود قد انتقلت إلى امه التي توفيت بعد عشر سنوات من فقدانه، وبعد ان توفت الام انتقلت إلى ورثتها من ولدين وبنتين. وفعلاً تقسم الاموال ثلاثة اثلاث، ثلث للبنتين وتقسمانه بينهما بالسوية، وثلثان لذرية الاخوين المتوفين بعد وفاة الام، فلورثة كل منهما الثلث، ويقسم بين الذرية للذكر مثل حظ الأنثيين."
  },
  {
    "id": 3917,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفي أبي وترك لنا داراً ونحن سبعة اولاد وبنتان وتم بيع الدار بسبعة وسبعين مليون وخمسمائة الف دينار يرجى بيان الرأي الفقهي حول توزيع المبلغ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يقسم المبلغ إلى ستة عشرة حصة، لكل ولد حصتان من هذه الحصص، ولكل بنت حصة واحدة منها (للذكر مثل حظ الأنثيين..)."
  },
  {
    "id": 3918,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل صحيح ان البنات ليس لهم حصة في ارض الدار وانما فقط في البناء؟",
    "answer": "غير صحيح، لان بنت ترث من الارض كالإبن، وإنما الزوجة لاترث من الارض."
  },
  {
    "id": 3919,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "لو ان زيدا من الناس اخذ قرضا مقداره ثلاثمائة الف ريال من الحكومة فبنى به البيت، ثم باع البيت المذكور على عدنان قبل تسديد المبلغ، ثم بعد ذلك مات زيد فأسقطت الحكومة القرض المذكور الذي كان بإسم زيد للبيت المذكور، فهل يحق لورثة زيد مطالبة عدنان –المشتري- بالمبلغ المذكور ام لا؟",
    "answer": "للورثة حق المطالبة بثمن البيت الذي باعه مورثهم."
  },
  {
    "id": 3920,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفيت خالتي ولم تترك زوجاً او ابناءاً او اخوةً او اخوات سوى نحن ابناء وبنات أختها كيف نقسم الارث بيننا؟",
    "answer": "يقسم الارث في مفروض السؤال، بين ابناء اخت المرحومة وبناتها بالسوية."
  },
  {
    "id": 3921,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل توفى وترك عمارة سكنية واتفق الورثة على البقاء على تأجيرها وتوزيع العائد منها شهرياً بينهم. علما بان الورثة هم الزوجة وخمسة اولاد وثلاث بنات فهل يكون نصيب الزوجة من الإيجار الشهري هو ثمن المبلغ الشهري او يجب ان تقوم بتقييم قيمة البناء بالنسبة للارض ونعطيها ثمن نسبة البناء بالنسبة للارض ام انها  لا تستحق شيئا من الإيجار؟",
    "answer": "نصيب الزوجة في مفروض السؤال، ثمن بدل الإيجار بالنسبة إلى البناء فقط، لا المجموع من البناء والارض."
  },
  {
    "id": 3922,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "المهر المؤجل الذي في ذمة الزوج هل يستخرج من التركة بعد وفاة الزوج في حال مطالبة الزوجة بذلك وما حكمه لو لم تكن عند الزوج تركة وطالبت الزوجة ذويه به؟",
    "answer": "يخرج المهر للزوجة من اصل التركة، وإذا لم تكن له تركة يبقى في ذمته، ولايجب على ذويه تسديده ولكن ينبغي للورثة ان يقوموا بأداء ذلك للميت احسانً له."
  },
  {
    "id": 3923,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا توفيت الزوجة وكان في ذمة زوجها مؤخر المهر المتعارف عليه عرفا ان  يسلمها اياه حين الميسرة فهل يجب دفعه الى الورثة ام الى الأبن الاكبر ام تسقط ذمته؟",
    "answer": "يجب دفعه إلى جميع الورثة، لانه من تركتها التي تقسم بين الورثة جميعاً."
  },
  {
    "id": 3924,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا مات رجل وكان له زوجة وابنان ولم يكن يملك سوى منزل واحد والورثة ارادوا بيعه  فما نصيب كل واحد منهم من التركة؟",
    "answer": "المرأة ترث من المنقولات إن كانت ومن بناء المنزل بدون الارض وطريقة  معرفة ذلك يقيم المنزل مرة ثم تقيم الارض بدون البناء ثم يستثنى قيمة الارض فثُمُن سوى قيمة الارض للمرأة و الباقي والارض للولدين بالسوية."
  },
  {
    "id": 3925,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا اتفق الزوج مع زوجته على ان يدفع المهر جزءاً معجلاً وجزءاً منه مؤجلا فإذا مات هذا الرجل هل يستخرج الجزء المؤجل من تركته قبل توزيع الميراث وإذا كانت في نيتها إذا اراد تطليقها بان يدفع لها هذا الجزء المؤجل ؟",
    "answer": "نعم، لو مات الزوج بعد الدخول يستخرج المهر المؤجل من تركته قبل الإرث. وأما إذا مات قبل  الدخول يرجع نصف المهر المعجل والمؤجل إلى وارث الزوج (الميت). وأما نية الطلاق فلا اثر لها في سقوط نصف المهر."
  },
  {
    "id": 3926,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "استأذنت ابي لبناء شقة اسكن فيها في الدور الثاني على منزل والدي ولم احدد مدة وبعد سنتين توفى والدي ما حكم السكنى الآن علماً ان الورثة يطالبون بخروجي من السكن لانه باسم والدي وهل يحق لي المطالبة بقيمة البناء ام يلزمني الخروج؟",
    "answer": "إذا كانت نيتك بناء شقة سكنية في الدور الثاني لأبيك، فهي للورثة. وأما إذا كان نيتك ان تبني شقة سكنية لنفسك فهي لك. ولاحق لسائر الورثة فيها، هذا بينك وبين الله."
  },
  {
    "id": 3927,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز للأب ان يوزع تركته حال حياته حتى ولو كان في توزيعه إجحافاً وظلما لبعض الورثة ام لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولكن لاينبغي حرمان بعض  الورثة إلاّ إذا كان هناك سبب وجيه."
  },
  {
    "id": 3928,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وهل يجوز ان يعطي الوارث حال حياته كل املاكه لبعض الورثة ام لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ويصح."
  },
  {
    "id": 3929,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وما هو الحكم الشرعي فيما لو فعل الأب هذا الفعل حال حياته ولم يعلم الورثة إلاّ بعد وفاة ابيهم؟",
    "answer": "لاشيء على الأب، فإنه قد تصرف في ماله حيث يحق له ذلك."
  },
  {
    "id": 3930,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "وهل يجوز للاب هذا العمل حتى ولو كان هو في المرض الذي توفي فيه؟",
    "answer": "تصرف المريض في مرض الموت صحيح شرعاً عندنا في كل ماله."
  },
  {
    "id": 3931,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "نحن ثلاثة اخوة وخمس اخوات، ورثنا عن أبينا منزلاً بيع بمبلغ 40 مليون دينار عراقي، وكنت انا من بنيته ووضعت فيه بما يقدر بثلاثة ملايين دينار عراقي اثناء البناء وكان والداي موجودين في ذلك الوقت. توفيت والدتي بعد والدي (رحمهم الله)، وكان لأمي ولد من زوج قبل زوجها بوالدي وقد ورث منها. وهل يحق لي اخذ مبلغ الثلاثة ملايين التي صرفتها على البناء، قبل تقسيم الارث ام لا؟",
    "answer": "إذا صرفت المبلغ المذكور في البناء ديناً على والدك وهو قبل ذلك فلك ان تاخذ المبلغ المذكور من التركة قبل تقسيم الأرث شريطة اعتراف سائر الورثة بذلك، وإلا فعليك إثبات ذلك شرعاً. وأما إذا صرفته وبدون قصد الدين فلا شيء لك."
  },
  {
    "id": 3932,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل يملك بيتاً مع اولاده البيت باسم الاب اراد تسجيله باسم احد اولاده هل يعتبر ذلك ظلماً لبقية الاولاد علماً ان الولد لا يعطي اخوته شيئاً من ثمن البيت هل يحق للولد بعد موت الوالد التصرف في البيت كيف يشاء بدون ان يعطي إخوته شيئاً؟",
    "answer": "مجرد تسجيل البيت في دائرة حكومية باسم احد الاولاد لايدل على تملك ذلك الولد للدار، وحينئذ لايجوز له حرمان الباقي عن حقهم في الدار. نعم، لو ملكه الاب في حياته فيملكه، ولايرثه الباقون."
  },
  {
    "id": 3933,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا اشترى المكلف ارضاً مواتاً وتوفي وهو لم يحيها فهل للزوجة حق في قيمتها؟",
    "answer": "ليس للزوجة حق في الارض، ولها حق بنسبة ميراثها من المنشآت عليها."
  },
  {
    "id": 3934,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز للشخص المريض وعلى فراش موته التوصية بمساواة حصة الذكر بالانثى، وان فعل ذلك هل يوجد إشكال شرعي في حال رفض قبولها؟ وهل ترث الزوجة في ارض البيت ارض العمارة؟ حيث التركة تشمل بيت وعمارة؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك بعنوان الوصية لا الا لزام فان قبل الورثة ذلك فهو والاّ فيكمل حصة الانثى من ثلث الوالد. ولاترث الزوجة من الارض."
  },
  {
    "id": 3935,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل يجوز لرجل يملك اكثر من عقار ان يهب احداها الى احد ابنائه دون بناته علماً انه يملك ثماني بنات وولد واحد ثم هل له ان يبيع منازله وعقاراته قبل وفاته وان يهب بقية أثمان بيوته لجهة ما او شخص ما وان كان قد وهب الدار في الفرض السابق لابنه فهل يجوز له ذلك وهل هبته صحيحة وتقع ام لا؟",
    "answer": "يجوز له الهبة والبيع لأملاكه، ولكن لاينبغي حرمان بعض الورثة إلا إذا كان هناك سبب وجيه."
  },
  {
    "id": 3936,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص تبنى طفلاً فمات ذلك الشخص فهل يستحق الطفل الإرث؟",
    "answer": "لايستحق الطفل المتبنى الإرث."
  },
  {
    "id": 3937,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل مات وخلف اولاداً وتركة (بيوتا وبساتين واموالا)، فقسمت التركة بين الاولاد بالحصص، وبعد فترة من الزمن تبين ان الاب لم يمت بل اشتبه في موته، فما حكم التركة التي قسمت اتكون من حق الاولاد ام ترجع للاب؟",
    "answer": "ترجع إلى الاب في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 3938,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي لابن ولد من زوجة تزوجت زواجاً منقطعاً، هل يستحق الارث بعدما توفي والده وللعلم لديه اخ من الاب من زوجة دائمية؟ ما هو الحكم الشرعي لابن الشبهة من الإرث ولديه اخ  واحد من الاب ليس ابن شبهة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال يرث الإبن دون الزوجة المنقطعة. ولد الشبهة يرث، ويورث. وإذا كانت الشبهة من طرف واحد اختص التوارث به دون الآخر. والله سبحانه العالم."
  },
  {
    "id": 3939,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل كتب على نفسه  ورقة صورية تفيد بأنه قد  تنازل عن كل ميراثه من أبيه وذلك لسداد ديون والده ووقع عليها شهود، وبعد مدة من  الزمن طلب منه الذهاب إلى المحكمة لإجراء هذا التنازل قانونياً فذهب ووقع على  التنازل دون ان  يقرأ مافيه ووقع  عليه شهود أيضاً. بعد عدة سنوات اكتشف ان التنازل الذي وقع  عليه في المحكمة لم يكن نفس التنازل الذي كان قد كتبه على نفسه مسبقاً وإنما كان يشير إلى أنه قد تنازل عن كل ما يعود له من ميراث والده لصالح بعض اخوته وليس لسداد ديون والده. 1ـ هل يحق له الإعتراض على التنازل الثاني حيث انه لم يكن نفس الذي كان في نيته التوقيع عليه ام أنه يعتبر قد تنازل على كل حال؟ 2ـ هل التنازلان الأول او الثاني شرعييان مع وجود دين على المتوفي او لابد من بيع كل ممتلكات المتوفي وتسديد ديونه دون الحاجة إلى تنازل احد عن حصته؟",
    "answer": "1ـ نعم، يحق الإعتراض، لانه تنازل باطل لم يقصده. 2ـ التنازل الأول جائز شرعاً. وأما الثاني، فظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 3940,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل توفي وخلف تركة من شركات وعقارات واموال ولكنه كان مديوناً، فقرر بعض الورثة من ابنائه التنازل عن حصتهم في الميراث لسداد ديون والدهم في حين ان البقية من الورثة لم يتنازلوا عن حصصهم، وبعد مدة زمنية من هذا التنازل قرر كثير من الديانة التنازل عن الديون المستحقة لهم لصالح الورثة وعدم المطالبة بها. سؤالي لسماحتكم هو: هل يحق للورثة الذين تنازلوا في بادئ الأمر المطالبة بهذا المال الذي تنازل عنه الديانة حيث ان الورثة تنازلوا على اساس وجود الدين اما الآن فقد انتفى الدين؟",
    "answer": "كان الواجب على الورثة إخراج ديون الوالد من تركته اولاً ثم تقسيم الباقي من التركة حسب الموازين الشرعية. وعليه فللورثة المتنازلين الذكور ان ياخذوا منها بمقدار حصة غير المتنازل من الذكور والانثى كذلك. بعد تنازل الديان عن حقوقهم."
  },
  {
    "id": 3941,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل ترث الزوجة مع بقية الورثة في الارض الزراعية غير المثمرة التي تركها زوجها عند وفاته؟",
    "answer": "الجوالب: لاترث الزوجة من الارض لاعيناً ولاقيمة، وترث مما ثبت فيها من بناء  واشجار وآلات واخشاب ونحو ذلك."
  },
  {
    "id": 3942,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "الدولة تستقطع شهرياً من راتب الموظف على اساس انه ضمان ويصرف كراتب تقاعدي له بعد إنتهاء الخدمة والإحالة على التقاعد او بعد وفاته يصرف كراتب  تقاعدي لورثته. السؤال هو ان هذا الراتب التقاعدي الذي استقطع من الراتب الشهري خلال الخدمة هل يعتبر من ضمن التركة وان المتوفى توفي وهو مالك لهذه الاموال ولكن قبضها تدريجي من الدائرة فهل يستطيع ان يحسب الراتب شهرياً من التركة ويستطيع ان يوصي بثلثه منها ولو شهرياً؟",
    "answer": "الراتب الشهري إن قبضه الموظف وبقى عنده بعد القبض ثم مات يحسب من التركة، وإلا فلا يعتبر من التركة الا ان يمضي الحاكم الشرعي عقد اجارته للدولة."
  },
  {
    "id": 3943,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفت إمرأة وتركت داراً سكنية وأثاثاً والأقارب الأحياء لها هم 1- خالة (شقيقة والدتها من الام والأب) عدد اثنان. 2- اولاد اخ متوفى عدد اثنان من الذكور. فمن الذي يرثها وما حصة كل واحد؟",
    "answer": "لاترث الخالة مع وجود اولاد الأخ."
  },
  {
    "id": 3944,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "اشتركت مع شخص في شراء سيارة مناصفة وقد اعلمني فيما بعد ان المبلغ الذي اشترك معي  به في شراء السيارة كان قد سرقه من شخص من اقاربه ومن اموال للخمس كان امانة عنده لكي يوصلها إلى المستحقين والآن قد توفي ولايعلم احد بانه شريك معي في السيارة وانا قد قمت ببيع السيارة وشراء اخرى بمبلغ آخر وهكذا والآن اريد أن أرد مقدار حصته فلمن اردها هل إلى ورثة شريكي ام انه لايمكلها فاردها إلى اصحابها الشرعيين يعني للشخص الذي سرقت منه والخمس للحاكم الشرعي او وكيله وفي  حال عدم معرفتي بالشخص الذي سرق منه المال ماذا اصنع هل اتصدق به على الفقراء ام اسلمه للحاكم الشرعي؟",
    "answer": "وظيفتك في مفروض السؤال، ان ترد مقدار حصته إلى ورثته و تقول لهم: إن المرحوم قد سرق ثمن حصته من السيارة، وذمته مشغولة به. وإن كنت تعلم ان ورثته لم يؤدوا دينه، فعليك ان  لاتؤدي مقدار المسروق إلى ورثته. فإذا كان مقدار حصته من السيارة اكثر من مقدار المسروق، ترد الزائد إليهم، وترسل مقدار المسروق إلى الحاكم الشرعي  شريطة ان تعلم انه سرق من  الحقوق الشرعية."
  },
  {
    "id": 3945,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "فقد والدنا في الحرب مع  إيران عام 1982م ونحن ثلاثة اولاد مع امنا وكان عند والدي مبلغ قدره 7000 ديناراً في ذلك الزمان وبقينا مع جدنا لأبينا مدة خمس سنوات وقامت والدتي ببناء بيت لنا بهذا المبلغ زائداً اقتراض مبلغ آخر من المصرف العقاري يساوي 7000 ديناراً ويسدد من راتب والدي الذي كانت تصرفه لنا الدولة لانه  كان موظفاً في شركة الاسمدة. ثم ان والدتي توفيت في عام 1995 واوقفت الدائرة الراتب عنا حتى عام 2006 حيث قمت بإصدار حجة وفاة لوالدي وتعينت مكانه فصرفت لنا الدائرة مبلغاً قدره 26 مليون دينار وزع علينا حسب القسام الشرعي الصادر من المحكمة فأخذ جدي وجدتي لأبي  مبلغاً قدره 8 ملايين. وكانت الدولة قد اعطت قطعة ارض لنا على إعتبار انها قطعة للمفقودين من قبل دائرته مساحتها 300 متر مربع. ونحن نعلم ان الولاية لجدنا لابينا علينا ولكنه تركنا على صغرنا وقامت بمعيشتنا والدتنا. فسؤالنا هو هل يستحق معنا جدنا وجدتنا لابينا من 1- البيت كله ام فقط في المقدار الذي تركه والدنا قبل فقده وهو مبلغ بمقدار 7000 الاف دينار. 2- في  قطعة الارض التي اعطتها الدائرة في فقد والدي؟ 3- في المبلغ المتراكم من عام 1995-2006 من راتب والدي التي كانت تصرفها لنا الدائرة في ايام فقد والدي مع العلم ان الدائرة لم تخصص شيئاً من  الراتب لجدي وجدتي بل كان الراتب لنا علماً ان والدي كان قد ترك وصية موقع فيها اثنان من الشهود احدهم حي والآخر ميت ومفادها ان ما عندي من اموال وما يكون لي من حقوق مستقبلية هي لاولادي وزوجتي فقط.",
    "answer": "1- الجد والجدة هما شريكان معكم في المبلغ المذكور 7000 فقط. 2- قطعة الارض لكم دون الجد والجدة. 3- مقدار المبلغ الذي اعطت الدولة للجد والجدة وهو ثمانية ملايين دينار، فهو لهما والباقي لكم."
  },
  {
    "id": 3946,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "توفيت والدتي وهي مطلوبة مبلغ سبعمائة الف دينار من الخمس واريد ان ادفع هذا المبلغ نيابة عنها ومن مالها الخاص من تركتها فما راي سماحتكم في ذلك؟",
    "answer": "يجب عليك إخراج المبلغ المذكور من اصل التركة ثم تقسيم الباقي بين الورثة."
  },
  {
    "id": 3947,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "ورثنا عن جدنا ارضاً وابي وعمي الكبير متوفيان وعمي الأصغر باع هذه الارض ووزع المبلغ على الرجال فقط علماً ان لي ثلاث عمات متوفيات، وعندما طلبت من عمي إشراك ورثة عماتي بالمبلغ لم يقبل فهل يجب إخراج حصة عماتي من ورث ابي؟",
    "answer": "نعم، يجب إخراج حصة ورثة جميع  عماتك."
  },
  {
    "id": 3948,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "هل العقار الموروث والذي لم يقسم بين الورثة هل عائداته الناتجة من التأجير تقسم بين الورثة كتقسيم الميراث ؟",
    "answer": "تقسيم العائدات كتقسيم أصل الميراث."
  },
  {
    "id": 3949,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "احد اصدقائي كان مريضاً ويرقد في المستشفى وقبل وفاته باسبوع إستخرج من امواله سبعاً وسبعين الف دينار كويتي و اوصى بأن يكون هذا المبلغ خمساً وخيرات وان أتصرف بما اراه مناسباً في اوجه الخير، وانتقل إلى جوار ربه بعد هذه الوصية باسبوع، علماً بانه قد اوصى في وصيته المكتوبة بإستخراج خمس تركته من الثلث. فهل يعتبر هذا المبلغ من ضمن التركة او خارج عن التركة واقوم بتخميس المبلغ والباقي اصرفه باوجه الخير؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، حيث ان المرحوم قد اوصى بثلث تركته، واوصى بإخراج خمسه من  الثلث فيكون هذا المبلغ زائداً على الثلث وحينئذ فإن وافق الورثة بصرف هذا المبلغ فيما اوصى به من الخمس والخيرات فهو، وإلاّ فيدخل في التركة ويخرج ثلثه للميت."
  },
  {
    "id": 3950,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "رجل انتقل إلى رحمة الله وعنده ارض يستخرج منها ماء ويعالج بالأجهزة حتى يصير ماءاً عذباً  ثم يباع فهل ترث زوجته من هذا الماء؟ ولو قلنا بأنها ترث فهل يشمل ارثها الماء الذي كان موجوداً عند حياة زوجها ام يشمل الماء المتجدد بعد وفاته؟",
    "answer": "للزوجة حصتها من الماء نفسه بحسب حصتها من الميراث، ويدخل في ذلك الماء الموجود عند موت الزوج والمتجدد بعد ذلك، ولها أخذ قيمة بدل عينه كما ان لها من قيمة آلات نفس البئر بحسب حصتها من الميراث."
  },
  {
    "id": 3951,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "عندنا بيت ورثناه عن أبي، الوالدة تقول أن المرحوم والدي أخذ ذهباً من عندها واشترى الأرض، وتقول أنها ساهمت أيضاً بالبناء، ونحن نريد بيع الدار وتقسيمها، وهي تطالب بحقها الشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، والدتك ترث من قيمة بناء البيت دون الأرض. وأمّا مساهمتها في شراء الأرض وبناء الدار فإن كانت مجاناً لا بعنوان الشركة فلا حق لها، وإن كانت بعنوان الشركة فلها الحق، فإذا كنت وسائر الورثة مطمئنين بحقّها فيها فلابد من إعطاء حقّها لها."
  },
  {
    "id": 3952,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "كما هو معلوم في مسائل الإرث، لو توفي الأب بعد الإبن فإن أولاد الإبن لا يرثون مع وجود الولد المباشر لأن الأقرب يمنع الأبعد، لكن عندنا في لبنان وفقاً لقانون الإرث الوضعي فإن الولد يرث في هذه الحال، وبالتالي فإن الولد المباشر لايستطيع أن يبيع ما ورثه ما لم يوقّع ولد الولد على هذا البيع كوارث بحسب القانون المذكور، ال: هل يجب على ولد الولد أن يوقّع للولد الوارث لبيع إرثه، أم يجوز له الإمتناع والمطالبة بأجرة، على ذلك؟",
    "answer": "يجوز له المطالبة بالأجرة مقابل الذهاب معه إلى الدائرة المعنية، أو المكان المعين الذي تنجز فيه العمل المطلوب. ولكن لايجوز له المطالبة بالإرث."
  },
  {
    "id": 3953,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص وكّله الورثة في بيع عقار لهم، وكان وليّاً شرعياً على بعضهم، فباع العقار بمليون ريال، وبعد بيعه لم يدفع الثمن للورثة، ولم يعزل الباقي للقصر، وإنما اشترى به أسهماً بالمليون المذكور للورثة الكبار بدون إذنهم وللقصر لأنه ولي عليهم، والآن قد انخفض سعر الأسهم إلى خمسمائة ألف ريال، فهل يجب عليه الضمان للورثة الكبار وللقصر، أم لا؟",
    "answer": "نعم عليه الضمان، حيث إنه اشترى الأسهم بلا إذن من باقي الورثة."
  },
  {
    "id": 3954,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "إذا قسم الورثة التركة بينهم من دون أن يحصل قبض، أو إقباض من قبل الورثة، وإنما هو مجرد كلام بينهم، فهل القسمة لازمة ولايجوز إلغاؤها، أو أنها تعتبر لاغية؟",
    "answer": "إذا كان مجرّد كلام لا أثر له، وأمّا إذا عيّن حصّة كل منهم تعين."
  },
  {
    "id": 3955,
    "category": "المعاملات – الباب السابع",
    "question": "شخص توفي قام ورثته بدفع أجور صلاة وصوم لمدة عشرين عاماً فقط، فهل ذلك كاف، أم يدفع الورثة أجوراً إضافية إلى ما سبق؟ وهل تترتب على ذلك كفارة، أو لا؟ وما يترتب على المتوفى من حقوق وواجبات شرعية يجب على الورثة إيفاؤها؟",
    "answer": "أولاً : إذا علم الورثة، أنّ بذمة المتوفى صلاة وصيام قد تركها عمداً، أو سهواً ونسياناً، فإذا كان المتوفى قد أوصى بقضائهما تخرج قيمتهما من ثلث الميت بالمقدار الذي قد أوصى. وإن لم يوص، فعلى الولد الأكبر أن يقضيهما عنه، ويجوز لجميع الورثة الموافقة على إخراجهما من أصل التركة. ثانياً : تجب الكفارة على الإفطار العمدي في شهر رمضان، أو قضائه بعد الزوال، وكفارة الإفطار العمدي هو إطعام ستين مسكيناً، ولكل مسكين مدّ من الطعام يساوي (ثلاثة أرباع الكيلو تقريباً)، وعليه القضاء يوماً بيوم أيضاً. ثالثاً : إذا كان المتوفى قد تعلّق بذمته الحج ولم يحج بأن كان مستطيعاً وقادراً عليه، فعلى الورثة إخراج مبلغ الحج من أصل المال وإرسال نائب عنه. وإذا كان بذمّته ديون، أومظالم العباد، لابدّ من إخراجها أيضاً من أصل المال."
  },
  {
    "id": 3956,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص عنده وصية قد أوصى فيها بثمانية آلاف ريال، وذكر فيها بعض الأعمال كقراءة القرآن لمدة ثلاثة أيام والقراءة على الإمام الحسين عليه السلام، لمدة ثلاثة أيام، وصلاة الهدية والتجهيز كاملاً، وبعد سنوات أوصى ابنه بخمسين ألف ريال تصرف له في أعمال دون أن يحدد نوعية تلك الأعمال، علماً أن في الوصية الأولى يوجد شاهدان وفي الوصية الثانية الشاهدان زوجة الموصي وابن الموصي، فال: أولاً ـ هل الوصية الثانية ناسخة للأولى، أم لا؟ ثانياً ـ وإذا كانت ناسخة ففي أي شيء تصرف الخمسون ألف ريال؟ ثالثاً ـ وهل الوصية الثانية تثبت بشهادة ابن الموصي وزوجة الموصي؟",
    "answer": "الجواب : لاتثبت الوصية إلا بشاهدي عدل، وتؤخذ من المقر بنسبة إقراره وتصرف في مصالح الميت، لوكان الثلث مستوعباً للوصية، وإن لم يكن مستوعباً فبالنسبة. لاتثبت الوصية بشهادة الإبن وحده والزوجة، ويثبت بشهادة الزوجة ربعها فقط والوصية الثانية لا تكون ناسخة للاولى لعدم التنافي بينهما."
  },
  {
    "id": 3957,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "شخص عنده وصية قد أوصى فيها بثمانية آلاف ريال، وذكر فيها بعض الأعمال كقراءة القرآن لمدة ثلاثة أيام والقراءة على الإمام الحسين عليه السلام، لمدة ثلاثة أيام، وصلاة الهدية والتجهيز كاملاً، وبعد سنوات أوصى ابنه بخمسين ألف ريال تصرف له في أعمال دون أن يحدد نوعية تلك الأعمال، علماً أن في الوصية الأولى يوجد شاهدان وفي الوصية الثانية الشاهدان زوجة الموصي وابن الموصي، فال: أولاً ـ هل الوصية الثانية ناسخة للأولى، أم لا؟ ثانياً ـ وإذا كانت ناسخة ففي أي شيء تصرف الخمسون ألف ريال؟ ثالثاً ـ وهل الوصية الثانية تثبت بشهادة ابن الموصي وزوجة الموصي؟",
    "answer": "لاتثبت الوصية إلا بشاهدي عدل، وتؤخذ من المقر بنسبة إقراره وتصرف في مصالح الميت، لوكان الثلث مستوعباً للوصية، وإن لم يكن مستوعباً فبالنسبة. لاتثبت الوصية بشهادة الإبن وحده والزوجة، ويثبت بشهادة الزوجة ربعها فقط والوصية الثانية لا تكون ناسخة للاولى لعدم التنافي بينهما."
  },
  {
    "id": 3958,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لشخص أ ن يوصي بصرف ماله في بناء محلات تباع فيها المحرمات وغيرها، وهل وصيته نافذة؟",
    "answer": "الجواب : نعم تكون نافذة."
  },
  {
    "id": 3959,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هل يجوز لشخص أ ن يوصي بصرف ماله في بناء محلات تباع فيها المحرمات وغيرها، وهل وصيته نافذة؟",
    "answer": "نعم تكون نافذة."
  },
  {
    "id": 3960,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": ": شخص ظهرت عليه أمارة الموت وعنده أولاد وبنات، و أوصى بأن يعطي لأحد أولاده حصة أكثر من الآخرين، فهل تجوز هذه الوصية؟",
    "answer": "نعم، تصح هذه الوصية وتكون نافذة في ثلثه. وتبطل في الزائد عليه إلا إذا أجاز الورثة."
  },
  {
    "id": 3961,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : قبل وفاة والدي بثمانية ايام أوصى لأخي الأصغر وأمي بأرض زراعية بأن تكون هذه الأرض ملكاً لهما بعد وفاته، فهل تصح هذه الوصية، علماً أنها حدثت أثناء مرض الموت، وهل لوالدي أن يوصي بهذه الأرض، أم ثلثها؟",
    "answer": "الجواب : الوصية نافذة في ثلث التركة، فإن كانت الأرض المذكورة بمقدار ثلثه، أو أقل فالوصية نافذة، وإن كانت أكثر من ثلث تركته فهي نافذة بمقدار الثلث، والزائد لجميع الورثة غير الأم، لأنها لاترث من الأرض."
  },
  {
    "id": 3962,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "قبل وفاة والدي بثمانية ايام أوصى لأخي الأصغر وأمي بأرض زراعية بأن تكون هذه الأرض ملكاً لهما بعد وفاته، فهل تصح هذه الوصية، علماً أنها حدثت أثناء مرض الموت، وهل لوالدي أن يوصي بهذه الأرض، أم ثلثها؟",
    "answer": "الوصية نافذة في ثلث التركة، فإن كانت الأرض المذكورة بمقدار ثلثه، أو أقل فالوصية نافذة، وإن كانت أكثر من ثلث تركته فهي نافذة بمقدار الثلث، والزائد لجميع الورثة غير الأم، لأنها لاترث من الأرض."
  },
  {
    "id": 3963,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : أوصى الميت أن يصرف في فاتحته مائة ألف ريال، وزاد من المبلغ المذكور ثلاثون ألفاً، فماذا يعمل الوصي في الثلاثين؟ هل تصرف في طريق الخير والبر؟ أم توزع على الورثة بالتناسب؟",
    "answer": "الجواب : يصرف المبلغ الباقي في ثواب الميت شريطة أن لايكون المبلغ المذكور زائداً على الثلث."
  },
  {
    "id": 3964,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "أوصى الميت أن يصرف في فاتحته مائة ألف ريال، وزاد من المبلغ المذكور ثلاثون ألفاً، فماذا يعمل الوصي في الثلاثين؟ هل تصرف في طريق الخير والبر؟ أم توزع على الورثة بالتناسب؟",
    "answer": "يصرف المبلغ الباقي في ثواب الميت شريطة أن لايكون المبلغ المذكور زائداً على الثلث."
  },
  {
    "id": 3965,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : ما هي مصاريف الثلث في الحالات التالية : 1 ـ إذا قال في وصيته ثلثي لي، أو قال أوصيكم بالثلث؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يحدد مصرفاً له صرف على مصالحه كقضاء الصلوات والصيام ولو احتياطاً ورد المظالم والكفارات والحج، ثم في الخيرات العامة."
  },
  {
    "id": 3966,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "ما هي مصاريف الثلث في الحالات التالية : 1 ـ إذا قال في وصيته ثلثي لي، أو قال أوصيكم بالثلث؟",
    "answer": "إذا لم يحدد مصرفاً له صرف على مصالحه كقضاء الصلوات والصيام ولو احتياطاً ورد المظالم والكفارات والحج، ثم في الخيرات العامة."
  },
  {
    "id": 3967,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "2 ـ إذا قال اعملوا لي من ثلثي كما يعمل الناس؟",
    "answer": "الجواب : يفعل كما ذكر في الجواب الأول."
  },
  {
    "id": 3968,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "إذا قال اعملوا لي من ثلثي كما يعمل الناس؟",
    "answer": "يفعل كما ذكر في الجواب الأول."
  },
  {
    "id": 3969,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "3 ـ هل إقراض المؤمنين لقضاء حوائجهم من الثلث الموصى به للبر وللخيرات من وجوهها، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : ليس الأقراض من وجوه الخير في الوصايا."
  },
  {
    "id": 3970,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هل إقراض المؤمنين لقضاء حوائجهم من الثلث الموصى به للبر وللخيرات من وجوهها، أم لا؟",
    "answer": "ليس الأقراض من وجوه الخير في الوصايا."
  },
  {
    "id": 3971,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "4 ـ هل عمل الوصي جائز وصحيح، أم لا؟ وإذا لم يكن جائزاً فماذا يصنع الآن والعقارات موجودة؟",
    "answer": "الجواب : عمله في مفروض السؤال غير صحيح، وعليه بيع المشتريات وصرف أثمانها في وجه الوصية، ويضمن النقص إن كان."
  },
  {
    "id": 3972,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هل عمل الوصي جائز وصحيح، أم لا؟ وإذا لم يكن جائزاً فماذا يصنع الآن والعقارات موجودة؟",
    "answer": "عمله في مفروض السؤال غير صحيح، وعليه بيع المشتريات وصرف أثمانها في وجه الوصية، ويضمن النقص إن كان."
  },
  {
    "id": 3973,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "5 ـ لو كان المرتكز عند العرف في بلد ما إذا أوصى الميت بالثلث فإن الوصي لا يصرفه وإنما يستثمره ويصرف بعض أرباحه في وجوه البر والخيرات، فهل يجب العمل وفق هذا المرتكز، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : إن كانت العادة الجارية واصلة لدرجة الإرتكاز في الأذهان جاز."
  },
  {
    "id": 3974,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "لو كان المرتكز عند العرف في بلد ما إذا أوصى الميت بالثلث فإن الوصي لا يصرفه وإنما يستثمره ويصرف بعض أرباحه في وجوه البر والخيرات، فهل يجب العمل وفق هذا المرتكز، أم لا؟",
    "answer": "إن كانت العادة الجارية واصلة لدرجة الإرتكاز في الأذهان جاز."
  },
  {
    "id": 3975,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أوصى الميت بجعل صدقة جارية من ثلثه، فهل يكفي في الصدقة الجارية بناء حسينية يعلوها شقق سكنية لسكنى الفقراء مقابل أجور رمزية؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 3976,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "لو أوصى الميت بجعل صدقة جارية من ثلثه، فهل يكفي في الصدقة الجارية بناء حسينية يعلوها شقق سكنية لسكنى الفقراء مقابل أجور رمزية؟",
    "answer": "نعم، يكفي."
  },
  {
    "id": 3977,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز الوصية بقطع عضو لإلحاقة بمريض حي؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز. إذا لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية كالكلى، أو نحوه. ولا تجوز الوصية بالتبرع بالقلب، أو اليد، أو الرجل، أو العين."
  },
  {
    "id": 3978,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هل يجوز الوصية بقطع عضو لإلحاقة بمريض حي؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إذا لم يكن العضو من الأعضاء الرئيسية كالكلى، أو نحوه. ولا تجوز الوصية بالتبرع بالقلب، أو اليد، أو الرجل، أو العين."
  },
  {
    "id": 3979,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص أوصى بجزء من ماله ولم يعينه، كيف يمكن تحديد الجزء الموصي به؟",
    "answer": "الجواب : إذا وجدت قرينة في الوصية تعين الجزء فيعمل بها، وإلا يكفي إخراج العشر."
  },
  {
    "id": 3980,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "شخص أوصى بجزء من ماله ولم يعينه، كيف يمكن تحديد الجزء الموصي به؟",
    "answer": "إذا وجدت قرينة في الوصية تعين الجزء فيعمل بها، وإلا يكفي إخراج العشر."
  },
  {
    "id": 3981,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك شخص توفي ويقول أحد أبنائه أنه قال له قبل وفاته : أن الملك الفلاني هو ثلث الميت، فهل هو ملزم لجميع الورثة؟",
    "answer": "الجواب : إذا ثبت ذلك عند سائر الورثة، أو رضوا بذلك  فلا بأس. وإلا فالوصية تثبت عنده فقط بالنسبة إلى حصته..."
  },
  {
    "id": 3982,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هناك شخص توفي ويقول أحد أبنائه أنه قال له قبل وفاته : أن الملك الفلاني هو ثلث الميت، فهل هو ملزم لجميع الورثة؟",
    "answer": "إذا ثبت ذلك عند سائر الورثة، أو رضوا بذلك  فلا بأس. وإلا فالوصية تثبت عنده فقط بالنسبة إلى حصته..."
  },
  {
    "id": 3983,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : توفي خالي تاركاً خلفه إرثاً انحصر في أخواته الثلاث بضمنهم والدتي. ولكونها مصابة بمرض عقلي منذ ما يزيد على أربعين عاماً فأنها والحالة هذه لا تقوى على القيام بنفسها. وبعد هذا العرض الموجز نتقدم لسماحة الشيخ ببعض الأسئلة راجين الإجابة : 1 ـ هل توجب الوصاية على الوالدة؟ 2 ـ ومن هو الوصي إذا علم سماحتكم أن لها ثلاث أولاد وثلاث بنات ووالدنا؟ 3 ـ ما يشترط بمن يكون وصياً؟ 4 ـ هل يحق للوصي التفاوض مع الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً دون الرجوع إلى الباقين من الأخوة أو الأب؟ 5 ـ هل يجوز للأب إذا ألزمه الشرع بالوصاية أن يقرر الأصلح بشأن الإرث دون الرجوع إلى أبنائه أو مشاورتهم؟",
    "answer": "الجواب : الحاكم الشرعي الجامع للشرائط هو الولي والوصي والمخول شرعاً بالتصرف في أموال الوالدة المريضة عقلياً في مفروض السؤال دون الأب، أو الأولاد فله نصب القيم والوصي عليها. ومن هذا الجواب ظهر الجواب عن السؤال الثاني والثالث والرابع والخامس."
  },
  {
    "id": 3984,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "توفي خالي تاركاً خلفه إرثاً انحصر في أخواته الثلاث بضمنهم والدتي. ولكونها مصابة بمرض عقلي منذ ما يزيد على أربعين عاماً فأنها والحالة هذه لا تقوى على القيام بنفسها. وبعد هذا العرض الموجز نتقدم لسماحة الشيخ ببعض الأسئلة راجين الإجابة : 1 ـ هل توجب الوصاية على الوالدة؟ 2 ـ ومن هو الوصي إذا علم سماحتكم أن لها ثلاث أولاد وثلاث بنات ووالدنا؟ 3 ـ ما يشترط بمن يكون وصياً؟ 4 ـ هل يحق للوصي التفاوض مع الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً دون الرجوع إلى الباقين من الأخوة أو الأب؟ 5 ـ هل يجوز للأب إذا ألزمه الشرع بالوصاية أن يقرر الأصلح بشأن الإرث دون الرجوع إلى أبنائه أو مشاورتهم؟",
    "answer": "الحاكم الشرعي الجامع للشرائط هو الولي والوصي والمخول شرعاً بالتصرف في أموال الوالدة المريضة عقلياً في مفروض السؤال دون الأب، أو الأولاد فله نصب القيم والوصي عليها. ومن هذا الجواب ظهر الجواب عن السؤال الثاني والثالث والرابع والخامس."
  },
  {
    "id": 3985,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   :  ما رأي سماحة الشيخ دام ظله في تثبيت أمر الوصاية في المحاكم الرسمية، وهل يجوز التغاضي عن هذه المحاكم في مثل هذه القضية؟",
    "answer": "الجواب : لا بأس بذلك، كما يجوز التغاضي عنه."
  },
  {
    "id": 3986,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "ما رأي سماحة الشيخ دام ظله في تثبيت أمر الوصاية في المحاكم الرسمية، وهل يجوز التغاضي عن هذه المحاكم في مثل هذه القضية؟",
    "answer": "لا بأس بذلك، كما يجوز التغاضي عنه."
  },
  {
    "id": 3987,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لمن يحصل على حق الوصاية التغاضي، أو السماح بعلمه أو دون علمه حين تقوم الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً بتزوير بعض الحقائق الرسمية لوالدتنا المريضة بقصد تجاوز الضوابط الرسمية، أو بقصد الحصول على أفضل الحصص من هذا الإرث؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز له ذلك، لأنه الموثوق والمعتمد من قبل الحاكم الشرعي في أمرها وحقوقها."
  },
  {
    "id": 3988,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "هل يجوز لمن يحصل على حق الوصاية التغاضي، أو السماح بعلمه أو دون علمه حين تقوم الأطراف التي يشملها الإرث شرعاً بتزوير بعض الحقائق الرسمية لوالدتنا المريضة بقصد تجاوز الضوابط الرسمية، أو بقصد الحصول على أفضل الحصص من هذا الإرث؟",
    "answer": "لايجوز له ذلك، لأنه الموثوق والمعتمد من قبل الحاكم الشرعي في أمرها وحقوقها."
  },
  {
    "id": 3989,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : رجل أوصى بثلث ماله وهو محلات تجارية وكانت وصيته قضاء عشرين سنة صلاة وعشرين سنة صوماً، وقام الوصي بالقضاء كاملاً من وارد المحلات ونفذت الوصية.  والسؤال هو، هل تعود المحلات ملكاً للورثة، أم أنها تبقى ملكاً للميت؟ وإن كانت باقية ملكاً للميت فأين يصرف الوصي أيراداته بعدما نفذ الوصية كاملة؟",
    "answer": "إذا كان أوصى بمنافع المحلات مع بقائها على ملكه، فيصرف واردها على الخيرات والقربات بثوابه ولاترجع للورثة. وإن كان أوصى بقيمة المحلات بعد بيعها، فالباقي يصرف في الخيرات بثوابه وكذلك لو أوصى بالثلث بعنوانه والصرف منه في القضاء، يصرف الباقي في الخيرات والقربات بثوابه. هذا إذا كانت المحلات بمقدار ثلث الميت، وأما إذا كانت أزيد فالوصية نافذة في الثلث دون الزائد عليه إلا بإمضاءالورثة."
  },
  {
    "id": 3990,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "رجل أوصى بثلث ماله وهو محلات تجارية وكانت وصيته قضاء عشرين سنة صلاة وعشرين سنة صوماً، وقام الوصي بالقضاء كاملاً من وارد المحلات ونفذت الوصية.  والسؤال هو، هل تعود المحلات ملكاً للورثة، أم أنها تبقى ملكاً للميت؟ وإن كانت باقية ملكاً للميت فأين يصرف الوصي أيراداته بعدما نفذ الوصية كاملة؟",
    "answer": "إذا كان أوصى بمنافع المحلات مع بقائها على ملكه، فيصرف واردها على الخيرات والقربات بثوابه ولاترجع للورثة. وإن كان أوصى بقيمة المحلات بعد بيعها، فالباقي يصرف في الخيرات بثوابه وكذلك لو أوصى بالثلث بعنوانه والصرف منه في القضاء، يصرف الباقي في الخيرات والقربات بثوابه. هذا إذا كانت المحلات بمقدار ثلث الميت، وأما إذا كانت أزيد فالوصية نافذة في الثلث دون الزائد عليه إلا بإمضاءالورثة."
  },
  {
    "id": 3991,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : ميت توفي قبل حوالي عشرة أشهر تم دفنه في النجف الأشرف ثم تبين الآن أن لديه وصية بأن يدفن بجنب والديه، فهل يجوز أخراجه الآن لإعادة دفنه بجنب والديه تنفيذاً لوصية؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز، لاستلزامه الهتك."
  },
  {
    "id": 3992,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "ميت توفي قبل حوالي عشرة أشهر تم دفنه في النجف الأشرف ثم تبين الآن أن لديه وصية بأن يدفن بجنب والديه، فهل يجوز أخراجه الآن لإعادة دفنه بجنب والديه تنفيذاً لوصية؟",
    "answer": "لايجوز، لاستلزامه الهتك."
  },
  {
    "id": 3993,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : ميت ترك وصية و أوقف فيها ثلث تركته وجعل عليها أوصياء معينين من أبنائه الذكور وترك الحق لكل وصي ان يعين وصياً من بعده بشرط أن يكون الوصي المنصوب من عائلته وأن يكون من أهل الصلاح والتقوى والصدق والأمانة (هكذا نص الوصية). السؤال، إن البعض من الأوصياء ليس في ذريتهم ذكور ولايريدون الوصاية من بعدهم لآخرين من أقاربهم من الذكور ويسألون عن جواز الوصاية للإناث من بناتهم، أو أقاربهم. أفتونا في جواز تولية النساء على الوصية بدلاً من الوصي الذكر؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يصرح في الوصية بأن الوصي المعين من قبل الأوصياء لابد أن يكون من عائلته الذكور دون الأناث بأن كانت الوصية مطلقة من هذه الناحية فلا مانع من تعيين الأناث من العائلة بالوصاية من بعدهم."
  },
  {
    "id": 3994,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "ميت ترك وصية و أوقف فيها ثلث تركته وجعل عليها أوصياء معينين من أبنائه الذكور وترك الحق لكل وصي ان يعين وصياً من بعده بشرط أن يكون الوصي المنصوب من عائلته وأن يكون من أهل الصلاح والتقوى والصدق والأمانة (هكذا نص الوصية). السؤال، إن البعض من الأوصياء ليس في ذريتهم ذكور ولايريدون الوصاية من بعدهم لآخرين من أقاربهم من الذكور ويسألون عن جواز الوصاية للإناث من بناتهم، أو أقاربهم. أفتونا في جواز تولية النساء على الوصية بدلاً من الوصي الذكر؟",
    "answer": "إذا لم يصرح في الوصية بأن الوصي المعين من قبل الأوصياء لابد أن يكون من عائلته الذكور دون الأناث بأن كانت الوصية مطلقة من هذه الناحية فلا مانع من تعيين الأناث من العائلة بالوصاية من بعدهم."
  },
  {
    "id": 3995,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : توفي والدي عام 1992 وترك بيتاً وسيارتين بيعا وتم توزيع التركة وكان قد أوصى لي بثلث الخيرات ونفذت وصيته وفوجئت بأخوتي من زوجة أبي يطالبون بمحاسبتي وعزلي رغم أهليتي ورغم أن المحاكم الكويتية رفضت زعمهم بانحرافي عن تنفيذ الوصية، فهل أنا ملزم بتقديم كشوف أوجه صرف الثلث لهم، وهل يحق لهم عزلي مع العلم أن أشقائي من أمي يشهدون بحسن تنفيذي لبنود وعبارات وصية المرحوم والدنا؟",
    "answer": "الجواب : إذا جعلك أبوك وصياً على ثلثه ولم يجعل باقي الأخوة ناظراً فلا حق لهم أن يطالبوا منك كشوف الحسابات، وإن جعل باقي الأخوة ناظراً فلهم حق المطالبة."
  },
  {
    "id": 3996,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "توفي والدي عام 1992 وترك بيتاً وسيارتين بيعا وتم توزيع التركة وكان قد أوصى لي بثلث الخيرات ونفذت وصيته وفوجئت بأخوتي من زوجة أبي يطالبون بمحاسبتي وعزلي رغم أهليتي ورغم أن المحاكم الكويتية رفضت زعمهم بانحرافي عن تنفيذ الوصية، فهل أنا ملزم بتقديم كشوف أوجه صرف الثلث لهم، وهل يحق لهم عزلي مع العلم أن أشقائي من أمي يشهدون بحسن تنفيذي لبنود وعبارات وصية المرحوم والدنا؟",
    "answer": "إذا جعلك أبوك وصياً على ثلثه ولم يجعل باقي الأخوة ناظراً فلا حق لهم أن يطالبوا منك كشوف الحسابات، وإن جعل باقي الأخوة ناظراً فلهم حق المطالبة."
  },
  {
    "id": 3997,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أوصى الأب أن لا يحضر ولده التجهيز ونحوه، فهل يجوز له الحضور، أو لا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز له الحضور."
  },
  {
    "id": 3998,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "لو أوصى الأب أن لا يحضر ولده التجهيز ونحوه، فهل يجوز له الحضور، أو لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز له الحضور."
  },
  {
    "id": 3999,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا أوصى زيد بوصية وضاعت الوصية، فماذا يعمل الورثة، علماً بأن الشهود قد توفوا ولم يعلم الورثة بمضمون الوصية، فهل يجوز لهم التصرف في التركة بكاملها، أو لا، أم هناك حل آخر؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز لهم التصرف فيها بكاملها بل عليهم أن يصرفوا الثلث في الأهم فالأهم، إذا كان على الميت صلاة وصيام يصرف فيهما ثم في باقي الأمور المستحبة، كالزيارة وقراءة القرآن ونحوهما."
  },
  {
    "id": 4000,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "إذا أوصى زيد بوصية وضاعت الوصية، فماذا يعمل الورثة، علماً بأن الشهود قد توفوا ولم يعلم الورثة بمضمون الوصية، فهل يجوز لهم التصرف في التركة بكاملها، أو لا، أم هناك حل آخر؟",
    "answer": "لايجوز لهم التصرف فيها بكاملها بل عليهم أن يصرفوا الثلث في الأهم فالأهم، إذا كان على الميت صلاة وصيام يصرف فيهما ثم في باقي الأمور المستحبة، كالزيارة وقراءة القرآن ونحوهما."
  },
  {
    "id": 4001,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اوصى الولد بأن يمنع أحد أولاده من الميراث بأن قال مثلاً : لا أجوز له، أو حرمت عليه أن يأخذ شيئاً من أموالي، هل تكون الوصية نافذة؟",
    "answer": "الجواب : الوصيّة غير نافذة في مفروض السؤال، إلاّ في ثلث الميّت مع الوصية به."
  },
  {
    "id": 4002,
    "category": "مسائل في الوصية",
    "question": "إذا اوصى الولد بأن يمنع أحد أولاده من الميراث بأن قال مثلاً : لا أجوز له، أو حرمت عليه أن يأخذ شيئاً من أموالي، هل تكون الوصية نافذة؟",
    "answer": "الوصيّة غير نافذة في مفروض السؤال، إلاّ في ثلث الميّت مع الوصية به."
  },
  {
    "id": 4003,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفى رجل عن زوجة وعن سبعة اولاد ذكور وثلاث بنات وبعد مماته توفى احد اولاده واسمه (محمد) عن ولدين ذكرين وزوجه التي ما برحت ان تزوجت وتركت طفليها عند اعمامهم ثم طلقت بعد ذلك. ثم توفى الولد الثاني واسمه (كامل) عن زوجتين له من احدهما ذكور وإناث وليس له من الثانية شئ. وكان هذا الرجل اقصد أب السبعة يملك دارا في مكان غالي السعر وبيع هذا الدار؟1ـ هل اولاد محمد لهم حصة أبيهم الذي توفى بعد ابيه هل تستحق الزوجة شيئاً من الإرث لاسيما انها قد تزوجت وطلقت قبلُ البيع، وهل زواجها من رجل آخر يمنع الإرث من زوجها الأول وان طلقت من الآخر؟ 2ـ هل زوجتا كامل شركيتان بحصتهما بنسب متساوية رغم إن احدهما لها اولاد ذكوراً وإناثاً وليس للثانية اولاد؟ إن تنازلت التي لا تملك اولاداً للاخرى عن تراض بينهما عن حصتها مقابل شئ آخر فهل  في ذلك إشكال وإن تفاوتت القيمتان؟ 3ـ هل لزوجة الرجل وام الاولاد السبعة شئ من حصتا اولادها المتوفيين محمد وكامل وهل ترث معهما من نفس الإرث المتمثل بالبيت وهل ترث معهم في غيره؟ 4ـ هل يجوز التصرف بمال الصغيرين القاصرين اولاد محمد بما ينفعهما مستقبلاً وما حدود ذلك التصرف؟",
    "answer": "1ـ نعم، لأولاد محمد حصة أبيهم، وزوجته ترث من زوجها محمد المتوفى من قيمة بناء الدار دون أرضها، وزواجها من رجل آخر لا يمنع من إرثها من زوجها الاول المتوفى. 2ـ نعم، هما شريكتان في ثمن التركة بنسبة متساوية، ولا إشكال في التنازل مع التراضي. 3ـ نعم، ترث من ولديها المتوفيين كسائر ورثتها. 4ـ لايجوز التصرف في مالهما إلاّ بإذن الحاكم الشرعي، أو وكيله بما يرى مصلحة لهما ولابد من المراجعة إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4004,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "لدى والدي قطعة ارض قمنا انا واخي ببناء منزل عليها من مالنا الخاص دون مساعدة من والدي او اخواني الباقين واقمنا فيه جميعا فترات مختلفة حتى استقل كل واحد منا في منزل خاص وبقيت انا ووالدي ووالدتي ارعاهم بعيدا عن زوجتي واولادي الذين يقيمون في بلد آخر نظراً لحالة والدي الصحية وحاجتهما إلى الرعاية وقد توفى والدي (رحمه الله) وبقيت انا ووالدتي وعرضت على اخواني القسمة الشرعية (للذكر مثل حظ الأنثيين) ولكن احدهم (وهو انسان سئ الخلق وعاق لوالديه لدرجة ان والدي (رحمه الله) وهو انسان متفقه في الدين قد تبرأ منه لسوء خلقه وعقوقه) رفض إجراء القسمة لا لسبب سوى الإنتقام نتيجة خلاف شخصي سابق ولن يسامحني انا واخواني ان  اقمنا في المنزل مع والدتي التي تحتاج إلي بعد الله لرعايتها. سؤالي: ما حكم إقامتنا وصلاتنا واعمالنا خصوصاً وإننا لم ننكر حقه الشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، ارض المنزل ملك للورثة. وأما البناء، فإن بنيت المنزل مع اخيك للأب فهو ايضاً إرث، وإن بنيته مع اخيك لنفسك، واخيك فهو ملك لك ولأخيك، ولا يشرك فيه سائر إخوتك، وأما حكم الصلاة فيه فلابد من إرضائه بدفع بدل إيجار حصته او تقسيم البيت وإعطاء حصته وإلاّ فهو مشكل والله الهادي."
  },
  {
    "id": 4005,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفي جدنا (رحمه الله) قبل اكثر من 60 سنة وله ثلاث بنات وثلاثة اولاد وزوجة وترك ارضاً زراعية (ليست طابواً صرفاً) وهي غير منتجة طيلة هذه الفترة وقد توفيت إحدى البنات وأحد الاولاد والزوجة (رحمهم الله)، يراد الآن توزيع هذه الأرض وما اختلف عليه وهو: 1ـ هل تحجب البنات والزوجة من القسمة على وجه الإطلاق؟ 2ـ هل تعطى البنات والزوجة من الارض على وصف الوارث او على وصف الإرضاء؟ 3ـ هل تعطى البنات والزوجة ثمن (قيمة) ما لهن من الارض على وصف الوارث او وصف الإرضاء؟ 4ـ هل تعطى البنات والزوجة ثمناً مادياً على وصف الإكرام؟",
    "answer": "ترث البنات والبنون (للذكر مثل حظ الأنثيين)، ولايجوز إجبارهن على غير إرثهن. وأما الزوجة فلا ترث من الأرض لاعيناً ولاقيمة. نعم، ترث مما  تثبت في الارض من بناء، او اشجار، او آلات وغيرها."
  },
  {
    "id": 4006,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "قبل مدة توفيت والدتي، (الله يرحمها ويرحم والديكم) وتركت لنا عمارة تجارية علما ان والدي متوفى، ولي اربع اخوة الكبير متوفى قبل وفاة والدتي وله ثلاث اولاد والاصغر منه كذلك متوفى قبل وفاة والدتي وله ولد واحد. اما الاخ الصغير فهو اخ بالتبني اي ليس من امي وابي لكنه مسجل بإسم امي وأبي؟ ولي ثلاث اخوات. 1ـ هل اولاد اخوتي المتوفين يستحقون معنا بالإرث ام لا شرعاً؟ علما ان والدتي اوصت بأن تعطيهم حصص أبائهم فهل يستحقون ان تعطيهم وإذا استحقوا حسب الوصية هل  تعطيهم حصة كاملة اي ما يعادل حصتين من حصص النساء؟ 2ـ الاخ الذي بالتبني هل له حصة معنا شرعاً ام ليس له؟ علما ان والدتي اوصت له مبلغاً من المال؟ 3ـ إذا لم نبع العمارة كيف اقسم الإيجارات حسب الشرع لكل واحد منهم؟ علماً ان الوارد الشهري للعمارة ثلاثة ملايين ونصف. 4ـ هل استطيع ان اقسم حصة اخي المتوفي الذي لديه ولد واحد مناصفه بين ابنه واخيه الذي بالتبني هل يجوز شرعاً ام لا؟",
    "answer": "1ـ لا يستحق اولاد الأخ الكبير من الميراث إذا كان موت والدهم قبل وفاة الوالدة، كما لايستحق الولد المتبنى من الميراث شيئاً، ولا اولاده. ولا يجب عليكم إعطاء اولادهما إلاّ من ثلث ما تركته الوالدة حسب الوصية، ولايجوز في الأكثر إلاّ بإجازة باقي الورثة. 2ـ ظهر جوابه. 3ـ يخرج الثلث، ويقسم حسب الوصية. ثم يقسم الباقي على تسع حصص لكل ولد ذكر منكم حصتان، وللأخوات لكل واحدة حصة. 4ـ الأخ الأكبر لايستحق من الميراث في مفروض السؤال. نعم، يعطى لاولاده من الثلث حسب الوصية."
  },
  {
    "id": 4007,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "استشهدت زوجتي في احداث كربلاء وصرفت لها الحكومة راتباً تقاعدياً وحددت هذا الراتب لوالدتها فقط. هل يحق لي شرعاً الأخذ من هذا الراتب علماً ان الدولة لم تصرفه لي.",
    "answer": "لايجوز لك الاخذ منه في مفروض السؤال الا برضا والدتها."
  },
  {
    "id": 4008,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "صرفت لي الدولة منحة خاصة لي بصفتي زوج الشهيدة ولم تحدد لوالدتها من هذا المبلغ اي شيء بل صرفت بأسمي فقط. هل يحق لوالدتها مطالبتي بنصف المبلغ او حسب القسام الشرعي؟",
    "answer": "لا يحق لها المطالبة بالنصف في مفروض السؤال فأن المنحة تابعة للجهة المانحة."
  },
  {
    "id": 4009,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "شخص اعطته والدته وكالة لبيع قطعة ارض بأسمها لكي يبني له بيتاً لانه يسكن الإيجار. زوجته معلمة فأستلمت قطعة ارض واراد ان يبنيها بمال تلك القطعة، بعد ذلك توفي هذا الشخص بحادث سير وله ولد وبنت وزوجة واخوات واخ ووالده. فهل يحق لاخ الزوج وأخواته مطالبة الزوجة بمال القطعة التي باعها في حياته من قبل والدته؟",
    "answer": "إذا قبض الولد ثمن الارض المباعة بإذن الإم صارت ميراثاً لأولاده، وللأم حصتها منها وهو السدس ولاحق لإخوانه فيها."
  },
  {
    "id": 4010,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "نفس الشخص عند تعرضه لحادث الذي ادى لوفاته استلموا ذووه دية علماً انه صاحب السيارة التي  تضررت من قبل الحادث وهذه السيارة مشترك بشرائها مع زوجته. فما تفصيل الدية لكل من امه واخواته الثلاثة واخيه وزوجته الذي له منها ولد وبنت، وهل لاهله حق في السيارة ام انها لزوجته واطفاله بعد إستلام مبلغ من المال مع الدية بدل السيارة لانها تدمرت بالكامل؟",
    "answer": "الدية تقسم على الورثة، وهم الزوجة ولها الثمن والأم ولها السدس، والباقي يقسم ثلاث حصص للولد حصتان وللبنت حصة واحدة."
  },
  {
    "id": 4011,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل يجوز لأم الاولاد تولي التصرف في اموالهم او يتوقف؟",
    "answer": "لا يجوز للأم التصرف في مال القاصرين، ومنه ما ورثوه من ابيهم إلاّ بنصبها قيمة من الحاكم الشرعي، ويجب عليها حينئذ مراعاة المصلحة في التصرف في اموالهم."
  },
  {
    "id": 4012,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "اخ واخت ورثا دارا من ابويهما باع الاخ الدار وكان هو المستفيد منه مدة طويلة وإشترى بمبلغ الدار القديمة داراً جديدة وعند مطالبة الاخت بحصتها من الدار لم يعطها حصتها؟ 1ـ إذا أراد ان يعطي حصة اخته فهل تكون حصتها في الدار القديمة ام في الجديدة علماً انه  باع  وإشترى في نفس الشهر الذي باع فيه الدار القديمة وقد قام بإضافة مبلغ على سعر الدار الجديدة من جيبه الخاص؟ سعر الدار القديمة عام 1991 تسعة عشر الف ونصف وسعر الدار الجديدة الآن 75 مليوناً. 2ـ هل لها الحق في مطالبته في إيجار السنين الماضية كونه المستفيد الوحيد منه من ضمن حصتها فقط؟",
    "answer": "1ـ إذا رضيت الاخت ببيع الدار القديمة، وشراء الدار الجديدة بحصتها من الثمن كانت شريكة مع اخيها في الدار الجديدة بنسبة حصتها من الميراث مشاعة في عين الدار، ولاتكون الدار خالصة للاخ إلا برضا الاخت ببيع حصتها في الدار نعم اذا اجازت البيع ورضيت بشراء الدار الجديدة فهي شريكة فيها. وإن لم تكن الاخت راضية بالبيع، فالبيع بالنسبة إلى حصتها باطل ولها أن تطالب أخاها بحصتها من الدار. 2ـ نعم، لها المطالبة ببدل بأجرة المثل لحصتها من الدار."
  },
  {
    "id": 4013,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفى والدي في المهجر ونحن اربعة اخوة (اخي الاصغر غير  متزوج وهو من المنظور  الطبي معلن كمريض نفسي واخرج للتقاعد وعمره 39 سنة) ولنا اخت واحدة متزوجة ووالدتي على قيد الحياة وهي من ابناء العامة والتركة عبارة عن  ارض بمساحة 666م مربعاً مبني عليها بيت العائلة والبناء تقريباً نصف مساحة الدار، اضافة إلى عمارة بمساحة 250م مربعاً مؤجرة فيها خمسة محلات وشقتان ومخزن وعائدها 2,5مليوناً وهناك سيارة مسجلة باسم والدي وكان في نيته بيعها ولم يستطع وكذلك 30 مليون دينار في البنك. وانا ولده الثاني في التسلسل. والدي المرحوم اثناء مرضه المعقد والذي توفى بسببه قال في آخر فترة استطاع فيها الكلام مايلي في حضوري ولم اناقشه فوضعه كان  على حافة الموت. 1ـ اختكم تأكل مثلكم في الميراث اي حصة البنت مثل الولد (فكيف يحسب من الثلث والحساب يعيد نفسه وكيف تكون نتيجة الحساب النهائية اي كم متر لكل فرد) 2ـ أمكم تبقى في البيت (وما نصيبها في ارض البيت والعمارة؟) 3ـ وارد العمارة كله إلى امكم. 4ـ الملك تحافظون عليه ولا تبيعوه. 5ـ ان تحذروا من اخوكم الأصغر (وانا سألته أأحذر منه ام عليه؟) فاجاب: احذروا منه، فما حكم وضع اخي في الميراث؟ أيكون قاصراً ام  ماذا؟ وماذا يسري عليه؟ 6ـ وسألته عمّا فاته من صلاة وصوم فقال  كل ما دون عمر الستة واربعون عاماً ولكنه لم يقل بإيفائها ولا التصدق من ثلث ماله لأجلها فهل إيفائها فرض على عاتقي ام عاتق اخي الاكبر الذي لاعلاقة له بدين؟ ام من ثلثه واجباً على الكل؟ وقال نفس الشئ اعلاه من 1 إلى 5 لأخي الاكبر على حدّ قوله قبل دخوله العملية الأولى كذلك. 7ـ ان لاتوضع او ترفع طابوقة في البيت. 8ـ ايعني هذا اني لا استطيع ان ابني ما يسترني وعائلتي في ارض حديقة البيت؟ ولا استطيع ان اخذ احد المحلات من العمارة لأقتات منه والعمل فيه على سبيل حصتي؟ كيف تقسم التركة بالتفصيل يرحمكم الله وبالمتر؟ وكيف تكون الأمور حيث والدتي لا تسمح لأخي الاصغر ان يضع تلفاز في غرفته وتعتبره مخالفا للوصية وان هذا يعتبر عزلاً في البيت؟ 9 ـ وهل لأحد الحق ان يأخذ وكالة عامة عن  أخي الاصغر  ويقوم بإجراءات التنازل عنه دون كامل إرادة ومعرفة من اخي الأصغر؟ 10ـ وهل واجب علينا القبول بكل هذا ام تعتبر رغبات اكثر منها وصية؟",
    "answer": "1ـ يخرج الثلث من التركة بعد الديون، ويعطى للبنت من الثلث ويكمل حصتها حتى تساوي مع حصة الذكر. 2ـ ليس للزوجة شرعاً في الدار إلاّ نصيبها من الميراث في قيمة بناء الدار والعمارة دون الارض إلاّ مع رضا الورثة، او يحسب بقاء الام في الدار من الثلث. 3ـ .... اما وصيته بان وارد العمارة كلها للام فهي نافذة في الثلث وان كان اكثر منه لم يجز إلاّ مع رضا باقي الورثة. 4ـ ليست هذه الوصية لازمة للورثة إذا كان الملك زائداً على ثلثه. 5ـ ذلك لا يحرم الولد الاصغر من الميراث، نعم اذا كان سفيها شرعاً فيعيّن على امواله ومنه ميراثه ولي شرعي. 6ـ إذا لم يوص بالصلاة والصوم، فلايجب قضاؤهما إلاّ على الولد الاكبر اذا كان عليه قضاء من الصلاة والصيام.  نعم، يجب إخراج قيمة الحجة الواجبة – لوكانت عليه- من اصل التركة واستنابة من يحج عنه اوصى بذلك، او لم يوص. 7ـ يجوز لك ولغيرك التصرف في التركة وبرضا باقي الورثة إن استلزم تصرفاً زائداً كالبناء، وإلاّ يجوز لك السكن بحصتك من الميراث ان اتسع لذلك ويجوز التصرف المذكور لاخيك الاصغر ولا علاقة له بالوصية. 8ـ لا يجوز إجبار الاخ الاصغر، وإن كان قاصراً شرعاً وغير راشد في التصرف بامواله لايجوز تصرفه في امواله إلاّ بقيم شرعي لذلك وإن  لم يمكن وجب عليكم المحافظة على أمواله، ولايجوز حمله على التنازل عنها وهو مخالف لمصلحته. 9ـ لا  يمضي من وصايا الموصي في امواله إلا الثلث لو لم يكن فيه فساد، او مخالفة شرعية. ومع تعدد الوصايا وعدم إتساع الثلث لها بعد اخراج الديون ومنها الحج الواجب تقسط على الثلث بالنسبة كما بيّنا في المسألة الأولى. هذا كله مع ثبوت الوصية شرعاً، او إقرار الورثة بها."
  },
  {
    "id": 4014,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفي والدي – إلى رحمة الله الواسعة – قبل  اكثر من سنة، ولم يترك لنا ميراثاً إلاّ الدار التي كنا نسكنها، ووالدتنا – حفظها الله – هي التي تسكن الدار الآن، فكم تستحق الوالدة؟ وكم يستحق كل منا فيما لو اردنا تقسيم التركة هذه؟",
    "answer": "تقدّر قيمة البناء فيكون للوالدة ثمن قيمة البناء فقط دون الارض، والباقي من قيمة البناء مع الأرض للاولاد والبنات (للذكر من حظ الانثيين)."
  },
  {
    "id": 4015,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "لقد ارسلت استفتاءً لسماحتكم بخصوص الفتاة التي تاخذ المال من والدتها لانها تعتبره من ورث ابيها التي لم تحصل منه شيء بدون علم والدتها وسماحتكم اجبتم بان ترجع ذلك المال الى الوالدة، هل يجوز ان ترجع المال الى الوالدة دون علمها بحيث تضع كل شهر قدراً من المال على اموال الوالدة حتى تفرغ ذمتها دون علمها؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت الفتاة تعلم بأنها شريكة مع  والدتها في المال الموجود عندها فيجوز لها ان  تأخذ حصتها من الإرث من ذلك المال الموجود عند والدتها إذا امتنعت والدتها من إعطاء حصتها لها، وإن لم تعلم بذلك فلايجوز لها الاخذ بدون علمها. نعم، يجوز لها ان ترجع اموال والدتها بدون علمها."
  },
  {
    "id": 4016,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "الحقوق التي تعطيها الحكومة أو أي جهة اخرى للشهداء كيف تقسم بين ذويهم هل بحسب ما حددته الحكومة او بحسب الإرث؟",
    "answer": "هذه الأموال تقسم بين ذوي الشهداء حسب ما حددته الحكومة."
  },
  {
    "id": 4017,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "شخص فقد في الحرب منذ سنة 1980 ولديه اربعة اشقاء 2ذكور و2 اناث علما انه غير متزوج وبعد فترة عشر سنوات من فقدانه في الحرب توفيت والدته، ووالده متوفى كذلك قبل فقدانه، وبعد وفاة والدته توفي اخواه الذكور (ولهم ذرية) ولم يبق لديه سوى اختين اثنتين فقط. وبعد ان تم تثبيت الوفاة الآن رسمياً. ما حكم إستحقاق الإرث من الدار والعرصة والمبالغ التي حفظت له في المصارف للشخص المفقود؟ هل يوزع إرثه على الاخوات فقط؟ هل يستحق ذرية الاخوين المتوفين من ميراث عمهم المفقود والذي حددت وفاته الآن؟",
    "answer": "حسب مفروض السؤال، إن اموال الشخص المفقود قد انتقلت إلى امه التي توفيت بعد عشر سنوات من فقدانه، وبعد ان توفت الام انتقلت إلى ورثتها من ولدين وبنتين. وفعلاً تقسم الاموال ثلاثة اثلاث، ثلث للبنتين وتقسمانه بينهما بالسوية، وثلثان لذرية الاخوين المتوفين بعد وفاة الام، فلورثة كل منهما الثلث، ويقسم بين الذرية للذكر مثل حظ الأنثيين."
  },
  {
    "id": 4018,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفي أبي وترك لنا داراً ونحن سبعة اولاد وبنتان وتم بيع الدار بسبعة وسبعين مليون وخمسمائة الف دينار يرجى بيان الرأي الفقهي حول توزيع المبلغ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يقسم المبلغ إلى ستة عشرة حصة، لكل ولد حصتان من هذه الحصص، ولكل بنت حصة واحدة منها (للذكر مثل حظ الأنثيين..)."
  },
  {
    "id": 4019,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل صحيح ان البنات ليس لهم حصة في ارض الدار وانما فقط في البناء؟",
    "answer": "غير صحيح، لان بنت ترث من الارض كالإبن، وإنما الزوجة لاترث من الارض."
  },
  {
    "id": 4020,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "لو ان زيدا من الناس اخذ قرضا مقداره ثلاثمائة الف ريال من الحكومة فبنى به البيت، ثم باع البيت المذكور على عدنان قبل تسديد المبلغ، ثم بعد ذلك مات زيد فأسقطت الحكومة القرض المذكور الذي كان بإسم زيد للبيت المذكور، فهل يحق لورثة زيد مطالبة عدنان –المشتري- بالمبلغ المذكور ام لا؟",
    "answer": "للورثة حق المطالبة بثمن البيت الذي باعه مورثهم."
  },
  {
    "id": 4021,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفيت خالتي ولم تترك زوجاً او ابناءاً او اخوةً او اخوات سوى نحن ابناء وبنات أختها كيف نقسم الارث بيننا؟",
    "answer": "يقسم الارث في مفروض السؤال، بين ابناء اخت المرحومة وبناتها بالسوية."
  },
  {
    "id": 4022,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل توفى وترك عمارة سكنية واتفق الورثة على البقاء على تأجيرها وتوزيع العائد منها شهرياً بينهم. علما بان الورثة هم الزوجة وخمسة اولاد وثلاث بنات فهل يكون نصيب الزوجة من الإيجار الشهري هو ثمن المبلغ الشهري او يجب ان تقوم بتقييم قيمة البناء بالنسبة للارض ونعطيها ثمن نسبة البناء بالنسبة للارض ام انها  لا تستحق شيئا من الإيجار؟",
    "answer": "نصيب الزوجة في مفروض السؤال، ثمن بدل الإيجار بالنسبة إلى البناء فقط، لا المجموع من البناء والارض."
  },
  {
    "id": 4023,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "المهر المؤجل الذي في ذمة الزوج هل يستخرج من التركة بعد وفاة الزوج في حال مطالبة الزوجة بذلك وما حكمه لو لم تكن عند الزوج تركة وطالبت الزوجة ذويه به؟",
    "answer": "يخرج المهر للزوجة من اصل التركة، وإذا لم تكن له تركة يبقى في ذمته، ولايجب على ذويه تسديده ولكن ينبغي للورثة ان يقوموا بأداء ذلك للميت احسانً له."
  },
  {
    "id": 4024,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "إذا توفيت الزوجة وكان في ذمة زوجها مؤخر المهر المتعارف عليه عرفا ان  يسلمها اياه حين الميسرة فهل يجب دفعه الى الورثة ام الى الأبن الاكبر ام تسقط ذمته؟",
    "answer": "يجب دفعه إلى جميع الورثة، لانه من تركتها التي تقسم بين الورثة جميعاً."
  },
  {
    "id": 4025,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "إذا مات رجل وكان له زوجة وابنان ولم يكن يملك سوى منزل واحد والورثة ارادوا بيعه  فما نصيب كل واحد منهم من التركة؟",
    "answer": "المرأة ترث من المنقولات إن كانت ومن بناء المنزل بدون الارض وطريقة  معرفة ذلك يقيم المنزل مرة ثم تقيم الارض بدون البناء ثم يستثنى قيمة الارض فثُمُن سوى قيمة الارض للمرأة و الباقي والارض للولدين بالسوية."
  },
  {
    "id": 4026,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "إذا اتفق الزوج مع زوجته على ان يدفع المهر جزءاً معجلاً وجزءاً منه مؤجلا فإذا مات هذا الرجل هل يستخرج الجزء المؤجل من تركته قبل توزيع الميراث وإذا كانت في نيتها إذا اراد تطليقها بان يدفع لها هذا الجزء المؤجل ؟",
    "answer": "نعم، لو مات الزوج بعد الدخول يستخرج المهر المؤجل من تركته قبل الإرث. وأما إذا مات قبل  الدخول يرجع نصف المهر المعجل والمؤجل إلى وارث الزوج (الميت). وأما نية الطلاق فلا اثر لها في سقوط نصف المهر."
  },
  {
    "id": 4027,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "استأذنت ابي لبناء شقة اسكن فيها في الدور الثاني على منزل والدي ولم احدد مدة وبعد سنتين توفى والدي ما حكم السكنى الآن علماً ان الورثة يطالبون بخروجي من السكن لانه باسم والدي وهل يحق لي المطالبة بقيمة البناء ام يلزمني الخروج؟",
    "answer": "إذا كانت نيتك بناء شقة سكنية في الدور الثاني لأبيك، فهي للورثة. وأما إذا كان نيتك ان تبني شقة سكنية لنفسك فهي لك. ولاحق لسائر الورثة فيها، هذا بينك وبين الله."
  },
  {
    "id": 4028,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل يجوز للأب ان يوزع تركته حال حياته حتى ولو كان في توزيعه إجحافاً وظلما لبعض الورثة ام لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ولكن لاينبغي حرمان بعض  الورثة إلاّ إذا كان هناك سبب وجيه."
  },
  {
    "id": 4029,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "وهل يجوز ان يعطي الوارث حال حياته كل املاكه لبعض الورثة ام لا؟",
    "answer": "نعم، يجوز ويصح."
  },
  {
    "id": 4030,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "وما هو الحكم الشرعي فيما لو فعل الأب هذا الفعل حال حياته ولم يعلم الورثة إلاّ بعد وفاة ابيهم؟",
    "answer": "لاشيء على الأب، فإنه قد تصرف في ماله حيث يحق له ذلك."
  },
  {
    "id": 4031,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "وهل يجوز للاب هذا العمل حتى ولو كان هو في المرض الذي توفي فيه؟",
    "answer": "تصرف المريض في مرض الموت صحيح شرعاً عندنا في كل ماله."
  },
  {
    "id": 4032,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "نحن ثلاثة اخوة وخمس اخوات، ورثنا عن أبينا منزلاً بيع بمبلغ 40 مليون دينار عراقي، وكنت انا من بنيته ووضعت فيه بما يقدر بثلاثة ملايين دينار عراقي اثناء البناء وكان والداي موجودين في ذلك الوقت. توفيت والدتي بعد والدي (رحمهم الله)، وكان لأمي ولد من زوج قبل زوجها بوالدي وقد ورث منها. وهل يحق لي اخذ مبلغ الثلاثة ملايين التي صرفتها على البناء، قبل تقسيم الارث ام لا؟",
    "answer": "إذا صرفت المبلغ المذكور في البناء ديناً على والدك وهو قبل ذلك فلك ان تاخذ المبلغ المذكور من التركة قبل تقسيم الأرث شريطة اعتراف سائر الورثة بذلك، وإلا فعليك إثبات ذلك شرعاً. وأما إذا صرفته وبدون قصد الدين فلا شيء لك."
  },
  {
    "id": 4033,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل يملك بيتاً مع اولاده البيت باسم الاب اراد تسجيله باسم احد اولاده هل يعتبر ذلك ظلماً لبقية الاولاد علماً ان الولد لا يعطي اخوته شيئاً من ثمن البيت هل يحق للولد بعد موت الوالد التصرف في البيت كيف يشاء بدون ان يعطي إخوته شيئاً؟",
    "answer": "مجرد تسجيل البيت في دائرة حكومية باسم احد الاولاد لايدل على تملك ذلك الولد للدار، وحينئذ لايجوز له حرمان الباقي عن حقهم في الدار. نعم، لو ملكه الاب في حياته فيملكه، ولايرثه الباقون."
  },
  {
    "id": 4034,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "إذا اشترى المكلف ارضاً مواتاً وتوفي وهو لم يحيها فهل للزوجة حق في قيمتها؟",
    "answer": "ليس للزوجة حق في الارض، ولها حق بنسبة ميراثها من المنشآت عليها."
  },
  {
    "id": 4035,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل يجوز للشخص المريض وعلى فراش موته التوصية بمساواة حصة الذكر بالانثى، وان فعل ذلك هل يوجد إشكال شرعي في حال رفض قبولها؟ وهل ترث الزوجة في ارض البيت ارض العمارة؟ حيث التركة تشمل بيت وعمارة؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك بعنوان الوصية لا الا لزام فان قبل الورثة ذلك فهو والاّ فيكمل حصة الانثى من ثلث الوالد. ولاترث الزوجة من الارض."
  },
  {
    "id": 4036,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل يجوز لرجل يملك اكثر من عقار ان يهب احداها الى احد ابنائه دون بناته علماً انه يملك ثماني بنات وولد واحد ثم هل له ان يبيع منازله وعقاراته قبل وفاته وان يهب بقية أثمان بيوته لجهة ما او شخص ما وان كان قد وهب الدار في الفرض السابق لابنه فهل يجوز له ذلك وهل هبته صحيحة وتقع ام لا؟",
    "answer": "يجوز له الهبة والبيع لأملاكه، ولكن لاينبغي حرمان بعض الورثة إلا إذا كان هناك سبب وجيه."
  },
  {
    "id": 4037,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "شخص تبنى طفلاً فمات ذلك الشخص فهل يستحق الطفل الإرث؟",
    "answer": "لايستحق الطفل المتبنى الإرث."
  },
  {
    "id": 4038,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل مات وخلف اولاداً وتركة (بيوتا وبساتين واموالا)، فقسمت التركة بين الاولاد بالحصص، وبعد فترة من الزمن تبين ان الاب لم يمت بل اشتبه في موته، فما حكم التركة التي قسمت اتكون من حق الاولاد ام ترجع للاب؟",
    "answer": "ترجع إلى الاب في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4039,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي لابن ولد من زوجة تزوجت زواجاً منقطعاً، هل يستحق الارث بعدما توفي والده وللعلم لديه اخ من الاب من زوجة دائمية؟ ما هو الحكم الشرعي لابن الشبهة من الإرث ولديه اخ  واحد من الاب ليس ابن شبهة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال يرث الإبن دون الزوجة المنقطعة. ولد الشبهة يرث، ويورث. وإذا كانت الشبهة من طرف واحد اختص التوارث به دون الآخر. والله سبحانه العالم."
  },
  {
    "id": 4040,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل كتب على نفسه  ورقة صورية تفيد بأنه قد  تنازل عن كل ميراثه من أبيه وذلك لسداد ديون والده ووقع عليها شهود، وبعد مدة من  الزمن طلب منه الذهاب إلى المحكمة لإجراء هذا التنازل قانونياً فذهب ووقع على  التنازل دون ان  يقرأ مافيه ووقع  عليه شهود أيضاً. بعد عدة سنوات اكتشف ان التنازل الذي وقع  عليه في المحكمة لم يكن نفس التنازل الذي كان قد كتبه على نفسه مسبقاً وإنما كان يشير إلى أنه قد تنازل عن كل ما يعود له من ميراث والده لصالح بعض اخوته وليس لسداد ديون والده. 1ـ هل يحق له الإعتراض على التنازل الثاني حيث انه لم يكن نفس الذي كان في نيته التوقيع عليه ام أنه يعتبر قد تنازل على كل حال؟ 2ـ هل التنازلان الأول او الثاني شرعييان مع وجود دين على المتوفي او لابد من بيع كل ممتلكات المتوفي وتسديد ديونه دون الحاجة إلى تنازل احد عن حصته؟",
    "answer": "1ـ نعم، يحق الإعتراض، لانه تنازل باطل لم يقصده. 2ـ التنازل الأول جائز شرعاً. وأما الثاني، فظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 4041,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل توفي وخلف تركة من شركات وعقارات واموال ولكنه كان مديوناً، فقرر بعض الورثة من ابنائه التنازل عن حصتهم في الميراث لسداد ديون والدهم في حين ان البقية من الورثة لم يتنازلوا عن حصصهم، وبعد مدة زمنية من هذا التنازل قرر كثير من الديانة التنازل عن الديون المستحقة لهم لصالح الورثة وعدم المطالبة بها. سؤالي لسماحتكم هو: هل يحق للورثة الذين تنازلوا في بادئ الأمر المطالبة بهذا المال الذي تنازل عنه الديانة حيث ان الورثة تنازلوا على اساس وجود الدين اما الآن فقد انتفى الدين؟",
    "answer": "كان الواجب على الورثة إخراج ديون الوالد من تركته اولاً ثم تقسيم الباقي من التركة حسب الموازين الشرعية. وعليه فللورثة المتنازلين الذكور ان ياخذوا منها بمقدار حصة غير المتنازل من الذكور والانثى كذلك. بعد تنازل الديان عن حقوقهم."
  },
  {
    "id": 4042,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل ترث الزوجة مع بقية الورثة في الارض الزراعية غير المثمرة التي تركها زوجها عند وفاته؟",
    "answer": "الجوالب: لاترث الزوجة من الارض لاعيناً ولاقيمة، وترث مما ثبت فيها من بناء  واشجار وآلات واخشاب ونحو ذلك."
  },
  {
    "id": 4043,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "الدولة تستقطع شهرياً من راتب الموظف على اساس انه ضمان ويصرف كراتب تقاعدي له بعد إنتهاء الخدمة والإحالة على التقاعد او بعد وفاته يصرف كراتب  تقاعدي لورثته. السؤال هو ان هذا الراتب التقاعدي الذي استقطع من الراتب الشهري خلال الخدمة هل يعتبر من ضمن التركة وان المتوفى توفي وهو مالك لهذه الاموال ولكن قبضها تدريجي من الدائرة فهل يستطيع ان يحسب الراتب شهرياً من التركة ويستطيع ان يوصي بثلثه منها ولو شهرياً؟",
    "answer": "الراتب الشهري إن قبضه الموظف وبقى عنده بعد القبض ثم مات يحسب من التركة، وإلا فلا يعتبر من التركة الا ان يمضي الحاكم الشرعي عقد اجارته للدولة."
  },
  {
    "id": 4044,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفت إمرأة وتركت داراً سكنية وأثاثاً والأقارب الأحياء لها هم 1- خالة (شقيقة والدتها من الام والأب) عدد اثنان. 2- اولاد اخ متوفى عدد اثنان من الذكور. فمن الذي يرثها وما حصة كل واحد؟",
    "answer": "لاترث الخالة مع وجود اولاد الأخ."
  },
  {
    "id": 4045,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "اشتركت مع شخص في شراء سيارة مناصفة وقد اعلمني فيما بعد ان المبلغ الذي اشترك معي  به في شراء السيارة كان قد سرقه من شخص من اقاربه ومن اموال للخمس كان امانة عنده لكي يوصلها إلى المستحقين والآن قد توفي ولايعلم احد بانه شريك معي في السيارة وانا قد قمت ببيع السيارة وشراء اخرى بمبلغ آخر وهكذا والآن اريد أن أرد مقدار حصته فلمن اردها هل إلى ورثة شريكي ام انه لايمكلها فاردها إلى اصحابها الشرعيين يعني للشخص الذي سرقت منه والخمس للحاكم الشرعي او وكيله وفي  حال عدم معرفتي بالشخص الذي سرق منه المال ماذا اصنع هل اتصدق به على الفقراء ام اسلمه للحاكم الشرعي؟",
    "answer": "وظيفتك في مفروض السؤال، ان ترد مقدار حصته إلى ورثته و تقول لهم: إن المرحوم قد سرق ثمن حصته من السيارة، وذمته مشغولة به. وإن كنت تعلم ان ورثته لم يؤدوا دينه، فعليك ان  لاتؤدي مقدار المسروق إلى ورثته. فإذا كان مقدار حصته من السيارة اكثر من مقدار المسروق، ترد الزائد إليهم، وترسل مقدار المسروق إلى الحاكم الشرعي  شريطة ان تعلم انه سرق من  الحقوق الشرعية."
  },
  {
    "id": 4046,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "فقد والدنا في الحرب مع  إيران عام 1982م ونحن ثلاثة اولاد مع امنا وكان عند والدي مبلغ قدره 7000 ديناراً في ذلك الزمان وبقينا مع جدنا لأبينا مدة خمس سنوات وقامت والدتي ببناء بيت لنا بهذا المبلغ زائداً اقتراض مبلغ آخر من المصرف العقاري يساوي 7000 ديناراً ويسدد من راتب والدي الذي كانت تصرفه لنا الدولة لانه  كان موظفاً في شركة الاسمدة. ثم ان والدتي توفيت في عام 1995 واوقفت الدائرة الراتب عنا حتى عام 2006 حيث قمت بإصدار حجة وفاة لوالدي وتعينت مكانه فصرفت لنا الدائرة مبلغاً قدره 26 مليون دينار وزع علينا حسب القسام الشرعي الصادر من المحكمة فأخذ جدي وجدتي لأبي  مبلغاً قدره 8 ملايين. وكانت الدولة قد اعطت قطعة ارض لنا على إعتبار انها قطعة للمفقودين من قبل دائرته مساحتها 300 متر مربع. ونحن نعلم ان الولاية لجدنا لابينا علينا ولكنه تركنا على صغرنا وقامت بمعيشتنا والدتنا. فسؤالنا هو هل يستحق معنا جدنا وجدتنا لابينا من 1- البيت كله ام فقط في المقدار الذي تركه والدنا قبل فقده وهو مبلغ بمقدار 7000 الاف دينار. 2- في  قطعة الارض التي اعطتها الدائرة في فقد والدي؟ 3- في المبلغ المتراكم من عام 1995-2006 من راتب والدي التي كانت تصرفها لنا الدائرة في ايام فقد والدي مع العلم ان الدائرة لم تخصص شيئاً من  الراتب لجدي وجدتي بل كان الراتب لنا علماً ان والدي كان قد ترك وصية موقع فيها اثنان من الشهود احدهم حي والآخر ميت ومفادها ان ما عندي من اموال وما يكون لي من حقوق مستقبلية هي لاولادي وزوجتي فقط.",
    "answer": "1- الجد والجدة هما شريكان معكم في المبلغ المذكور 7000 فقط. 2- قطعة الارض لكم دون الجد والجدة. 3- مقدار المبلغ الذي اعطت الدولة للجد والجدة وهو ثمانية ملايين دينار، فهو لهما والباقي لكم."
  },
  {
    "id": 4047,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "توفيت والدتي وهي مطلوبة مبلغ سبعمائة الف دينار من الخمس واريد ان ادفع هذا المبلغ نيابة عنها ومن مالها الخاص من تركتها فما راي سماحتكم في ذلك؟",
    "answer": "يجب عليك إخراج المبلغ المذكور من اصل التركة ثم تقسيم الباقي بين الورثة."
  },
  {
    "id": 4048,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "ورثنا عن جدنا ارضاً وابي وعمي الكبير متوفيان وعمي الأصغر باع هذه الارض ووزع المبلغ على الرجال فقط علماً ان لي ثلاث عمات متوفيات، وعندما طلبت من عمي إشراك ورثة عماتي بالمبلغ لم يقبل فهل يجب إخراج حصة عماتي من ورث ابي؟",
    "answer": "نعم، يجب إخراج حصة ورثة جميع  عماتك."
  },
  {
    "id": 4049,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "هل العقار الموروث والذي لم يقسم بين الورثة هل عائداته الناتجة من التأجير تقسم بين الورثة كتقسيم الميراث ؟",
    "answer": "تقسيم العائدات كتقسيم أصل الميراث."
  },
  {
    "id": 4050,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "احد اصدقائي كان مريضاً ويرقد في المستشفى وقبل وفاته باسبوع إستخرج من امواله سبعاً وسبعين الف دينار كويتي و اوصى بأن يكون هذا المبلغ خمساً وخيرات وان أتصرف بما اراه مناسباً في اوجه الخير، وانتقل إلى جوار ربه بعد هذه الوصية باسبوع، علماً بانه قد اوصى في وصيته المكتوبة بإستخراج خمس تركته من الثلث. فهل يعتبر هذا المبلغ من ضمن التركة او خارج عن التركة واقوم بتخميس المبلغ والباقي اصرفه باوجه الخير؟",
    "answer": "في مفروض المسألة، حيث ان المرحوم قد اوصى بثلث تركته، واوصى بإخراج خمسه من  الثلث فيكون هذا المبلغ زائداً على الثلث وحينئذ فإن وافق الورثة بصرف هذا المبلغ فيما اوصى به من الخمس والخيرات فهو، وإلاّ فيدخل في التركة ويخرج ثلثه للميت."
  },
  {
    "id": 4051,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "رجل انتقل إلى رحمة الله وعنده ارض يستخرج منها ماء ويعالج بالأجهزة حتى يصير ماءاً عذباً  ثم يباع فهل ترث زوجته من هذا الماء؟ ولو قلنا بأنها ترث فهل يشمل ارثها الماء الذي كان موجوداً عند حياة زوجها ام يشمل الماء المتجدد بعد وفاته؟",
    "answer": "للزوجة حصتها من الماء نفسه بحسب حصتها من الميراث، ويدخل في ذلك الماء الموجود عند موت الزوج والمتجدد بعد ذلك، ولها أخذ قيمة بدل عينه كما ان لها من قيمة آلات نفس البئر بحسب حصتها من الميراث."
  },
  {
    "id": 4052,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "عندنا بيت ورثناه عن أبي، الوالدة تقول أن المرحوم والدي أخذ ذهباً من عندها واشترى الأرض، وتقول أنها ساهمت أيضاً بالبناء، ونحن نريد بيع الدار وتقسيمها، وهي تطالب بحقها الشرعي؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، والدتك ترث من قيمة بناء البيت دون الأرض. وأمّا مساهمتها في شراء الأرض وبناء الدار فإن كانت مجاناً لا بعنوان الشركة فلا حق لها، وإن كانت بعنوان الشركة فلها الحق، فإذا كنت وسائر الورثة مطمئنين بحقّها فيها فلابد من إعطاء حقّها لها."
  },
  {
    "id": 4053,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "كما هو معلوم في مسائل الإرث، لو توفي الأب بعد الإبن فإن أولاد الإبن لا يرثون مع وجود الولد المباشر لأن الأقرب يمنع الأبعد، لكن عندنا في لبنان وفقاً لقانون الإرث الوضعي فإن الولد يرث في هذه الحال، وبالتالي فإن الولد المباشر لايستطيع أن يبيع ما ورثه ما لم يوقّع ولد الولد على هذا البيع كوارث بحسب القانون المذكور، ال: هل يجب على ولد الولد أن يوقّع للولد الوارث لبيع إرثه، أم يجوز له الإمتناع والمطالبة بأجرة، على ذلك؟",
    "answer": "يجوز له المطالبة بالأجرة مقابل الذهاب معه إلى الدائرة المعنية، أو المكان المعين الذي تنجز فيه العمل المطلوب. ولكن لايجوز له المطالبة بالإرث."
  },
  {
    "id": 4054,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "شخص وكّله الورثة في بيع عقار لهم، وكان وليّاً شرعياً على بعضهم، فباع العقار بمليون ريال، وبعد بيعه لم يدفع الثمن للورثة، ولم يعزل الباقي للقصر، وإنما اشترى به أسهماً بالمليون المذكور للورثة الكبار بدون إذنهم وللقصر لأنه ولي عليهم، والآن قد انخفض سعر الأسهم إلى خمسمائة ألف ريال، فهل يجب عليه الضمان للورثة الكبار وللقصر، أم لا؟",
    "answer": "نعم عليه الضمان، حيث إنه اشترى الأسهم بلا إذن من باقي الورثة."
  },
  {
    "id": 4055,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "إذا قسم الورثة التركة بينهم من دون أن يحصل قبض، أو إقباض من قبل الورثة، وإنما هو مجرد كلام بينهم، فهل القسمة لازمة ولايجوز إلغاؤها، أو أنها تعتبر لاغية؟",
    "answer": "إذا كان مجرّد كلام لا أثر له، وأمّا إذا عيّن حصّة كل منهم تعين."
  },
  {
    "id": 4056,
    "category": "مسائل في الإرث",
    "question": "شخص توفي قام ورثته بدفع أجور صلاة وصوم لمدة عشرين عاماً فقط، فهل ذلك كاف، أم يدفع الورثة أجوراً إضافية إلى ما سبق؟ وهل تترتب على ذلك كفارة، أو لا؟ وما يترتب على المتوفى من حقوق وواجبات شرعية يجب على الورثة إيفاؤها؟",
    "answer": "أولاً : إذا علم الورثة، أنّ بذمة المتوفى صلاة وصيام قد تركها عمداً، أو سهواً ونسياناً، فإذا كان المتوفى قد أوصى بقضائهما تخرج قيمتهما من ثلث الميت بالمقدار الذي قد أوصى. وإن لم يوص، فعلى الولد الأكبر أن يقضيهما عنه، ويجوز لجميع الورثة الموافقة على إخراجهما من أصل التركة. ثانياً : تجب الكفارة على الإفطار العمدي في شهر رمضان، أو قضائه بعد الزوال، وكفارة الإفطار العمدي هو إطعام ستين مسكيناً، ولكل مسكين مدّ من الطعام يساوي (ثلاثة أرباع الكيلو تقريباً)، وعليه القضاء يوماً بيوم أيضاً. ثالثاً : إذا كان المتوفى قد تعلّق بذمته الحج ولم يحج بأن كان مستطيعاً وقادراً عليه، فعلى الورثة إخراج مبلغ الحج من أصل المال وإرسال نائب عنه. وإذا كان بذمّته ديون، أومظالم العباد، لابدّ من إخراجها أيضاً من أصل المال."
  },
  {
    "id": 4057,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : سماحة المرجع الكبير، أنا ومعي الكثير من أصحاب المحلات المجاورة لمسجد الناحية ندخل إلى المسجد في غير أوقات الصلاة لنأخذ بعض الماء. إما للشرب، أو للغسل، أو للذهاب إلى المرافق الصحية العائدة للمسجد في غير أوقات الصلاة ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بذلك شريطة أن يكون وقف المذكورات عاماً، وأما إذا فرض أن وقفها خاص للمصلين فيه فلايجوز لغيرهم، وارجعوا في ذلك إلى متولي المسجد؟"
  },
  {
    "id": 4058,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سماحة المرجع الكبير، أنا ومعي الكثير من أصحاب المحلات المجاورة لمسجد الناحية ندخل إلى المسجد في غير أوقات الصلاة لنأخذ بعض الماء. إما للشرب، أو للغسل، أو للذهاب إلى المرافق الصحية العائدة للمسجد في غير أوقات الصلاة ما الحكم الشرعي؟",
    "answer": "لابأس بذلك شريطة أن يكون وقف المذكورات عاماً، وأما إذا فرض أن وقفها خاص للمصلين فيه فلايجوز لغيرهم، وارجعوا في ذلك إلى متولي المسجد؟"
  },
  {
    "id": 4059,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": ": حدث أن وقفت جميع ما أملك لوجه الله تعالى، ثم بعد ذلك وجدت أني قد تسرعت، ولم أكن قد درست هذا القرار بصورة جيدة، ولم أكن في حالة نفسية جيدة وإنما اتخذت هذا القرار لأمنع الورثة من الإستفادة من مالي بعد موتي، فهل يجوز لي استرجاع ما وقفته؟",
    "answer": "الجواب : إذا وقفت وقفاً صحيحاً، فلايجوز لك الرجوع."
  },
  {
    "id": 4060,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "حدث أن وقفت جميع ما أملك لوجه الله تعالى، ثم بعد ذلك وجدت أني قد تسرعت، ولم أكن قد درست هذا القرار بصورة جيدة، ولم أكن في حالة نفسية جيدة وإنما اتخذت هذا القرار لأمنع الورثة من الإستفادة من مالي بعد موتي، فهل يجوز لي استرجاع ما وقفته؟",
    "answer": "إذا وقفت وقفاً صحيحاً، فلايجوز لك الرجوع."
  },
  {
    "id": 4061,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا قام شخص بوضع يده على الطاولة ونوى في داخل نفسه أنه إذا وضع يده على الطاولة فإن هذا يعني أنه يوقف كتاب معين على مكتبة معينة، فهل يتحقق الوقف في هذه الحالة؟",
    "answer": "الجواب : الوقف لايتحقق بمجرد النية، بل لابد من إنشائه بالفعل، أو باللفظ كصيغة وقفت، أو ماشاكل ذلك،"
  },
  {
    "id": 4062,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا قام شخص بوضع يده على الطاولة ونوى في داخل نفسه أنه إذا وضع يده على الطاولة فإن هذا يعني أنه يوقف كتاب معين على مكتبة معينة، فهل يتحقق الوقف في هذه الحالة؟",
    "answer": "الوقف لايتحقق بمجرد النية، بل لابد من إنشائه بالفعل، أو باللفظ كصيغة وقفت، أو ماشاكل ذلك،"
  },
  {
    "id": 4063,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لو وقفت أرضاً لبنائها كصالة تؤجر لإقامة الأفراح وغيرها ويكون ريعها لمأتم مجاور لها، فهل يجوز إذا نقصت الأموال المتبرع بها لبنائها وتشييدها أن نقترض للبناء ثم نسدد من ريع الصالة نفسها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تسديد الدين من ريع الصالة، لأن المفروض أن ريعها موقوف للمأتم المذكور."
  },
  {
    "id": 4064,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لو وقفت أرضاً لبنائها كصالة تؤجر لإقامة الأفراح وغيرها ويكون ريعها لمأتم مجاور لها، فهل يجوز إذا نقصت الأموال المتبرع بها لبنائها وتشييدها أن نقترض للبناء ثم نسدد من ريع الصالة نفسها؟",
    "answer": "لايجوز تسديد الدين من ريع الصالة، لأن المفروض أن ريعها موقوف للمأتم المذكور."
  },
  {
    "id": 4065,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": ": هل يجوز لجيران المسجد، الإنتفاع ببرادات المسجد في غير أوقات الصلاة؟",
    "answer": "الجواب : هذا تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 4066,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز لجيران المسجد، الإنتفاع ببرادات المسجد في غير أوقات الصلاة؟",
    "answer": "هذا تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 4067,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم الموجودات في المساجد والحسينيات، مشكوكة الوقفية, أو الملكية، والزائدة عن الحاجة ولو مسقبلاً، مثل الترب الحسينية والمصاحف والسجاد والمراوح الكهربائية، وغير ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يحتج المسجد أو الحسينية إلى تلك الأشياء ولا إلى قيمتها، فيجوز نقلها إلى مسجد أخر، أو حسينية أخرى تكون بحاجة إليها."
  },
  {
    "id": 4068,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما حكم الموجودات في المساجد والحسينيات، مشكوكة الوقفية, أو الملكية، والزائدة عن الحاجة ولو مسقبلاً، مثل الترب الحسينية والمصاحف والسجاد والمراوح الكهربائية، وغير ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يحتج المسجد أو الحسينية إلى تلك الأشياء ولا إلى قيمتها، فيجوز نقلها إلى مسجد أخر، أو حسينية أخرى تكون بحاجة إليها."
  },
  {
    "id": 4069,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن إدارة مأتم (حسينية) منتخبون من قبل جمعية عمومية ولدينا ولاية على إدارة الحسينية من قبل الحاكم الشرعي، يوجد لدينا صالتان تابعتان للحسينية بنيتا لغرض تجاري لدعم الحسينية وهذا الوقف غير مشروط. السؤال، هل يجوز لهذه الإدارة إعفاء، أو تخفيض رسوم التأجير للجمعيات السياسية (شيعية) عند استخدام هذه الصالات؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إذا كانت على خلاف شرط الواقف."
  },
  {
    "id": 4070,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "نحن إدارة مأتم (حسينية) منتخبون من قبل جمعية عمومية ولدينا ولاية على إدارة الحسينية من قبل الحاكم الشرعي، يوجد لدينا صالتان تابعتان للحسينية بنيتا لغرض تجاري لدعم الحسينية وهذا الوقف غير مشروط. السؤال، هل يجوز لهذه الإدارة إعفاء، أو تخفيض رسوم التأجير للجمعيات السياسية (شيعية) عند استخدام هذه الصالات؟",
    "answer": "لايجوز إذا كانت على خلاف شرط الواقف."
  },
  {
    "id": 4071,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد عندنا مسجد هدّم وأصبح أرضاً فارغة، هل يجوز لنا توقيف السيارة فيه والعبور منه علماً أن معالم المسجد معروفة؟",
    "answer": "الجواب :لا يترتب على أرض المسجد بعد هدمه اذا وقعت في الطرق العامة او عندها وخرجت عن استفادة المسجدية  أحكام المسجد، فلا مانع من جعلها موقفاً للسيارات وغيره من التصرفات المنافية."
  },
  {
    "id": 4072,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "يوجد عندنا مسجد هدّم وأصبح أرضاً فارغة، هل يجوز لنا توقيف السيارة فيه والعبور منه علماً أن معالم المسجد معروفة؟",
    "answer": "لا يترتب على أرض المسجد بعد هدمه اذا وقعت في الطرق العامة او عندها وخرجت عن استفادة المسجدية  أحكام المسجد، فلا مانع من جعلها موقفاً للسيارات وغيره من التصرفات المنافية."
  },
  {
    "id": 4073,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : شيخنا الجليل، أوقف الوقف الشيعي مجموعة من السلع لأحد المساجد علماً أن هذا المسجد يوجد فيه نواقص أهم من تلك السلع.  السؤال هو، هل يجوز بيع تلك السلع وسدّ النقص بثمنها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز بيع السلع الموقوفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4074,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "شيخنا الجليل، أوقف الوقف الشيعي مجموعة من السلع لأحد المساجد علماً أن هذا المسجد يوجد فيه نواقص أهم من تلك السلع.  السؤال هو، هل يجوز بيع تلك السلع وسدّ النقص بثمنها؟",
    "answer": "لايجوز بيع السلع الموقوفة في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4075,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : منذ عدة سنوات أقام أهل قرية في جنوب لبنان حسينية عامة للمناسبات الدينية على أرض مشاعة تابعة للقرية، وبرضا أهل القرية، وفي العدوان الصهيوني في تموز 2006 دمرت الحسينية بالكامل، والآن يريد أهل القرية تغيير موقع الحسينية وبناءها في مكان أخر. فهل تكون الأرض المشاع التي بنيت عليها الحسينية المدمرة وقفاً لا يجوز التصرف فيها إلا ببناء حسينية أخرى، أم تعود مشاعاً لكون الوقف يحتاج إلى قصد وملك وأهل القرية ليسوا مالكين للمشاع؟",
    "answer": "الجواب : نعم، أرض الحسينية بعد تدميرها باقية على الوقفية، فلايجوز التصرف فيها لغير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 4076,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "منذ عدة سنوات أقام أهل قرية في جنوب لبنان حسينية عامة للمناسبات الدينية على أرض مشاعة تابعة للقرية، وبرضا أهل القرية، وفي العدوان الصهيوني في تموز 2006 دمرت الحسينية بالكامل، والآن يريد أهل القرية تغيير موقع الحسينية وبناءها في مكان أخر. فهل تكون الأرض المشاع التي بنيت عليها الحسينية المدمرة وقفاً لا يجوز التصرف فيها إلا ببناء حسينية أخرى، أم تعود مشاعاً لكون الوقف يحتاج إلى قصد وملك وأهل القرية ليسوا مالكين للمشاع؟",
    "answer": "نعم، أرض الحسينية بعد تدميرها باقية على الوقفية، فلايجوز التصرف فيها لغير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 4077,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أقدم شخص على شراء أرض، أو عقار وبعد الشراء قال العوام إن الأرض، أو العقار وقف للإمام الحسين (ع)، أو أن للإمام الحسين (ع) نسبة من الوقف فيهما، والمشتري لا يعلم شيئاً عن هذا الوقف. علماً أن الأرض، أو العقار قد حدثت فيهما مشاكل بين الورثة بيعت الأرض، أو العقار عدة مرات، وأقدم المشتري على شراء مثل هذه الأرض، أ و العقارولا علم له بهذا الوقف فما حكمه؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، إذا ثبتت وقفية الأرض شرعاً، فالبيع باطل والاّ فلا."
  },
  {
    "id": 4078,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لو أقدم شخص على شراء أرض، أو عقار وبعد الشراء قال العوام إن الأرض، أو العقار وقف للإمام الحسين (ع)، أو أن للإمام الحسين (ع) نسبة من الوقف فيهما، والمشتري لا يعلم شيئاً عن هذا الوقف. علماً أن الأرض، أو العقار قد حدثت فيهما مشاكل بين الورثة بيعت الأرض، أو العقار عدة مرات، وأقدم المشتري على شراء مثل هذه الأرض، أ و العقارولا علم له بهذا الوقف فما حكمه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا ثبتت وقفية الأرض شرعاً، فالبيع باطل والاّ فلا."
  },
  {
    "id": 4079,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : الأرض الموقوفة لدفن أموات المسلمين، هل يجوز لولي الوقف أن يأذن أو لغيره أن يضع يده على مقدار منها ويجعله قبراً له في المستقبل فقد لايموت إلا بعد سنوات طويلة، ويمنع دفن من مات في ذلك المكان. هل يجوز أخذ المال مقابل هذا المقدار من الأرض من قبل ولي الوقف مثلاً وصرفه في أمور الوقف؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز لولي الوقف ولا لغيره أن يحجز مقداراً من الأرض الموقوفة قبل موته ويمنع عن دفن الموتى في ذلك المكان العام."
  },
  {
    "id": 4080,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "الأرض الموقوفة لدفن أموات المسلمين، هل يجوز لولي الوقف أن يأذن أو لغيره أن يضع يده على مقدار منها ويجعله قبراً له في المستقبل فقد لايموت إلا بعد سنوات طويلة، ويمنع دفن من مات في ذلك المكان. هل يجوز أخذ المال مقابل هذا المقدار من الأرض من قبل ولي الوقف مثلاً وصرفه في أمور الوقف؟",
    "answer": "لايجوز لولي الوقف ولا لغيره أن يحجز مقداراً من الأرض الموقوفة قبل موته ويمنع عن دفن الموتى في ذلك المكان العام."
  },
  {
    "id": 4081,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد عدة قطع من الأراضي متلاصقة ومحددة من الجهات بحسب التخطيط البلدي القديم وإحدى هذه الأراضي أرض موقوفة، وسؤالي إذا قامت الدولة بإعادة رسم الأراضي فما هو الحكم في الصور التالية : 1 ـ أن نحتمل أن الدولة غيرت في بعض مواقع الأراضي قليلاً بما يكون أكثر ترتيباً بنحو لاينقص من مقدار كل أرض، فهل يجوز لنا التصرف في أرضنا المجاورة للوقف مع الشك المذكور بيعاً وغيره؟ 2 ـ لو فرض العلم بحصول التغيير في المواقع لا في المقدار، فهل يمنع من أن نتصرف فيما يرجع إلينا من أرض بحسب التخطيط الجديد، والمسألة لها حالتان : أ ـ أن يكون بإمكاننا التوافق لإرجاع الأرض الموقوفة لتحديدها السابق؟ ب ـ أن لا يكون ذلك بإمكاننا فهل يعد ذلك من قبيل الإضطرار لتبديل الوقف فيصح لملاك الأراضي المجاورة التصرف فيما حصلوا عليه بحسب التخطيط الجديد؟ مع العلم بأن ارض الوقف وإن غير موقعها إلا أنها لم تقل بحسب المساحة.",
    "answer": "الجواب : إذا كانت الأرض غير محياه قبل الوقف، فالوقف غير صحيح اوما اذا كان الوقف صحيحاً وحصل التغيير في المواقع ودخل جزء من ارض الوقف في ملك غيره وبالعكس وكان هذا التغيي الزامياً وليس  بامكانه ان يرجع الوقف ويأخذ ارضه فيتصرف في الوقف بدلاً عن ارضه واما اذا لم يعلم بالتنفيذ فلا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 4082,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد عدة قطع من الأراضي متلاصقة ومحددة من الجهات بحسب التخطيط البلدي القديم وإحدى هذه الأراضي أرض موقوفة، وسؤالي إذا قامت الدولة بإعادة رسم الأراضي فما هو الحكم في الصور التالية : 1 ـ أن نحتمل أن الدولة غيرت في بعض مواقع الأراضي قليلاً بما يكون أكثر ترتيباً بنحو لاينقص من مقدار كل أرض، فهل يجوز لنا التصرف في أرضنا المجاورة للوقف مع الشك المذكور بيعاً وغيره؟ 2 ـ لو فرض العلم بحصول التغيير في المواقع لا في المقدار، فهل يمنع من أن نتصرف فيما يرجع إلينا من أرض بحسب التخطيط الجديد، والمسألة لها حالتان : أ ـ أن يكون بإمكاننا التوافق لإرجاع الأرض الموقوفة لتحديدها السابق؟ ب ـ أن لا يكون ذلك بإمكاننا فهل يعد ذلك من قبيل الإضطرار لتبديل الوقف فيصح لملاك الأراضي المجاورة التصرف فيما حصلوا عليه بحسب التخطيط الجديد؟ مع العلم بأن ارض الوقف وإن غير موقعها إلا أنها لم تقل بحسب المساحة.",
    "answer": "إذا كانت الأرض غير محياه قبل الوقف، فالوقف غير صحيح اوما اذا كان الوقف صحيحاً وحصل التغيير في المواقع ودخل جزء من ارض الوقف في ملك غيره وبالعكس وكان هذا التغيي الزامياً وليس  بامكانه ان يرجع الوقف ويأخذ ارضه فيتصرف في الوقف بدلاً عن ارضه واما اذا لم يعلم بالتنفيذ فلا شيء عليه."
  },
  {
    "id": 4083,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك بعض الحسينيات التي لاتستعمل إلا في مناسبات الأئمة (ع) وتبقى الحسينية مقفلة في الأوقات الأخرى، وفي خضم المضايقات العقائدية التي يعاني منها المؤمنون من عدم السماح لهم بافتتاح مكتبات عامه يستطيعون من خلالها الترويج لعلوم آل محمد صلى الله عليهم أجمعين فإن بعض المؤمنين اقترح أ ن يتم الإستفادة من الأجزاء العلوية لبعض الحسينيات لإقامة مكتبة يعرض فيها علوم آل محمد فقهاً وعقيدةً وقرآناً، والفكر العام لما فيه من استفادة جيدة من هذه المواقع وقد تمّ الإتصال ببعض القائمين على هذه الحسينيات فطلب رأي الفقهاء دام ظلهم العالي، وإننا نتقدم إليكم راجين أن تتفضلوا علينا بالإجابة على جواز ذلك الإستعمال، أم لا؟ وهل هناك قيود معينة، أو الإتصال، او توجيهات بهذا الخصوص؟",
    "answer": "الجواب : هذه الجهات راجعة إلى نظر المتولي في هذه الحسينيات، فإذا أجاز المتولي وكانت فيها مصلحة، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 4084,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هناك بعض الحسينيات التي لاتستعمل إلا في مناسبات الأئمة (ع) وتبقى الحسينية مقفلة في الأوقات الأخرى، وفي خضم المضايقات العقائدية التي يعاني منها المؤمنون من عدم السماح لهم بافتتاح مكتبات عامه يستطيعون من خلالها الترويج لعلوم آل محمد صلى الله عليهم أجمعين فإن بعض المؤمنين اقترح أ ن يتم الإستفادة من الأجزاء العلوية لبعض الحسينيات لإقامة مكتبة يعرض فيها علوم آل محمد فقهاً وعقيدةً وقرآناً، والفكر العام لما فيه من استفادة جيدة من هذه المواقع وقد تمّ الإتصال ببعض القائمين على هذه الحسينيات فطلب رأي الفقهاء دام ظلهم العالي، وإننا نتقدم إليكم راجين أن تتفضلوا علينا بالإجابة على جواز ذلك الإستعمال، أم لا؟ وهل هناك قيود معينة، أو الإتصال، او توجيهات بهذا الخصوص؟",
    "answer": "هذه الجهات راجعة إلى نظر المتولي في هذه الحسينيات، فإذا أجاز المتولي وكانت فيها مصلحة، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 4085,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد أرض خالية هي وقف على مأتم صغير ولكنها منفصلة عنه وقريبة جداً من المأتم تفصل بينها وبينه أرض مملوكة.",
    "answer": "السؤال، هل يجوز استبدال جزء من أرض الوقف مع الجزء المتصل بالمأتم لتصبح أرض الوقف متصلة بالمأتم حتى يمكن الإستفادة منها في توسعة المأتم وبناء مرافق ولوازم أخرى، مع العلم بأن المقدار الذي يراد استبداله مساوٍ للمقدار الآخر، وتوجد مصلحة للمأتم والأرض الموقوفة؟"
  },
  {
    "id": 4086,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد أرض خالية هي وقف على مأتم صغير ولكنها منفصلة عنه وقريبة جداً من المأتم تفصل بينها وبينه أرض مملوكة.",
    "answer": "السؤال، هل يجوز استبدال جزء من أرض الوقف مع الجزء المتصل بالمأتم لتصبح أرض الوقف متصلة بالمأتم حتى يمكن الإستفادة منها في توسعة المأتم وبناء مرافق ولوازم أخرى، مع العلم بأن المقدار الذي يراد استبداله مساوٍ للمقدار الآخر، وتوجد مصلحة للمأتم والأرض الموقوفة؟"
  },
  {
    "id": 4087,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في إحدى الحسينيا ت التابعة إلى منطقتنا مولدة عاطلة لاتستخدم ولانستطيع تصليحها خلال ثلاث سنوات عاطلة ولاتستخدم ولدينا فكرة في بناء مركز ثقافي في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه المولدة افتونا مأجورين علماً أن المولدة موقوفة من قبل أحد الأشخاص، وهو على قيد الحياة، هل نراجع الواقف في التصرف أم تأذنوا لنا في التصرف أنتم؟",
    "answer": "الجواب : إرجعوا إلى الواقف واسألوه عن كيفية وقف المولدة، وإذا كانت وقفاً على الحسينية وتوابعها، وكان المركز الثقافي من توابعها، فلابأس بالتصرف فيها."
  },
  {
    "id": 4088,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد في إحدى الحسينيا ت التابعة إلى منطقتنا مولدة عاطلة لاتستخدم ولانستطيع تصليحها خلال ثلاث سنوات عاطلة ولاتستخدم ولدينا فكرة في بناء مركز ثقافي في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه الحسينية كيف التصرف في هذه المولدة افتونا مأجورين علماً أن المولدة موقوفة من قبل أحد الأشخاص، وهو على قيد الحياة، هل نراجع الواقف في التصرف أم تأذنوا لنا في التصرف أنتم؟",
    "answer": "إرجعوا إلى الواقف واسألوه عن كيفية وقف المولدة، وإذا كانت وقفاً على الحسينية وتوابعها، وكان المركز الثقافي من توابعها، فلابأس بالتصرف فيها."
  },
  {
    "id": 4089,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تهديم الأوقاف وضمها إلى صحن الأئمة(ع)، أو أولاد الأئمة (ع) لو حصلت أعمال التوسعة في أي من المشاهد المقدسة، كالآتي: 1ـ بيت وقف لخدمة زائري أهل البيت (ع) في الزيارات (إن كان الوقف خاصاً لمجموعة، أو عائلة معينة، أو وقفاً عاماً). إن كان الواقف موجوداً، وإن كان الواقف متوفياً، وإن كان الواقف متوفياً وأهله منقرضين كما في كثير من الأوقاف الإسلامية كوقف الهنود والباكستان والإيرانيين، وغيرهم. 2 ـ محل وقفت أرباحه لخدمة زوار الحسين (ع)، أو لخدمة الفقراء، أو لخدمة فقراء السادة. 3 ـ بناية، أو قطعة أرض وقفت وقفاً ذرياً. 4 ـ  جامع. 5 ـ حسينية. 6 ـ بيت غير موقوف وأهله غير معروفين (بيت مهجور) ولايستطيع الوصول إلى أهله. وإن لم يقبل الواقف بالتبرع بالأرض، أو تهديم البناء، فهل يمكن إجباره بالقوة، وهل يعتبرغصباً؟ وكيف يمكن توسيع المشاهد بدون غصب؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تهديم الأوقاف في الفروض المذكورة هنا وتبديلها بشيء آخر، إلا إذا كانت مصلحة عامة تقتضي ذلك. وحينئذ تباع تلك الأوقاف حتى يشتري بثمنها مكاناً آخر ويوقف بديلاً عنها، وعليك بمراجعة العلماء في كربلاء."
  },
  {
    "id": 4090,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز تهديم الأوقاف وضمها إلى صحن الأئمة(ع)، أو أولاد الأئمة (ع) لو حصلت أعمال التوسعة في أي من المشاهد المقدسة، كالآتي: 1ـ بيت وقف لخدمة زائري أهل البيت (ع) في الزيارات (إن كان الوقف خاصاً لمجموعة، أو عائلة معينة، أو وقفاً عاماً). إن كان الواقف موجوداً، وإن كان الواقف متوفياً، وإن كان الواقف متوفياً وأهله منقرضين كما في كثير من الأوقاف الإسلامية كوقف الهنود والباكستان والإيرانيين، وغيرهم. 2 ـ محل وقفت أرباحه لخدمة زوار الحسين (ع)، أو لخدمة الفقراء، أو لخدمة فقراء السادة. 3 ـ بناية، أو قطعة أرض وقفت وقفاً ذرياً. 4 ـ  جامع. 5 ـ حسينية. 6 ـ بيت غير موقوف وأهله غير معروفين (بيت مهجور) ولايستطيع الوصول إلى أهله. وإن لم يقبل الواقف بالتبرع بالأرض، أو تهديم البناء، فهل يمكن إجباره بالقوة، وهل يعتبرغصباً؟ وكيف يمكن توسيع المشاهد بدون غصب؟",
    "answer": "لايجوز تهديم الأوقاف في الفروض المذكورة هنا وتبديلها بشيء آخر، إلا إذا كانت مصلحة عامة تقتضي ذلك. وحينئذ تباع تلك الأوقاف حتى يشتري بثمنها مكاناً آخر ويوقف بديلاً عنها، وعليك بمراجعة العلماء في كربلاء."
  },
  {
    "id": 4091,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا موكب وحسينية في منطقتنا وتوجد من الأغراض ما يعود لهما معاً وفي بعض الأحيان نقيم بعض المناسبات الخاصة بالأئمة عليهم السلام فيهما فنحتاج إلى أغراض من الموكب، وبالعكس لأحياء هذه المناسبات مع العلم أن المبالغ جمعت مثلاً للحسينية، أو للحسين (ع) وزواره من ناحية الموكب. فهل يجوز استخدام الأغراض في كل المناسبات التي تقام فيهما مع العلم أن أغلبها تقام بالحسينية وباسم الموكب؟",
    "answer": "الجواب : لابأس باستخدام الأغراض فيما ذكر إذا لم تكن وقفاً خاصاً ولجهة معينة. وأما المبالغ التي اختصت لزوار الحسين (ع) فلابد من صرفها فيهم."
  },
  {
    "id": 4092,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لدينا موكب وحسينية في منطقتنا وتوجد من الأغراض ما يعود لهما معاً وفي بعض الأحيان نقيم بعض المناسبات الخاصة بالأئمة عليهم السلام فيهما فنحتاج إلى أغراض من الموكب، وبالعكس لأحياء هذه المناسبات مع العلم أن المبالغ جمعت مثلاً للحسينية، أو للحسين (ع) وزواره من ناحية الموكب. فهل يجوز استخدام الأغراض في كل المناسبات التي تقام فيهما مع العلم أن أغلبها تقام بالحسينية وباسم الموكب؟",
    "answer": "لابأس باستخدام الأغراض فيما ذكر إذا لم تكن وقفاً خاصاً ولجهة معينة. وأما المبالغ التي اختصت لزوار الحسين (ع) فلابد من صرفها فيهم."
  },
  {
    "id": 4093,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف شخص ماتماً لإقامة العزاء الحسيني وما يتعلق بأهل البيت (ع)، فهل يجوز لأحد أن يوقف بعض فعاليات المأتم بحجة الوحدة. مثلاً يوقفون العزاء ليلاً في هذا المأتم ليكون العزاء في مأتم آخر، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب: لايجوز ذلك إلا للواقف، أو المتولي على المأتم."
  },
  {
    "id": 4094,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أوقف شخص ماتماً لإقامة العزاء الحسيني وما يتعلق بأهل البيت (ع)، فهل يجوز لأحد أن يوقف بعض فعاليات المأتم بحجة الوحدة. مثلاً يوقفون العزاء ليلاً في هذا المأتم ليكون العزاء في مأتم آخر، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "لايجوز ذلك إلا للواقف، أو المتولي على المأتم."
  },
  {
    "id": 4095,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "يوجد لدينا فرش قديم لأحد الجوامع القريبة من بيوتنا، وحيث إن الجامع لايحتاجها الآن بسبب تأثيثه بفرش جديد، وإن الجامع صغير جداً ولايوجد فيه مكان لتخزين هذه الفرش وحتى السطح لايصلح لأنه بناء قديم ويتسرب إليه ماء المطر في الشتاء علماً أنه يوجد في المنطقة عوائل مؤمنة فقيرة تستفيد من هذه المواد، ولاينفع في باقي الجوامع لأنه قديم وأكثره ممزق. فهل يجوز لنا إعطاؤه باسم الجامع للفقير، أم لا؟",
    "answer": "لايجوز إعطاؤه للفقير في مفروض السؤال، بل لابد من بيعه وصرف ثمنه في الجامع."
  },
  {
    "id": 4096,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : أرض تابعة للأوقاف، هل يجوز السكن فيها مع العلم أنها تابعة للأوقاف الشيعية، وهل هناك فرق بين الأوقاف الشيعية والسنية، وهل هي مسألة خلافية بين الفقهاء؟",
    "answer": "الجواب : إذا كان بإجازة الأوقاف، فلابأس به بلا فرق بين الوقف الشيعي والسني. وأما إذا لم تكن بإجازتها وكان على خلاف النظام العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4097,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أرض تابعة للأوقاف، هل يجوز السكن فيها مع العلم أنها تابعة للأوقاف الشيعية، وهل هناك فرق بين الأوقاف الشيعية والسنية، وهل هي مسألة خلافية بين الفقهاء؟",
    "answer": "إذا كان بإجازة الأوقاف، فلابأس به بلا فرق بين الوقف الشيعي والسني. وأما إذا لم تكن بإجازتها وكان على خلاف النظام العام، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4098,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في بعض المساجد نسخ قديمة من القرآن الكريم قد يعود تاريخ طباعتها إلى ثلاثين سنة أو أقل، وقليلاً ما يستفاد منها في القراءة، ومن المحتمل أن ترمى في البحر باعتبار قدمها. فهل يجوز لشخص من المهتمين بجمع النسخ القديمة من القرآن الكريم أن يأخذها لنفسه فيحافظ عليها ويعتني بها بدل تعرضها للتمزق والإهمال في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز أخذه مادام يستفاد منه في الجهة الموقوف عليها. نعم، إذا كان بقاؤه في المسجد يؤدي إلى تلفه جاز بيعه، ويشتري بثمنه قرآناً آخر يوقف مكانه وإن لم يكف المبلغ يصرف في المسجد."
  },
  {
    "id": 4099,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد في بعض المساجد نسخ قديمة من القرآن الكريم قد يعود تاريخ طباعتها إلى ثلاثين سنة أو أقل، وقليلاً ما يستفاد منها في القراءة، ومن المحتمل أن ترمى في البحر باعتبار قدمها. فهل يجوز لشخص من المهتمين بجمع النسخ القديمة من القرآن الكريم أن يأخذها لنفسه فيحافظ عليها ويعتني بها بدل تعرضها للتمزق والإهمال في المسجد؟",
    "answer": "لايجوز أخذه مادام يستفاد منه في الجهة الموقوف عليها. نعم، إذا كان بقاؤه في المسجد يؤدي إلى تلفه جاز بيعه، ويشتري بثمنه قرآناً آخر يوقف مكانه وإن لم يكف المبلغ يصرف في المسجد."
  },
  {
    "id": 4100,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن أهالي قرية سار من البحرين توجد لدينا حسينية موقوفة من أحد أبناء السادة المنتسبين إلى رسول الله (ص) على جزء من داره منذ ما يقرب من 200 سنة، وتسمى هذه الحسينية بمأتم السادة، وهي الحسينية الوحيدة في القرية ولها أوقاف باسمها خاصة، وبعد التوسع السكاني ضاقت عليهم هذه الحسينية فقام القائم على الحسينية ببناء حسينية أكبرتتسع لسكان القرية وحصل على الأرض وبنيت عليها حسينية أخرى بمشاركة جميع أبناء القرية وانتقل القائم على شؤون الحسينية وجميع الناس والأموال وجميع الممتلكات المنقولة إلى الحسينية الجديدة وأغلقت الحسينية القديمة. 1 ـ هل تعتبر الحسينية القديمة والجديدة واحدة؟ 2 ـ ما حكم أوقاف الحسينية القديمة؟",
    "answer": "الجواب :  1 ـ لاتعتبر حسينية واحدة. 2 ـ إذا كانت الحسينية الأولى قابلة للإستفادة، فلايجوز صرف موقوفاتها في غيرها."
  },
  {
    "id": 4101,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "نحن أهالي قرية سار من البحرين توجد لدينا حسينية موقوفة من أحد أبناء السادة المنتسبين إلى رسول الله (ص) على جزء من داره منذ ما يقرب من 200 سنة، وتسمى هذه الحسينية بمأتم السادة، وهي الحسينية الوحيدة في القرية ولها أوقاف باسمها خاصة، وبعد التوسع السكاني ضاقت عليهم هذه الحسينية فقام القائم على الحسينية ببناء حسينية أكبرتتسع لسكان القرية وحصل على الأرض وبنيت عليها حسينية أخرى بمشاركة جميع أبناء القرية وانتقل القائم على شؤون الحسينية وجميع الناس والأموال وجميع الممتلكات المنقولة إلى الحسينية الجديدة وأغلقت الحسينية القديمة. 1 ـ هل تعتبر الحسينية القديمة والجديدة واحدة؟ 2 ـ ما حكم أوقاف الحسينية القديمة؟",
    "answer": "1ـ لاتعتبر حسينية واحدة. 2 ـ إذا كانت الحسينية الأولى قابلة للإستفادة، فلايجوز صرف موقوفاتها في غيرها."
  },
  {
    "id": 4102,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد في منطقتنا حسينية أوقفها أحد المؤمنين في الماضي، والآن يراد إعادة بناء الحسينية كالتالي طابق أرضي وطابق تحت الأرض للمعزين والتعزية وطابق فوق الحسينية عبارة عن شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية.  هل هناك إشكال في هذا التصرف مع الأخذ في الإعتبار حاجة الحسينية لمثل هذا الريع؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، إذا كانت الحسينية القديمة طابقاً واحداً وكان تجديدها مورد الحاجة، جاز ولابأس به. كما أنه لابأس ببناء شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية."
  },
  {
    "id": 4103,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "يوجد في منطقتنا حسينية أوقفها أحد المؤمنين في الماضي، والآن يراد إعادة بناء الحسينية كالتالي طابق أرضي وطابق تحت الأرض للمعزين والتعزية وطابق فوق الحسينية عبارة عن شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية.  هل هناك إشكال في هذا التصرف مع الأخذ في الإعتبار حاجة الحسينية لمثل هذا الريع؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، إذا كانت الحسينية القديمة طابقاً واحداً وكان تجديدها مورد الحاجة، جاز ولابأس به. كما أنه لابأس ببناء شقق سكنية يعود ريعها لصالح الحسينية."
  },
  {
    "id": 4104,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : أنا أحد القائمين على مضيف حسيني توزع من خلاله المأكولات والمشروبات في مناسبات أهل البيت عليهم السلام من أحزان وأفراح ويتبرع إلينا أهالي المنطقة لهذا الغرض، والآن وبعد تأمين إحتياجات المضيف لجميع المناسبات القادمة فقد تبين أن لدينا فائضاً في المال المخصص لأعمال المضيف، فهل يجوز لنا التصرف بالمال الزائد لمساعدة بعض العوائل  المحتاجة من منطقتنا، أو عمل مشروع يستفيد منه أهالي منطقتنا لدورات دراسية مثلاً، أو شراء ملابس وتوزيعها على الفقراء، أو شراء أدوات مدرسية للمحتاجين وغيرها باسم المضيف؟",
    "answer": "الجواب : يجوز ما ذكر في السؤال مع إحراز رضا المتبرعين بذلك، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4105,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أنا أحد القائمين على مضيف حسيني توزع من خلاله المأكولات والمشروبات في مناسبات أهل البيت عليهم السلام من أحزان وأفراح ويتبرع إلينا أهالي المنطقة لهذا الغرض، والآن وبعد تأمين إحتياجات المضيف لجميع المناسبات القادمة فقد تبين أن لدينا فائضاً في المال المخصص لأعمال المضيف، فهل يجوز لنا التصرف بالمال الزائد لمساعدة بعض العوائل  المحتاجة من منطقتنا، أو عمل مشروع يستفيد منه أهالي منطقتنا لدورات دراسية مثلاً، أو شراء ملابس وتوزيعها على الفقراء، أو شراء أدوات مدرسية للمحتاجين وغيرها باسم المضيف؟",
    "answer": "يجوز ما ذكر في السؤال مع إحراز رضا المتبرعين بذلك، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4106,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : 1 ـ هل يجوز لقيم المسجد (ليس المتولي وإنما موظف عند إدارة الأوقاف الجعفرية لتنطيف المسجد والأذان وفتح وإغلاق المسجد) أن يتحكم في الشأن التبليغي للمسجد مثل قراءة الأدعية والزيارات وإستخدام مكبر الصوت في أمور الأدعية والذكر، أو أن هذه الأمور راجعة لإمام الجماعة في المسجد؟ 2 ـ وهل يجوز مخالفة إمام الجماعة ومزاحمته في إدارة أمور التبليغ وتنطيفها في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : إدارة المسجد منوطة بالمتولي الشرعي المتعيّن من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي، ولايجوز مخالفته."
  },
  {
    "id": 4107,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز لقيم المسجد (ليس المتولي وإنما موظف عند إدارة الأوقاف الجعفرية لتنطيف المسجد والأذان وفتح وإغلاق المسجد) أن يتحكم في الشأن التبليغي للمسجد مثل قراءة الأدعية والزيارات وإستخدام مكبر الصوت في أمور الأدعية والذكر، أو أن هذه الأمور راجعة لإمام الجماعة في المسجد؟ 2 ـ وهل يجوز مخالفة إمام الجماعة ومزاحمته في إدارة أمور التبليغ وتنطيفها في المسجد؟",
    "answer": "إدارة المسجد منوطة بالمتولي الشرعي المتعيّن من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي، ولايجوز مخالفته."
  },
  {
    "id": 4108,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : عندنا مأتم لإقامة العزاء ومناسبات الأفراح المختصة بأهل البيت عليهم السلام، وقد قام بعض المؤمنين بوقف أرض مجاورة على المأتم يفصلها عنه شارع صغير فبني عليها صالة لأجل تأجيرها ليكون ريعها للمأتم الموقوفة عليه، فإذا أقمنا العشرة هذه السنة في نفس الصالة لكونها أوسع لحاجة المأتم إلى بعض الترميم، فهل يجب علينا دفع الأجرة للمأتم جراء الإستفادة من الصالة المذكورة؟",
    "answer": "الجواب : إذا رأى متولي الوقف المذكور مصلحة في عدم أخذ الأجرة من أصحاب المأتم لم يلزم دفع الأجرة، وإلا وجب دفعها."
  },
  {
    "id": 4109,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "عندنا مأتم لإقامة العزاء ومناسبات الأفراح المختصة بأهل البيت عليهم السلام، وقد قام بعض المؤمنين بوقف أرض مجاورة على المأتم يفصلها عنه شارع صغير فبني عليها صالة لأجل تأجيرها ليكون ريعها للمأتم الموقوفة عليه، فإذا أقمنا العشرة هذه السنة في نفس الصالة لكونها أوسع لحاجة المأتم إلى بعض الترميم، فهل يجب علينا دفع الأجرة للمأتم جراء الإستفادة من الصالة المذكورة؟",
    "answer": "إذا رأى متولي الوقف المذكور مصلحة في عدم أخذ الأجرة من أصحاب المأتم لم يلزم دفع الأجرة، وإلا وجب دفعها."
  },
  {
    "id": 4110,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا أقيم مجلس الفاتحة على أحد المؤمنين في الصالة المذكورة، فهل يتعين عليهم دفع أجرتها؟ وهل يجب على الولي أن يطالب لو لم يدفع أصحاب الفاتحة تلك الأجرة؟",
    "answer": "الجواب : على الولي مراعاة مصلحة الوقف، ويطلب الأجرة ممن ينتفع بالصالة."
  },
  {
    "id": 4111,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا أقيم مجلس الفاتحة على أحد المؤمنين في الصالة المذكورة، فهل يتعين عليهم دفع أجرتها؟ وهل يجب على الولي أن يطالب لو لم يدفع أصحاب الفاتحة تلك الأجرة؟",
    "answer": "على الولي مراعاة مصلحة الوقف، ويطلب الأجرة ممن ينتفع بالصالة."
  },
  {
    "id": 4112,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "3 ـ إذا أقيمت فيها فعاليات دينية وأنشطة إجتماعية، هل يجب أن يكون بأجرة؟",
    "answer": "الجواب : يظهر جوابه مما سبق."
  },
  {
    "id": 4113,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا أقيمت فيها فعاليات دينية وأنشطة إجتماعية، هل يجب أن يكون بأجرة؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما سبق."
  },
  {
    "id": 4114,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز للمرأة أن تتولى رئاسة قسم الشؤون الشرعية بإدارة الوقف الجعفري بدولة الكويت والذي يتولى تنفيذ القرارات الصادرة من اللجنة الشرعية للوقف الجعفري؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز إذا كانت لدى المرأة أهلية إدارة الوقف على طبق الموازين الشرعية."
  },
  {
    "id": 4115,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز للمرأة أن تتولى رئاسة قسم الشؤون الشرعية بإدارة الوقف الجعفري بدولة الكويت والذي يتولى تنفيذ القرارات الصادرة من اللجنة الشرعية للوقف الجعفري؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا كانت لدى المرأة أهلية إدارة الوقف على طبق الموازين الشرعية."
  },
  {
    "id": 4116,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل أن مقامات المعصومين عليهم السلام بجدرانها الداخلية والخارجية وقف لايجوز أخذ شيء منه؟ وعلى تقدير الوقفية فإن أحد الزوار أخذ قطعة حجر من بعض تلك الجدران أثناء الترميم وقد كان ملقياً على الأرض، فهل يجب عليه إرجاعه إلى الوقف؟",
    "answer": "الجواب: إذا كان له قيمة فعليه إرجاعها، وإلاّ فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 4117,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل أن مقامات المعصومين عليهم السلام بجدرانها الداخلية والخارجية وقف لايجوز أخذ شيء منه؟ وعلى تقدير الوقفية فإن أحد الزوار أخذ قطعة حجر من بعض تلك الجدران أثناء الترميم وقد كان ملقياً على الأرض، فهل يجب عليه إرجاعه إلى الوقف؟",
    "answer": "إذا كان له قيمة فعليه إرجاعها، وإلاّ فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 4118,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا مأتم للرجال وقد توفي مؤسسوه كلهم، والآن عليه بعض النزاعات ويراد تحويله إلى مأتم نساء، فهل يجوز تحويله؟",
    "answer": "الجواب : إذا كان المكان وقفاً لإقامة المأتم للرجال فلايجوز تحويله إلى مأتم للنساء. وأما إذا كان وقفاً للمآتم مطلقاً فلاباس لإقامة مأتم للنساء فيه."
  },
  {
    "id": 4119,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لدينا مأتم للرجال وقد توفي مؤسسوه كلهم، والآن عليه بعض النزاعات ويراد تحويله إلى مأتم نساء، فهل يجوز تحويله؟",
    "answer": "إذا كان المكان وقفاً لإقامة المأتم للرجال فلايجوز تحويله إلى مأتم للنساء. وأما إذا كان وقفاً للمآتم مطلقاً فلاباس لإقامة مأتم للنساء فيه."
  },
  {
    "id": 4120,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إحدى الأخوات تريد أن توقف بيتها على الإمام الحجة عليه السلام، على أن تكون هي ولي الوقف ولها حق تعيين من تشاء لتولي الوقف، وكذلك العزل، وتشترط أن تبقى ساكنة في البيت إلى حين وفاتها. هل يصح الوقف بهذه الكيفية؟ وهل يكفي في تحقق قبض الحاكم، أو وكيله؟",
    "answer": "الجواب : يجوز وقف البيت مسلوب المنفعة وبقاء منفعته في ملكها مدة معينة، ويكفي قبض الحاكم، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4121,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إحدى الأخوات تريد أن توقف بيتها على الإمام الحجة عليه السلام، على أن تكون هي ولي الوقف ولها حق تعيين من تشاء لتولي الوقف، وكذلك العزل، وتشترط أن تبقى ساكنة في البيت إلى حين وفاتها. هل يصح الوقف بهذه الكيفية؟ وهل يكفي في تحقق قبض الحاكم، أو وكيله؟",
    "answer": "يجوز وقف البيت مسلوب المنفعة وبقاء منفعته في ملكها مدة معينة، ويكفي قبض الحاكم، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4122,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : من ضمن أعمالنا في  ــ دائرة الأوقاف ــ هو محاسبة المتولين سنوياً على إجراءاتهم المتخذة في إدارة الموقوفات والمتولي ملزم قانوناً بذلك وإلاّ سيتعرض إلى العزل في حالة عدم تقديمه سجلاته للمحاسبة بحسب القانون، والسؤال هو : 1 ـ هل إن المتولي ملزم شرعاً بتقديم حساباته سنوياً إلينا لمحاسبته على أعماله؟",
    "answer": "الجواب : لايكون المتولي شرعياً مالم ينصب من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي وهذه المسألة لا ترتبط بالشرع وانما هي مرتبطة بالقانون الوضعي."
  },
  {
    "id": 4123,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "من ضمن أعمالنا في  ــ دائرة الأوقاف ــ هو محاسبة المتولين سنوياً على إجراءاتهم المتخذة في إدارة الموقوفات والمتولي ملزم قانوناً بذلك وإلاّ سيتعرض إلى العزل في حالة عدم تقديمه سجلاته للمحاسبة بحسب القانون، والسؤال هو : 1 ـ هل إن المتولي ملزم شرعاً بتقديم حساباته سنوياً إلينا لمحاسبته على أعماله؟",
    "answer": "لايكون المتولي شرعياً مالم ينصب من قبل الواقف، أو الحاكم الشرعي وهذه المسألة لا ترتبط بالشرع وانما هي مرتبطة بالقانون الوضعي."
  },
  {
    "id": 4124,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "2 ـ وإذا لم يقدم المتولي حساباته إلينا، هل يجوز لنا عزله؟",
    "answer": "الجواب : ظهر جوابه بما تقدم."
  },
  {
    "id": 4125,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "وإذا لم يقدم المتولي حساباته إلينا، هل يجوز لنا عزله؟",
    "answer": "ظهر جوابه بما تقدم."
  },
  {
    "id": 4126,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "3 ـ في حالة اختلاف وجهة نظر المتولي الشرعي مع دائرتنا حول الأصلح في إدارة الموقوف هل يعتمد رأيه أم رأينا؟",
    "answer": "الجواب : المتبع رأي المتولي الشرعي إلا إذا ثبت أنه يخالف مصلحة الوقف، فلابد من مراجعة الحاكم الشرعي حينئذ."
  },
  {
    "id": 4127,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "في حالة اختلاف وجهة نظر المتولي الشرعي مع دائرتنا حول الأصلح في إدارة الموقوف هل يعتمد رأيه أم رأينا؟",
    "answer": "المتبع رأي المتولي الشرعي إلا إذا ثبت أنه يخالف مصلحة الوقف، فلابد من مراجعة الحاكم الشرعي حينئذ."
  },
  {
    "id": 4128,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "4 ـ تنفيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي، أم الدائرة؟",
    "answer": "الجواب : تنقيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي الشرعي."
  },
  {
    "id": 4129,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "تنفيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي، أم الدائرة؟",
    "answer": "تنقيذ شروط الواقف من صلاحية المتولي الشرعي."
  },
  {
    "id": 4130,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "5 ـ إذا توفي الواقف، أو المتولي ووجد من الذرية، أو غيرهم من تنطبق عليه شروط التولية التي حددها الواقف في حجة الوقفية ولكن لاتوجد لديه تولية قانونية من المحكمة، فهل يعتبر متولياً شرعياً وله حق الإدارة والجعالة، أم يحق لدائرتنا إدارة الموقوف بدلاً عنه وأخذ الجعالة الناشيء منها لحين إصدار تولية قانونية؟",
    "answer": "الجواب : لاتجوز مزاحمة من تنطبق عليه شروط التولية المذكورة في حجة الوقفية؟"
  },
  {
    "id": 4131,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا توفي الواقف، أو المتولي ووجد من الذرية، أو غيرهم من تنطبق عليه شروط التولية التي حددها الواقف في حجة الوقفية ولكن لاتوجد لديه تولية قانونية من المحكمة، فهل يعتبر متولياً شرعياً وله حق الإدارة والجعالة، أم يحق لدائرتنا إدارة الموقوف بدلاً عنه وأخذ الجعالة الناشيء منها لحين إصدار تولية قانونية؟",
    "answer": "لاتجوز مزاحمة من تنطبق عليه شروط التولية المذكورة في حجة الوقفية؟"
  },
  {
    "id": 4132,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد في منطقتي عرصة فارغة أوقفها صاحبها لبناء مسجد، أو حسينية ولكن تطاول الزمن عليها حتى بنيت المنطقة المحيطة من العرصات المجاورة لذا اضطرت البلدية أن تجعل ركن هذه العرصة مكان لجمع القمامة وصاحب الوقف يعلم بذلك، هل يصح الوقف وهل تتعامل معها على أساس أحكام الوقف، وهل يمكننا رمي القمامة؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت العرصة ملكاً صح وقفها، ولاتكون مسجداً إلاّ إذا بنيت، وأما العرصة فهي ليست بمسجد."
  },
  {
    "id": 4133,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد في منطقتي عرصة فارغة أوقفها صاحبها لبناء مسجد، أو حسينية ولكن تطاول الزمن عليها حتى بنيت المنطقة المحيطة من العرصات المجاورة لذا اضطرت البلدية أن تجعل ركن هذه العرصة مكان لجمع القمامة وصاحب الوقف يعلم بذلك، هل يصح الوقف وهل تتعامل معها على أساس أحكام الوقف، وهل يمكننا رمي القمامة؟",
    "answer": "إذا كانت العرصة ملكاً صح وقفها، ولاتكون مسجداً إلاّ إذا بنيت، وأما العرصة فهي ليست بمسجد."
  },
  {
    "id": 4134,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : جامع تم بناؤه بتبرعات المؤمنين، فهل يجوز لأحد المتبرعين أن يوقفه وقفاً ذرياً؟",
    "answer": "الجواب : لايصح وقف المسجد وقفاً ذرياُ المسجد ملك لله تعالى."
  },
  {
    "id": 4135,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "جامع تم بناؤه بتبرعات المؤمنين، فهل يجوز لأحد المتبرعين أن يوقفه وقفاً ذرياً؟",
    "answer": "لايصح وقف المسجد وقفاً ذرياُ المسجد ملك لله تعالى."
  },
  {
    "id": 4136,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تأجير بعض مختصات المسجد لبعض المؤمنين، من قبيل السلم الخاص بالمسجد، على أن يستفيد منه أحد المؤمنين في منزله الخاص ثم يرجعه للمسجد مقابل إعطاء مبلغ للمسجد إزاء استفادته من ذلك السلم، وكذلك الحال في بعض مختصات المسجد الأخرى؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت هذه الأشياء موقوفة حصراً على استعمالات المسجد، فلايجوز تأجيرها لغير شؤون المسجد كما هو ظاهر وقفاً للمسجد."
  },
  {
    "id": 4137,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز تأجير بعض مختصات المسجد لبعض المؤمنين، من قبيل السلم الخاص بالمسجد، على أن يستفيد منه أحد المؤمنين في منزله الخاص ثم يرجعه للمسجد مقابل إعطاء مبلغ للمسجد إزاء استفادته من ذلك السلم، وكذلك الحال في بعض مختصات المسجد الأخرى؟",
    "answer": "إذا كانت هذه الأشياء موقوفة حصراً على استعمالات المسجد، فلايجوز تأجيرها لغير شؤون المسجد كما هو ظاهر وقفاً للمسجد."
  },
  {
    "id": 4138,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف رجل جزءاً من بيته لمأتم ولم يوص بالولاية عليه من بعده لأحد، وقد أوصى أحد أبناء الواقف وهو القائم على شؤون المأتم أنذاك بالولاية على المأتم في أبنائه وذريته من بعده، فهل الوصية بالولاية على المأتم من غير الواقف تكون صحيحة؟",
    "answer": "الولاية على المأتم للحاكم الشرعي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4139,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أوقف رجل جزءاً من بيته لمأتم ولم يوص بالولاية عليه من بعده لأحد، وقد أوصى أحد أبناء الواقف وهو القائم على شؤون المأتم أنذاك بالولاية على المأتم في أبنائه وذريته من بعده، فهل الوصية بالولاية على المأتم من غير الواقف تكون صحيحة؟",
    "answer": "الولاية على المأتم للحاكم الشرعي في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4140,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل كل من يتقدم للحاكم الشرعي بطلب الولاية على المأتم على الوقف يعطى ذلك؟ أم أن هناك شروطاً يجب أن يتوفر عليها طالب الولاية؟",
    "answer": "لابد من توفر الشروط فيه."
  },
  {
    "id": 4141,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل كل من يتقدم للحاكم الشرعي بطلب الولاية على المأتم على الوقف يعطى ذلك؟ أم أن هناك شروطاً يجب أن يتوفر عليها طالب الولاية؟",
    "answer": "لابد من توفر الشروط فيه."
  },
  {
    "id": 4142,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من خلال تقديم معلومات غير صحيحة للحاكم الشرعي، فما هو حكم تلك الولاية؟",
    "answer": "الجواب : لم تثبت ولايته في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4143,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من خلال تقديم معلومات غير صحيحة للحاكم الشرعي، فما هو حكم تلك الولاية؟",
    "answer": "لم تثبت ولايته في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4144,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من الحاكم الشرعي وحصل اعتراض عليها من بعض، أو غالبية أفراد المجتمع المنتمين للمأتم، أو الوقف فهل تسقط تلك الولاية؟",
    "answer": "الجواب : لاتسقط الولاية في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4145,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا حصل شخص على ولاية المأتم، أو الوقف من الحاكم الشرعي وحصل اعتراض عليها من بعض، أو غالبية أفراد المجتمع المنتمين للمأتم، أو الوقف فهل تسقط تلك الولاية؟",
    "answer": "لاتسقط الولاية في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4146,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استخدام المنشأت الملحقة بالمساجد والحسينيات من قبل المؤسسات الثقافية؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إستخدامها في غير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 4147,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز استخدام المنشأت الملحقة بالمساجد والحسينيات من قبل المؤسسات الثقافية؟",
    "answer": "لايجوز إستخدامها في غير جهة الوقفية."
  },
  {
    "id": 4148,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : اشتريت بيتاً من دور واحد ووقفته كحسينية وبعد سنوات فكرنا أن نبني الدور الثاني ليوقف كحوزة وبلا مزاحمة مع الحسينية، فهل يجوز ذلك، هل يختلف الحال لو كان الدور الأول مسجداً؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز ذلك في الفرض الأول، ويشكل في الفرض الثاني."
  },
  {
    "id": 4149,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "اشتريت بيتاً من دور واحد ووقفته كحسينية وبعد سنوات فكرنا أن نبني الدور الثاني ليوقف كحوزة وبلا مزاحمة مع الحسينية، فهل يجوز ذلك، هل يختلف الحال لو كان الدور الأول مسجداً؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك في الفرض الأول، ويشكل في الفرض الثاني."
  },
  {
    "id": 4150,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : متولي الجامع وإمامه يفرض على كل من يريد إقامة مجلس فاتحة من أهالي المنطقة مبلغ مائة ألف دينار، وبعكسه لايسمح له بإقامة مجلس الفاتحة، هل يجوز أخذ المبلغ من قبل متولي الجامع شرعاً؟ علماً أن الجامع لايقدم أي شيء سوى المكان، وهل يجوز على أهالي المنطقة دفع المبلغ؟",
    "answer": "الجواب : اذا رأى المتولي مصلحة في ذلك وصرف المبلغ في شؤون المسجد فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 4151,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "متولي الجامع وإمامه يفرض على كل من يريد إقامة مجلس فاتحة من أهالي المنطقة مبلغ مائة ألف دينار، وبعكسه لايسمح له بإقامة مجلس الفاتحة، هل يجوز أخذ المبلغ من قبل متولي الجامع شرعاً؟ علماً أن الجامع لايقدم أي شيء سوى المكان، وهل يجوز على أهالي المنطقة دفع المبلغ؟",
    "answer": "اذا رأى المتولي مصلحة في ذلك وصرف المبلغ في شؤون المسجد فلا بأس به."
  },
  {
    "id": 4152,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : في بداية القرن المنصرم كان في قريتنا ماتم واحد يضم كل أبناء القرية، وفي منتصف ذات القرن أنشقت جماعة من المأتم وكونت مأتماً آخر، ثم في بداية السبعينا ت انفصلت جماعة أخرى ليتكون مأتماً ثالثاً وخلال ذلك ظهرت كثير من الحساسيات والسلبيات الكبيرة في واقع القرية. ومع تزايد الوعي خاصة في التسعينات بدأ التنسيق بين هذا المؤسسات في قراءت مجالس الوفيات والمواليد وشهر رمضان، وظهرت مظاهر الود والمحبة والتقارب الكبير بين الجميع، في الآونة الأخيرة ظهرت جماعة في مجتمع القرية تدعو إلى توحيد أبناء القرية في مأتم واحد يضم الجميع مع إنهاء المآتم الأخرى، في حين هناك تخوف من البعض للرجوع للمربع الأول، وترجح الوضع الحالي مع التنسيق، خاصة مع وجود هذه المؤسسات وامتلاكها لوقفيات عينية متعددة كالأراضي والمباني وأموال عينية، ولنا في ذلك عدة أسئلة : 1 ـ هل يجوز إلغاء المآتم وجعله مأتماً واجداً على أرض مستقلة؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت المآتم موقوفة على جهاتها الخاصة لايجوز إلغاؤها."
  },
  {
    "id": 4153,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "في بداية القرن المنصرم كان في قريتنا ماتم واحد يضم كل أبناء القرية، وفي منتصف ذات القرن أنشقت جماعة من المأتم وكونت مأتماً آخر، ثم في بداية السبعينا ت انفصلت جماعة أخرى ليتكون مأتماً ثالثاً وخلال ذلك ظهرت كثير من الحساسيات والسلبيات الكبيرة في واقع القرية. ومع تزايد الوعي خاصة في التسعينات بدأ التنسيق بين هذا المؤسسات في قراءت مجالس الوفيات والمواليد وشهر رمضان، وظهرت مظاهر الود والمحبة والتقارب الكبير بين الجميع، في الآونة الأخيرة ظهرت جماعة في مجتمع القرية تدعو إلى توحيد أبناء القرية في مأتم واحد يضم الجميع مع إنهاء المآتم الأخرى، في حين هناك تخوف من البعض للرجوع للمربع الأول، وترجح الوضع الحالي مع التنسيق، خاصة مع وجود هذه المؤسسات وامتلاكها لوقفيات عينية متعددة كالأراضي والمباني وأموال عينية، ولنا في ذلك عدة أسئلة : 1 ـ هل يجوز إلغاء المآتم وجعله مأتماً واجداً على أرض مستقلة؟",
    "answer": "إذا كانت المآتم موقوفة على جهاتها الخاصة لايجوز إلغاؤها."
  },
  {
    "id": 4154,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "2 ـ ما هو مصير أوقاف كل مأتم؟ هل يجوز تحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "الجواب : ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 4155,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما هو مصير أوقاف كل مأتم؟ هل يجوز تحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 4156,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "3 ـ  ما هو مصيرالأموال العينية في كل مؤسسة، هل يجوزتحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "الجواب : مع وقفيتها لجهاتها الخاصة، لايجوز التصرف فيها لغير جهاتها."
  },
  {
    "id": 4157,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما هو مصيرالأموال العينية في كل مؤسسة، هل يجوزتحويلها للمأتم الجديد؟",
    "answer": "مع وقفيتها لجهاتها الخاصة، لايجوز التصرف فيها لغير جهاتها."
  },
  {
    "id": 4158,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                    : أرض مساحتها بحدود خمسة دونم، أوقفتها الدولة سابقاً لتبنى مسجداً كبيراً، ولم يبن هذا المسجد لحد الآن، وتجري الآن عملية بناء محطة على جزء من المساحة التي أوقفتها، فهل يجوز بناء هذه المحطة على هذه الأرض واستبدالها بقطعة في مكان آخر تخصص كمسجد بدلاً عنها؟",
    "answer": "الجواب : يجوز بناء المحطة على تلك الأرض، ولاتتعين مسجداً بتعيين الدولة."
  },
  {
    "id": 4159,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أرض مساحتها بحدود خمسة دونم، أوقفتها الدولة سابقاً لتبنى مسجداً كبيراً، ولم يبن هذا المسجد لحد الآن، وتجري الآن عملية بناء محطة على جزء من المساحة التي أوقفتها، فهل يجوز بناء هذه المحطة على هذه الأرض واستبدالها بقطعة في مكان آخر تخصص كمسجد بدلاً عنها؟",
    "answer": "يجوز بناء المحطة على تلك الأرض، ولاتتعين مسجداً بتعيين الدولة."
  },
  {
    "id": 4160,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل تترتب أحكام المسجدية على المسجد الأموي في سوريا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، تترتب عليه أحكام المسجد."
  },
  {
    "id": 4161,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل تترتب أحكام المسجدية على المسجد الأموي في سوريا؟",
    "answer": "نعم، تترتب عليه أحكام المسجد."
  },
  {
    "id": 4162,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كان ثمر البستان الموقوف للإمام الحسن، أو أحد المعصومين عليهم السلام أصبح قليلاً جداً بحيث لايفي حتى بتكاليف زراعته، فهل يجوز بيعه واستبداله بعقار مثل عمارة للتأجير وإنفاق الأجرة في مصارف الوقف؟ أم كيف يكون العمل؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت ثمرة البستان أصبح قليلاً جداً، وشبه المعدوم جاز بيعه وشراء عقار آخر بدله لكي يستفيد من نمائه للوقف."
  },
  {
    "id": 4163,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا كان ثمر البستان الموقوف للإمام الحسن، أو أحد المعصومين عليهم السلام أصبح قليلاً جداً بحيث لايفي حتى بتكاليف زراعته، فهل يجوز بيعه واستبداله بعقار مثل عمارة للتأجير وإنفاق الأجرة في مصارف الوقف؟ أم كيف يكون العمل؟",
    "answer": "إذا كانت ثمرة البستان أصبح قليلاً جداً، وشبه المعدوم جاز بيعه وشراء عقار آخر بدله لكي يستفيد من نمائه للوقف."
  },
  {
    "id": 4164,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إمام جماعة يصرخ على الناس الذين يدخلون للمسجد للوضوء ولايصلون خلفه، أو لايصلون في المسجد ذاته. بل يصلي بعضهم في أماكنهم الخاصة بهم. وينهاهم عن الدخول للوضوء مالم يصلوا ركعتي تحية المسجد، ويقول بأن وضوءهم باطل. وغير جائز؟",
    "answer": "الجواب : 1ـ  إذا كان الماء في المسجد موقوفاً على المصلين فيه فقط، فيجب عند الوضوء منه الصلاة فيه ولو ركعتي تحية المسجد.  أما لوكان وقف الماء عاماً فلايجب عند الوضوء الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 4165,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إمام جماعة يصرخ على الناس الذين يدخلون للمسجد للوضوء ولايصلون خلفه، أو لايصلون في المسجد ذاته. بل يصلي بعضهم في أماكنهم الخاصة بهم. وينهاهم عن الدخول للوضوء مالم يصلوا ركعتي تحية المسجد، ويقول بأن وضوءهم باطل. وغير جائز؟",
    "answer": "1ـ  إذا كان الماء في المسجد موقوفاً على المصلين فيه فقط، فيجب عند الوضوء منه الصلاة فيه ولو ركعتي تحية المسجد.  أما لوكان وقف الماء عاماً فلايجب عند الوضوء الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 4166,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : خصص شخص مبلغاً من المال لزوار أربعينية الإمام الحسين عليه لسلام بعنوان (وقف) لهذا الموكب الحسيني، وقد فضل عن هذه الأموال مبلغ للعام القادم، هل يستطيع هذا الشخص (الواقف) أن يقترض هذا المبلغ، أو يستثمره على أن يعيده و زيادة في العام القادم؟",
    "answer": "الجواب : وقف النقود باطل، والمراد هو تخصيص المبلغ المذكور لموكب الحسين عليه السلام، فإذا أبقى منه جاز الإقتراض منه، أو استثماره بشرط الضمان."
  },
  {
    "id": 4167,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "خصص شخص مبلغاً من المال لزوار أربعينية الإمام الحسين عليه لسلام بعنوان (وقف) لهذا الموكب الحسيني، وقد فضل عن هذه الأموال مبلغ للعام القادم، هل يستطيع هذا الشخص (الواقف) أن يقترض هذا المبلغ، أو يستثمره على أن يعيده و زيادة في العام القادم؟",
    "answer": "وقف النقود باطل، والمراد هو تخصيص المبلغ المذكور لموكب الحسين عليه السلام، فإذا أبقى منه جاز الإقتراض منه، أو استثماره بشرط الضمان."
  },
  {
    "id": 4168,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : شخص (وقف) مجموعة من الأغنام ليوم عاشوراء، هل يستطيع أن يبيع منها ويشتري بدلها لمصلحة الوقف وفائدته؟ أو إذا أصاب بعضها ضرر يخاف عليها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز بيع الأغنام المذكورة، أو تبديلها بأغنام أخرى.  نعم، في صورة الخوف من التلف يجوز بيعها، ويشتري بثمنها بدلها."
  },
  {
    "id": 4169,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "شخص (وقف) مجموعة من الأغنام ليوم عاشوراء، هل يستطيع أن يبيع منها ويشتري بدلها لمصلحة الوقف وفائدته؟ أو إذا أصاب بعضها ضرر يخاف عليها؟",
    "answer": "لايجوز بيع الأغنام المذكورة، أو تبديلها بأغنام أخرى.  نعم، في صورة الخوف من التلف يجوز بيعها، ويشتري بثمنها بدلها."
  },
  {
    "id": 4170,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز إخراج الترب الحسينية من المسجد إذا تحولت تراباً؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4171,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز إخراج الترب الحسينية من المسجد إذا تحولت تراباً؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4172,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل تجوز الصلاة في مسجد غصب، وحول إلى بيت؟",
    "answer": "الجواب : لامانع من الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 4173,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل تجوز الصلاة في مسجد غصب، وحول إلى بيت؟",
    "answer": "لامانع من الصلاة فيه."
  },
  {
    "id": 4174,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجب منع الكافر من دخول المسجد، إذا أراد المشاركة في مجالس الفاتحة التي تقام فيه؟",
    "answer": "الجواب : لايجب المنع، إلاّ إذا كان في دخوله هتك للمسجد."
  },
  {
    "id": 4175,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجب منع الكافر من دخول المسجد، إذا أراد المشاركة في مجالس الفاتحة التي تقام فيه؟",
    "answer": "لايجب المنع، إلاّ إذا كان في دخوله هتك للمسجد."
  },
  {
    "id": 4176,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استخدام الهواتف المتنقلة، وأجهزة النداء داخل المساجد؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز. إلاّ إذا رأى المتولي مصلحة في المنع منه."
  },
  {
    "id": 4177,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز استخدام الهواتف المتنقلة، وأجهزة النداء داخل المساجد؟",
    "answer": "نعم، يجوز. إلاّ إذا رأى المتولي مصلحة في المنع منه."
  },
  {
    "id": 4178,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز التصرف بهدايا المسجد التي تهدى له وليست بوقف، بما فيه مصلحة المسجد كبيع اللوحة الفنية، ونحوها؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز التصرف في هدايا المسجد، لأنها وقف على المسجد، ويكفي في تحققه وضعها في المسجد لانتفاع الناس بها كالفرش، ونحوه."
  },
  {
    "id": 4179,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز التصرف بهدايا المسجد التي تهدى له وليست بوقف، بما فيه مصلحة المسجد كبيع اللوحة الفنية، ونحوها؟",
    "answer": "لايجوز التصرف في هدايا المسجد، لأنها وقف على المسجد، ويكفي في تحققه وضعها في المسجد لانتفاع الناس بها كالفرش، ونحوه."
  },
  {
    "id": 4180,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا احتاج المسجد إلى الإصلاح، وتعذر أو تعسر وجود المسلم. فهل يجوز استئجار الكافر الكتابي، أو غير الكتابي للقيام بذلك العمل؟",
    "answer": "الجواب : لا مانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 4181,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا احتاج المسجد إلى الإصلاح، وتعذر أو تعسر وجود المسلم. فهل يجوز استئجار الكافر الكتابي، أو غير الكتابي للقيام بذلك العمل؟",
    "answer": "لا مانع من ذلك في نفسه."
  },
  {
    "id": 4182,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز تشكيل برامج رياضية في المسجد بهدف جذب الشباب؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إستخدام المسجد لغير العبادات."
  },
  {
    "id": 4183,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز تشكيل برامج رياضية في المسجد بهدف جذب الشباب؟",
    "answer": "لايجوز إستخدام المسجد لغير العبادات."
  },
  {
    "id": 4184,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك أشياء قيّمة في المسجد، ولكن إذا انتفع بها في المسجد، فإنها ستفقد قيمتها بنسبة كبيرة، فهل يجوز بيعها؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز تحت إشراف المتولي في مفروض السؤال، شريطة أن يشتري بثمنها بديلها ويوقفه للمسجد."
  },
  {
    "id": 4185,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هناك أشياء قيّمة في المسجد، ولكن إذا انتفع بها في المسجد، فإنها ستفقد قيمتها بنسبة كبيرة، فهل يجوز بيعها؟",
    "answer": "نعم، يجوز تحت إشراف المتولي في مفروض السؤال، شريطة أن يشتري بثمنها بديلها ويوقفه للمسجد."
  },
  {
    "id": 4186,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : يوجد أثاث ووسائل في المسجد خرجت عن الحاجة، ولم يعد من المتعارف استخدامها اليوم، فما هو حكمها؟",
    "answer": "الجواب : يبيعها ويصرف ثمنها في المسجد، أو يشتري بدلها إذا كان المسجد بحاجة إليه ويوقفه له."
  },
  {
    "id": 4187,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "يوجد أثاث ووسائل في المسجد خرجت عن الحاجة، ولم يعد من المتعارف استخدامها اليوم، فما هو حكمها؟",
    "answer": "يبيعها ويصرف ثمنها في المسجد، أو يشتري بدلها إذا كان المسجد بحاجة إليه ويوقفه له."
  },
  {
    "id": 4188,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز للمسافرين أن يناموا في المسجد؟",
    "answer": "الجواب : يجوز، إلاّ إذا كان نومهم مزاحماً للمصلين."
  },
  {
    "id": 4189,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز للمسافرين أن يناموا في المسجد؟",
    "answer": "يجوز، إلاّ إذا كان نومهم مزاحماً للمصلين."
  },
  {
    "id": 4190,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : المتعارف أن أصحاب المحلات يستفيدون من حمامات المسجد عند فتحه للصلاة وغيره، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم تكن وقفاً خاصاً للمصلين في المسجد، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 4191,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "المتعارف أن أصحاب المحلات يستفيدون من حمامات المسجد عند فتحه للصلاة وغيره، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا لم تكن وقفاً خاصاً للمصلين في المسجد، فلا بأس."
  },
  {
    "id": 4192,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : الأموال التي يتبرع بها للمساجد والحسينيات إذا كانت متعلقة للخمس، وصاحبها لايخمس، فهل يجوز للناس التصرف فيها؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز لرواد المسجد الإنتفاع بها وخمسها يقع على عاتق اصحابها."
  },
  {
    "id": 4193,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "الأموال التي يتبرع بها للمساجد والحسينيات إذا كانت متعلقة للخمس، وصاحبها لايخمس، فهل يجوز للناس التصرف فيها؟",
    "answer": "نعم، يجوز لرواد المسجد الإنتفاع بها وخمسها يقع على عاتق اصحابها."
  },
  {
    "id": 4194,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما دور الحسينيات والمساجد في خدمة المجتمع الإسلامي؟ الرجاء تبين الخطأ الذي يعتقده البعض في أن الحسينيات خصصت للبكاء والعزاء على الأئمة (ع) فقط؟",
    "answer": "الجواب : المساجد للعبادات، والحسينيات لإقامة الشعائر الحسينية والدورات التربوية والثقافية الدينية، وإقامة الحفلات في المواليد، والفواتح إذا كان وقفها عاماً فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 4195,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما دور الحسينيات والمساجد في خدمة المجتمع الإسلامي؟ الرجاء تبين الخطأ الذي يعتقده البعض في أن الحسينيات خصصت للبكاء والعزاء على الأئمة (ع) فقط؟",
    "answer": "المساجد للعبادات، والحسينيات لإقامة الشعائر الحسينية والدورات التربوية والثقافية الدينية، وإقامة الحفلات في المواليد، والفواتح إذا كان وقفها عاماً فلا بأس بها."
  },
  {
    "id": 4196,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما دور المرجعية الديينية في توسيع وتضييق شروط الواقف ومقاصده؟",
    "answer": "الجواب : الوقف حسب ما يوقف عليه، فلايجوز للحاكم الشرعي التصرف في شروط الواقف وتغييرها سعة، أو ضيقاً، وإذا تعذر العمل بشروط الواقف يرجع الأمر إلى المتولي من قبل الواقف. نعم، إذا لم يكن متولٍ من قبله، فالتولية ترجع إلى الحاكم الشرعي، وهو يتصرف في الوقف حسب مايراه مصلحة."
  },
  {
    "id": 4197,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما دور المرجعية الديينية في توسيع وتضييق شروط الواقف ومقاصده؟",
    "answer": "الوقف حسب ما يوقف عليه، فلايجوز للحاكم الشرعي التصرف في شروط الواقف وتغييرها سعة، أو ضيقاً، وإذا تعذر العمل بشروط الواقف يرجع الأمر إلى المتولي من قبل الواقف. نعم، إذا لم يكن متولٍ من قبله، فالتولية ترجع إلى الحاكم الشرعي، وهو يتصرف في الوقف حسب مايراه مصلحة."
  },
  {
    "id": 4198,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ورثت قطعة أرض موقوفة للإمام الحسين (ع) ويصرف ثمرها عليه (ع) والآن لاتثمر، ونريد أن نبيعها ونجعل قطعة أخرى بقيمتها فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4199,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ورثت قطعة أرض موقوفة للإمام الحسين (ع) ويصرف ثمرها عليه (ع) والآن لاتثمر، ونريد أن نبيعها ونجعل قطعة أخرى بقيمتها فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز ذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4200,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لايخفى على سماحتكم سعي حكومة البعث البائدة للتجلبب برداء الدين من خلال قيامهم ببعض الممارسات لتجميل صورتها البشعة وحقيقتها المروعة، ومن بين هذه الممارسات توجيهها بإنشاء جامع الدولة الكبير في كل مدن العراق وعلى ضوء ذلك تم نقل ملكية بعض الأراضي إلى الأوقاف بدون بدل، والآن ولإنتفاء لغرض المخصص من أجله حصلت الموافقات القانونية بإعادة بعض تلك الأراضي. فهل يصدق على تلك المواقع عنوان الوقفية، وهل تترتب عليها الآثار الشرعية، أم أن رقبة الأرض باقية على ملك أصحابها لاسيما وأن مديرية الأوقاف لم تتصرف بتلك الأراضي (تحجيراً وتشجيراً)، واقتصر الأمرعلى بيانات التسجيل العقاري؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت تلك الأراضي ملكاً للناس بأن كانت بستاناً، أو أرضاً مزروعة  واستولت الدولة عليها قهراً، وسجلتها في دائرة الأوقاف، فهي باقية في ملك مالكها. وأما إذا كانت الأراضي المذكورة مواتاً، فهي ليست ملكاً لأحد."
  },
  {
    "id": 4201,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لايخفى على سماحتكم سعي حكومة البعث البائدة للتجلبب برداء الدين من خلال قيامهم ببعض الممارسات لتجميل صورتها البشعة وحقيقتها المروعة، ومن بين هذه الممارسات توجيهها بإنشاء جامع الدولة الكبير في كل مدن العراق وعلى ضوء ذلك تم نقل ملكية بعض الأراضي إلى الأوقاف بدون بدل، والآن ولإنتفاء لغرض المخصص من أجله حصلت الموافقات القانونية بإعادة بعض تلك الأراضي. فهل يصدق على تلك المواقع عنوان الوقفية، وهل تترتب عليها الآثار الشرعية، أم أن رقبة الأرض باقية على ملك أصحابها لاسيما وأن مديرية الأوقاف لم تتصرف بتلك الأراضي (تحجيراً وتشجيراً)، واقتصر الأمرعلى بيانات التسجيل العقاري؟",
    "answer": "إذا كانت تلك الأراضي ملكاً للناس بأن كانت بستاناً، أو أرضاً مزروعة  واستولت الدولة عليها قهراً، وسجلتها في دائرة الأوقاف، فهي باقية في ملك مالكها. وأما إذا كانت الأراضي المذكورة مواتاً، فهي ليست ملكاً لأحد."
  },
  {
    "id": 4202,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : الأموال التي توضع في صندوق المسجد ولايعلم نية الباذل، كيف تصرف؟",
    "answer": "الجواب : تصرف هذه الأموال في مصالح المسجد؟"
  },
  {
    "id": 4203,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "الأموال التي توضع في صندوق المسجد ولايعلم نية الباذل، كيف تصرف؟",
    "answer": "تصرف هذه الأموال في مصالح المسجد؟"
  },
  {
    "id": 4204,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم دخول شخص غير مسلم للمسجد، أو الحسينية، لحضور تعزية شخص مسلم؟",
    "answer": "الجواب : لا  بأس به."
  },
  {
    "id": 4205,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما حكم دخول شخص غير مسلم للمسجد، أو الحسينية، لحضور تعزية شخص مسلم؟",
    "answer": "لا  بأس به."
  },
  {
    "id": 4206,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجب طرد الأطفال الصغار من المسجد؟",
    "answer": "الجواب : لايجب طرد الأطفال من المسجد إذا لم يستلزم دخولهم تلوثه."
  },
  {
    "id": 4207,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجب طرد الأطفال الصغار من المسجد؟",
    "answer": "لايجب طرد الأطفال من المسجد إذا لم يستلزم دخولهم تلوثه."
  },
  {
    "id": 4208,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم دخول النساء في الحسينيات بلباس خليع وغير محتشم؟",
    "answer": "الجواب : يجب منعهن من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 4209,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما حكم دخول النساء في الحسينيات بلباس خليع وغير محتشم؟",
    "answer": "يجب منعهن من باب الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر."
  },
  {
    "id": 4210,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا عين إمام الجماعة متولياً على أمور المسجد، فهل للغير أن يتدخل في شؤونه؟",
    "answer": "الجواب : إذا عين متولياً لأمور المسجد، وكان له ذلك من قبل الحاكم الشرعي، فلايجوز لغيره أن يتدخل في شؤونه."
  },
  {
    "id": 4211,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا عين إمام الجماعة متولياً على أمور المسجد، فهل للغير أن يتدخل في شؤونه؟",
    "answer": "إذا عين متولياً لأمور المسجد، وكان له ذلك من قبل الحاكم الشرعي، فلايجوز لغيره أن يتدخل في شؤونه."
  },
  {
    "id": 4212,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كان الطفل في المسجد، وخرجت منه نجاسة، ولكن عليه حفاظة تمنع سريان النجاسة إلى اللباس، فهل يجب على الولي إخراجه فوراً؟",
    "answer": "الجواب : لايجب إخراجه فوراً، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4213,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا كان الطفل في المسجد، وخرجت منه نجاسة، ولكن عليه حفاظة تمنع سريان النجاسة إلى اللباس، فهل يجب على الولي إخراجه فوراً؟",
    "answer": "لايجب إخراجه فوراً، في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4214,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يتحقق الوقف بمجرد النية، أم لابد من إنشائه بلفظ كوقفت، أوحبست؟",
    "answer": "الجواب : النية، أمر قلبي. ولابدّ من إبراز إنشاء الوقف بلفظ، أو فعل وإلاّ لم يتحقق. وفي مفروض السؤال، الوقف لايتحقق إلا باللفظ، أو الفعل."
  },
  {
    "id": 4215,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يتحقق الوقف بمجرد النية، أم لابد من إنشائه بلفظ كوقفت، أوحبست؟",
    "answer": "النية، أمر قلبي. ولابدّ من إبراز إنشاء الوقف بلفظ، أو فعل وإلاّ لم يتحقق. وفي مفروض السؤال، الوقف لايتحقق إلا باللفظ، أو الفعل."
  },
  {
    "id": 4216,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يحق لولي المسجد أن يأذن لإمام الجماعة أن يصلي في المسجد بشرط أن يصلي إمام المسجد في أول وقت الصلاة، أو بشرط أن يؤخر الصلاة مدة نصف ساعة من دخول الوقت، أو لا يحق له مثل هذا الشرط؟",
    "answer": "الجواب : يحق له هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 4217,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يحق لولي المسجد أن يأذن لإمام الجماعة أن يصلي في المسجد بشرط أن يصلي إمام المسجد في أول وقت الصلاة، أو بشرط أن يؤخر الصلاة مدة نصف ساعة من دخول الوقت، أو لا يحق له مثل هذا الشرط؟",
    "answer": "يحق له هذا الشرط."
  },
  {
    "id": 4218,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لو أراد زيد أن يصلي في مسجد ما جماعة كإمام، هل يجب عليه أن يستأذن من ولي المسجد، علماً أنه لايوجد في ذلك الوقت إمام جماعة يصلي، أم لا؟",
    "answer": "الجواب : لايجب الإستئذان، ولكن للمتولي إختيار إمام الجماعة الراتب بحسب مصلحة الوقف ومنع غيره اذا كان مزاحما لامام الراتب."
  },
  {
    "id": 4219,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لو أراد زيد أن يصلي في مسجد ما جماعة كإمام، هل يجب عليه أن يستأذن من ولي المسجد، علماً أنه لايوجد في ذلك الوقت إمام جماعة يصلي، أم لا؟",
    "answer": "لايجب الإستئذان، ولكن للمتولي إختيار إمام الجماعة الراتب بحسب مصلحة الوقف ومنع غيره اذا كان مزاحما لامام الراتب."
  },
  {
    "id": 4220,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز لا إمام الجماعة أن يترك الحسينية (المحراب) طوعاً، ولكنه بعد أن يأتي المالك والمشيد للأرض بإمام آخر ليصلي مكانه يمنع المصلين ؟",
    "answer": "الجواب : لا ولاية لإمام الجماعة على الحسينية، ولايعتبر إذنه في ذلك."
  },
  {
    "id": 4221,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز لا إمام الجماعة أن يترك الحسينية (المحراب) طوعاً، ولكنه بعد أن يأتي المالك والمشيد للأرض بإمام آخر ليصلي مكانه يمنع المصلين ؟",
    "answer": "لا ولاية لإمام الجماعة على الحسينية، ولايعتبر إذنه في ذلك."
  },
  {
    "id": 4222,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد حسينية قديمة مساحتها صغيرة جداً في مملكة البحرين تحت اسم (مأتم الوهابية) وقد جعلت الأرض المقامة عليها هذه الحسينية وقفاً لإقامتها، وقد قام الأجداد رحمهم الله بوقف كثير من الأراضي والإستثمارات على هذا المأتم، ولقدم هذا المبنى وأيلولته للسقوط، فقد نوى الأهالي تعميره من جديد ولكن نظراً لصغر مساحته التي لا تسع الأهالي والمعزين فقد حصل الأهالي على أرض وتمّ وقفها لتكون حسينية تحمل ذات الإسم (مأتم الوهابية) وقد قام الأهالي ببنائها وتعميرها حتى استقامت وضمت الأهالي وأبنائهم وها هي تحوي احفادهم، وبقى المبنى القديم على ما هو عليه مجرد طوب متهالك لايستخدم من قبل أحد لعدم أهليته، وقام الأهالي باستلام ريع الأوقاف التي كانت موقوفة على المآتم القديم وصرفها على المآتم الجديد منذ أكثر من عقدين من الزمن.  1ـ هل ما قام به الأهالي من صرف ريع موقوفات المأتم القديم على المأتم الجديد صحيحاً؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إلاّ في حالة عدم إمكان الصرف في الحسينية القديمة، ولو من جهة عدم ارتيادها من المؤمنين."
  },
  {
    "id": 4223,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد حسينية قديمة مساحتها صغيرة جداً في مملكة البحرين تحت اسم (مأتم الوهابية) وقد جعلت الأرض المقامة عليها هذه الحسينية وقفاً لإقامتها، وقد قام الأجداد رحمهم الله بوقف كثير من الأراضي والإستثمارات على هذا المأتم، ولقدم هذا المبنى وأيلولته للسقوط، فقد نوى الأهالي تعميره من جديد ولكن نظراً لصغر مساحته التي لا تسع الأهالي والمعزين فقد حصل الأهالي على أرض وتمّ وقفها لتكون حسينية تحمل ذات الإسم (مأتم الوهابية) وقد قام الأهالي ببنائها وتعميرها حتى استقامت وضمت الأهالي وأبنائهم وها هي تحوي احفادهم، وبقى المبنى القديم على ما هو عليه مجرد طوب متهالك لايستخدم من قبل أحد لعدم أهليته، وقام الأهالي باستلام ريع الأوقاف التي كانت موقوفة على المآتم القديم وصرفها على المآتم الجديد منذ أكثر من عقدين من الزمن.  1ـ هل ما قام به الأهالي من صرف ريع موقوفات المأتم القديم على المأتم الجديد صحيحاً؟",
    "answer": "لايجوز إلاّ في حالة عدم إمكان الصرف في الحسينية القديمة، ولو من جهة عدم ارتيادها من المؤمنين."
  },
  {
    "id": 4224,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "2 ـ إذا لم يكن صحيحاً فأين يصرف ذلك الريع؟ مع العلم بعدم صلاحيته لاحتواء الأهالي حتى لو تم تعميره؟",
    "answer": "الجواب : ليس المدار في صلاحيته على احتواء الأهالي فإنه لايسقط عن المنفعة بمجرد ذلك، ولا يكون مسوغاً لصرف موقوفاته عنه لغيره."
  },
  {
    "id": 4225,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا لم يكن صحيحاً فأين يصرف ذلك الريع؟ مع العلم بعدم صلاحيته لاحتواء الأهالي حتى لو تم تعميره؟",
    "answer": "ليس المدار في صلاحيته على احتواء الأهالي فإنه لايسقط عن المنفعة بمجرد ذلك، ولا يكون مسوغاً لصرف موقوفاته عنه لغيره."
  },
  {
    "id": 4226,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "3ـ إذا كان صحيحاً، فهل يجوز تعمير أرض الحسينية القديمة واستغلالها من الناحية الإستثمارية بحيث لاتضر بقدسيته السابقة؟",
    "answer": "الجواب : نعم يجوز تعميرها والاستفادة منها."
  },
  {
    "id": 4227,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا كان صحيحاً، فهل يجوز تعمير أرض الحسينية القديمة واستغلالها من الناحية الإستثمارية بحيث لاتضر بقدسيته السابقة؟",
    "answer": "نعم يجوز تعميرها والاستفادة منها."
  },
  {
    "id": 4228,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "4 ـ هل يجوز تبديل مسمى الحسينية من (مأتم الوهابية) إلي (حسينية الإمام الباقر عليه السلام) خصوصاً وأن كل الأهالي منضوون تحتها ويرغبون في استبدال الإسم القديم، وفي حال الجواز هل يجوز نقل الوقفيات التي كانت تحت المسمى القديم للمسمى الجديد؟",
    "answer": "الجواب : يجوز تبديل العنوان إذا لم يكن مشروطاً من الواقف، ولايجوز نقل الوقفيات منها فهي باقية على الوقف."
  },
  {
    "id": 4229,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز تبديل مسمى الحسينية من (مأتم الوهابية) إلي (حسينية الإمام الباقر عليه السلام) خصوصاً وأن كل الأهالي منضوون تحتها ويرغبون في استبدال الإسم القديم، وفي حال الجواز هل يجوز نقل الوقفيات التي كانت تحت المسمى القديم للمسمى الجديد؟",
    "answer": "يجوز تبديل العنوان إذا لم يكن مشروطاً من الواقف، ولايجوز نقل الوقفيات منها فهي باقية على الوقف."
  },
  {
    "id": 4230,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لو زاد عدد المصاحف الشريفة في مسجد عن الحاجة، فهل يجوز أن نزود بعض المساجد الأخرى المحتاجة إلى مصاحف، أم لا. وقد يكون المسجد خارج البلاد، فهل تراعى أولويته؟",
    "answer": "الجواب : نعم، يجوز مع مراعاة المسجد الأقرب فالأقرب دون المسجد خارج البلد."
  },
  {
    "id": 4231,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لو زاد عدد المصاحف الشريفة في مسجد عن الحاجة، فهل يجوز أن نزود بعض المساجد الأخرى المحتاجة إلى مصاحف، أم لا. وقد يكون المسجد خارج البلاد، فهل تراعى أولويته؟",
    "answer": "نعم، يجوز مع مراعاة المسجد الأقرب فالأقرب دون المسجد خارج البلد."
  },
  {
    "id": 4232,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز صرف النذورات وسهم الإمام عليه السلام في بناء مسجد؟",
    "answer": "الجواب : أما النذر فلابد من صرفه في المنذور له.  وأما سهم الإمام عليه السلام، فلايجوز صرفه فيه إلا بإذن من الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4233,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز صرف النذورات وسهم الإمام عليه السلام في بناء مسجد؟",
    "answer": "أما النذر فلابد من صرفه في المنذور له.  وأما سهم الإمام عليه السلام، فلايجوز صرفه فيه إلا بإذن من الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4234,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اشترط الواقف للمسجد أن يكتب اسمه على المسجد، ولكن المتولي لبناء المسجد لم يعمل بهذا الشرط، فما هو حكمه؟",
    "answer": "الجواب : على المتولي أن يعمل بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 4235,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا اشترط الواقف للمسجد أن يكتب اسمه على المسجد، ولكن المتولي لبناء المسجد لم يعمل بهذا الشرط، فما هو حكمه؟",
    "answer": "على المتولي أن يعمل بهذا الشرط."
  },
  {
    "id": 4236,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هل يجوز استعارة الكتب الموقوفة للمسجد؟",
    "answer": "الجواب: تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 4237,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هل يجوز استعارة الكتب الموقوفة للمسجد؟",
    "answer": "تابع لكيفية الوقف."
  },
  {
    "id": 4238,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : ما حكم نقل تبرعات مسجد ليس بحاجة لها مطلقاً أي  لا عيناً ولا قيمة إلى مسجد آخر يحتاجها؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4239,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ما حكم نقل تبرعات مسجد ليس بحاجة لها مطلقاً أي  لا عيناً ولا قيمة إلى مسجد آخر يحتاجها؟",
    "answer": "لابأس بذلك في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4240,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد وثيقة لمأتم تشير إلى وقف المأتم دون ذكر كونه للرجال، أو النساء، وتوجد وثيقة رسمية أخرى تشير إلى ذلك أيضاً، وأن المأتم ومنذ أن أنشىء وفي حال حياة الواقف كانت تقام فيه جميع الشعائر من قبل الرجال فقط، ثم أقيمت فيه الشعائر للنساء منذ خمسة عشر عاماً تقريباً من دون اعتراض من أحد أيضاً، ثم وجدت ورقة رسمية تشير إلى أن المأتم للنساء، فطلب المتولي وهو من احفاد الواقف تصحيح ما ورد بتلك الورقة وجعل الوقف (المأتم) شاملاً لإقامة الشعائر للرجال والنساء؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يعمل بالوقفية الأسبق زماناً سواء كانت مطلقة، أو مقيدة بأحد الجنسين، ولايعتد باللاحقة."
  },
  {
    "id": 4241,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد وثيقة لمأتم تشير إلى وقف المأتم دون ذكر كونه للرجال، أو النساء، وتوجد وثيقة رسمية أخرى تشير إلى ذلك أيضاً، وأن المأتم ومنذ أن أنشىء وفي حال حياة الواقف كانت تقام فيه جميع الشعائر من قبل الرجال فقط، ثم أقيمت فيه الشعائر للنساء منذ خمسة عشر عاماً تقريباً من دون اعتراض من أحد أيضاً، ثم وجدت ورقة رسمية تشير إلى أن المأتم للنساء، فطلب المتولي وهو من احفاد الواقف تصحيح ما ورد بتلك الورقة وجعل الوقف (المأتم) شاملاً لإقامة الشعائر للرجال والنساء؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يعمل بالوقفية الأسبق زماناً سواء كانت مطلقة، أو مقيدة بأحد الجنسين، ولايعتد باللاحقة."
  },
  {
    "id": 4242,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : وردت عبارة في وصية لجدي من الأب أن ((البقشة ـ تعني الحديقة ـ والدار الواقعة في منطقة باب ميدان قد جعلتها وقفاً ذرياً لايباع ولايشترى بيد أبنائي الذكور والأناث))، والذي نعرفه من خلال آبائنا أنه قد أوقف الدار والبقشة (الحديقة) في حال حياته وذكرها في الوصية لبيانها حتى لاتدخل في التركة، ونسأل؟ أولاً : ذكر وقفاً ذرياً، فهل تعني هذه العبارة على أن يكون الوقف على أولاده وأولادهم وأولاد أولادهم، وهكذا؟",
    "answer": "الجواب : نعم، هذا هو معنى الوقف الذري."
  },
  {
    "id": 4243,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "وردت عبارة في وصية لجدي من الأب أن ((البقشة ـ تعني الحديقة ـ والدار الواقعة في منطقة باب ميدان قد جعلتها وقفاً ذرياً لايباع ولايشترى بيد أبنائي الذكور والأناث))، والذي نعرفه من خلال آبائنا أنه قد أوقف الدار والبقشة (الحديقة) في حال حياته وذكرها في الوصية لبيانها حتى لاتدخل في التركة، ونسأل؟ أولاً : ذكر وقفاً ذرياً، فهل تعني هذه العبارة على أن يكون الوقف على أولاده وأولادهم وأولاد أولادهم، وهكذا؟",
    "answer": "نعم، هذا هو معنى الوقف الذري."
  },
  {
    "id": 4244,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ثانياً : وهل تعني أن تستفيد من الوقف الطبقة الأولى ثم بعد انقراضهم تستفيد الطبقة الثانية، وهكذا. أو تكون الإستفادة مشتركة بين الطبقة السابقة واللاحقة في آن واحد؟",
    "answer": "الوقف الذري من دون تقييد بالطبقات يشمل الجميع فيشترك فيه الأولاد، وأولادهم واما مع التقييد بها فالطبقة الاولى مقدمة على الطبقة الثانية وهكذا."
  },
  {
    "id": 4245,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "ثالثاً :ذكر الواقف السكنى وذكر العبارة مطلقة (وقفاً ذرياً)، فهل يجوز للموقوف عليهم وهم الذرية السكنى ولو بالتراضي فيما بينهم؟",
    "answer": "يجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 4246,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "رابعاً : بما أن الذرية أصبح عددها كبيراً هل يمكن للبعض أن يدفع مالاً للبعض الآخر لكي يتنازل عن حقه بحيث لايحق المطالبة فيما بعد للمتنازل ولذريته؟",
    "answer": "لايحق لبعض الذرية الإستفادة إذا أسقطوا حقهم مقابل مال، ولايشمل الإسقاط لحق ذرية من أسقط حقه."
  },
  {
    "id": 4247,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : لدينا أرض موقوفة ليصرف واردها السنوي على ذكرى وفاة سيد المرسلين (ص)، هذه الأرض مؤجرة بمبلغ سنوي يزيد كثيراً عن المصروفات الإعتيادية (أجرة الخطيب وإطعام المستمعين وأجرة العاملين وما يحتاجه المجلس من ماء ومشروبات أخرى) في يوم هذه المناسبة 1 ـ هل يجب التوسع في المصروفات بما يليق بهذه المناسبة، وصرف كامل إيراداتها السنوية لهذه المناسبة؟ 2 ـ وما حدّ التوسع في المصروفات، هل يكون التوسع في المصروفات من قبيل تحسين نوع الطعام وبذل الكثير منه للمستمعين؟ أم بذل أكثر لخطباء أفضل وأعلم؟ أم تمديد زمن هذه الذكرى لأكثرمن يوم وليلة مع إطعام الطعام الإعتيادي وجلب الخطيب المتوسط بالعلم والمعرفة؟ 3 ـ هل الصرف على الأكثر واالأجود من الطعام وجلب الأفضل والأعلم من الخطباء أفضل؟ أم يعتبر هذا الفعل إسرافاً، فلايجوز فعل ذلك؟ 4 ـ هل على الولي صرف الكفاية فقط ثم ترحيل ما يوفر من إيرادات هذه المناسبة لمناسبات أخرى تخص المعصومين عليهم السلام، في نفس المكان أومكان آخر في نفس البلدة، أو المدينة؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يجوز التوسع فيما ذكر من تمديد زمن الذكرى أكثر من يوم وليلة، وبذل الطعام للمستمعين وغيرهم مع تحسين نوعية الطعام، وجلب خطيب أقدر. إذا كان في هذا التوسع خدمة للدين وترويجاً للأحكام الشرعية. وإذا زاد مع ذلك يصرف في ثواب النبي الأكرم (ص) في جهات أخرى، أو مناسبات الزهراء، أو سائر الأئمة الأطهار (ع)."
  },
  {
    "id": 4248,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "لدينا أرض موقوفة ليصرف واردها السنوي على ذكرى وفاة سيد المرسلين (ص)، هذه الأرض مؤجرة بمبلغ سنوي يزيد كثيراً عن المصروفات الإعتيادية (أجرة الخطيب وإطعام المستمعين وأجرة العاملين وما يحتاجه المجلس من ماء ومشروبات أخرى) في يوم هذه المناسبة 1 ـ هل يجب التوسع في المصروفات بما يليق بهذه المناسبة، وصرف كامل إيراداتها السنوية لهذه المناسبة؟ 2 ـ وما حدّ التوسع في المصروفات، هل يكون التوسع في المصروفات من قبيل تحسين نوع الطعام وبذل الكثير منه للمستمعين؟ أم بذل أكثر لخطباء أفضل وأعلم؟ أم تمديد زمن هذه الذكرى لأكثرمن يوم وليلة مع إطعام الطعام الإعتيادي وجلب الخطيب المتوسط بالعلم والمعرفة؟ 3 ـ هل الصرف على الأكثر واالأجود من الطعام وجلب الأفضل والأعلم من الخطباء أفضل؟ أم يعتبر هذا الفعل إسرافاً، فلايجوز فعل ذلك؟ 4 ـ هل على الولي صرف الكفاية فقط ثم ترحيل ما يوفر من إيرادات هذه المناسبة لمناسبات أخرى تخص المعصومين عليهم السلام، في نفس المكان أومكان آخر في نفس البلدة، أو المدينة؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يجوز التوسع فيما ذكر من تمديد زمن الذكرى أكثر من يوم وليلة، وبذل الطعام للمستمعين وغيرهم مع تحسين نوعية الطعام، وجلب خطيب أقدر. إذا كان في هذا التوسع خدمة للدين وترويجاً للأحكام الشرعية. وإذا زاد مع ذلك يصرف في ثواب النبي الأكرم (ص) في جهات أخرى، أو مناسبات الزهراء، أو سائر الأئمة الأطهار (ع)."
  },
  {
    "id": 4249,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا كانت الشجرة موقوفة دون الأرض التي هي عليها، فهل يجوز نقلها إلى مكان آخر لحاجة صاحب الأرض إلى أرضه، أو لكونها تؤدي إلى الإضرار بالملك من جهة تقسيم الأرض، أو البناء عليها؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت الشجرة موقوفة من قبل مالك الأرض للإنتفاع بها، فلايجوز نقلها إلى مكان آخر مادام يمكن الإنتفاع بها."
  },
  {
    "id": 4250,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا كانت الشجرة موقوفة دون الأرض التي هي عليها، فهل يجوز نقلها إلى مكان آخر لحاجة صاحب الأرض إلى أرضه، أو لكونها تؤدي إلى الإضرار بالملك من جهة تقسيم الأرض، أو البناء عليها؟",
    "answer": "إذا كانت الشجرة موقوفة من قبل مالك الأرض للإنتفاع بها، فلايجوز نقلها إلى مكان آخر مادام يمكن الإنتفاع بها."
  },
  {
    "id": 4251,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إني متولي المسجد ولدي مجموعة من المراوح وغيرها كبرادات الماء والجامع ليس بحاجة لها لا في الوقت الحاضر ولا في المستقبل، وكما هو معلوم أنه يمكن أن تنقل إلى مسجد في المنطقة، أو البلدة إذا كان محتاجاً إليها. والسؤال، إذا لم يكن هناك مسجد في البلدة، أو في المحافظة بحاجة إلى مثل هذه الأغراض، هل يمكن أن تباع وتصرف في شؤون المسجد؟",
    "answer": "الجواب : نعم، ولكن بيعها وصرف ثمنها في المسجد مقدم نقلها الى مسجد آخر مع مراعاة الاقرب فالاقرب واذا لم يكنالمسجد= بحاجة الى ثمنها ايضاً فحينئذ الى مسجد كذلك."
  },
  {
    "id": 4252,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إني متولي المسجد ولدي مجموعة من المراوح وغيرها كبرادات الماء والجامع ليس بحاجة لها لا في الوقت الحاضر ولا في المستقبل، وكما هو معلوم أنه يمكن أن تنقل إلى مسجد في المنطقة، أو البلدة إذا كان محتاجاً إليها. والسؤال، إذا لم يكن هناك مسجد في البلدة، أو في المحافظة بحاجة إلى مثل هذه الأغراض، هل يمكن أن تباع وتصرف في شؤون المسجد؟",
    "answer": "نعم، ولكن بيعها وصرف ثمنها في المسجد مقدم نقلها الى مسجد آخر مع مراعاة الاقرب فالاقرب واذا لم يكنالمسجد= بحاجة الى ثمنها ايضاً فحينئذ الى مسجد كذلك."
  },
  {
    "id": 4253,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : أوقف عقار من قبل مجموعة أشخاص لبناء حسينية وجعلوا توليتها لأحد المؤمنين، إتفق المتولي مع أحد المؤسسات على بناء الحسينية مقابل إشغال المؤسسة الطابق الأول منها مع إعطاء أجر معين تنفيذاً لشرط تمويل متطلبات الحسينية، يرجى التفضل بإعلامنا الحكم الشرعي من تصرف الولي؟",
    "answer": "الجواب : لابأس بتصرفه بشروط : الأول ــ صحة الوقف. الثاني ـ ثبوت التولية الشرعية له. الثالث ــ كون الإتفاق المذكور لمصلحة الحسينية وغير مخالف لفقرات الوقفية."
  },
  {
    "id": 4254,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "أوقف عقار من قبل مجموعة أشخاص لبناء حسينية وجعلوا توليتها لأحد المؤمنين، إتفق المتولي مع أحد المؤسسات على بناء الحسينية مقابل إشغال المؤسسة الطابق الأول منها مع إعطاء أجر معين تنفيذاً لشرط تمويل متطلبات الحسينية، يرجى التفضل بإعلامنا الحكم الشرعي من تصرف الولي؟",
    "answer": "لابأس بتصرفه بشروط : الأول ــ صحة الوقف. الثاني ـ ثبوت التولية الشرعية له. الثالث ــ كون الإتفاق المذكور لمصلحة الحسينية وغير مخالف لفقرات الوقفية."
  },
  {
    "id": 4255,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك حسينية شيدت من قبل الواقف وجعلها وقفاً عاماً وجعل عليها متولياً أحد رجالات الدين، وقال أن هذه الحسينية في ذمتك، ومن ثم مات، هل للورثة حق في التصرف بشؤون الحسينية؟ 1 ـ إخراج الوقف كاستعارة مثلاُ إخراج البراد، أو غيره؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز إخراج الموقوفات."
  },
  {
    "id": 4256,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هناك حسينية شيدت من قبل الواقف وجعلها وقفاً عاماً وجعل عليها متولياً أحد رجالات الدين، وقال أن هذه الحسينية في ذمتك، ومن ثم مات، هل للورثة حق في التصرف بشؤون الحسينية؟ 1 ـ إخراج الوقف كاستعارة مثلاُ إخراج البراد، أو غيره؟",
    "answer": "لايجوز إخراج الموقوفات."
  },
  {
    "id": 4257,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "2 ـ بيع الوقف المستهلك مثلاً؟",
    "answer": "الجواب : إذا جاز بيع المستهلك فهو وظيفة المتولي دون الورثة."
  },
  {
    "id": 4258,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "بيع الوقف المستهلك مثلاً؟",
    "answer": "إذا جاز بيع المستهلك فهو وظيفة المتولي دون الورثة."
  },
  {
    "id": 4259,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "3 ـ عزل إمام الجماعة، او المتولي الموكل من قبل الواقف؟",
    "answer": "الجواب : لايحق للورثة عزل المتولي،."
  },
  {
    "id": 4260,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "عزل إمام الجماعة، او المتولي الموكل من قبل الواقف؟",
    "answer": "لايحق للورثة عزل المتولي،."
  },
  {
    "id": 4261,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "4 ـ وما هي صلاحيتهم إن وجدت؟ وهل لهم حق أخذ الحسينية من الموصي،أو المتولي عليها؟",
    "answer": "الجواب : ليس لهم أي صلاحية، فهم و الا جانب عن الوقف سواء في مسألة تولي شؤون الوقف والتصرف في مصالحه."
  },
  {
    "id": 4262,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "وما هي صلاحيتهم إن وجدت؟ وهل لهم حق أخذ الحسينية من الموصي،أو المتولي عليها؟",
    "answer": "ليس لهم أي صلاحية، فهم و الا جانب عن الوقف سواء في مسألة تولي شؤون الوقف والتصرف في مصالحه."
  },
  {
    "id": 4263,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : هناك بعض الحسينيات موقوفة من قبل أصحابها وكان المتولي هو الواقف، وقد توفي الواقف، ولم يعين أحداً من بعده فانتهت التولية، فمن المتولي بعده؟",
    "answer": "الجواب : في مفروض السؤال، يرجع أمر التولية إلى الحاكم الشرعي، وله أن يعين شخصاً متولياً."
  },
  {
    "id": 4264,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "هناك بعض الحسينيات موقوفة من قبل أصحابها وكان المتولي هو الواقف، وقد توفي الواقف، ولم يعين أحداً من بعده فانتهت التولية، فمن المتولي بعده؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يرجع أمر التولية إلى الحاكم الشرعي، وله أن يعين شخصاً متولياً."
  },
  {
    "id": 4265,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : توجد أرض في مدينة كربلاء المقدسة أوقفت لغرض بناء جامع وحسينية، وقد تم تولية أحد المؤمنين عليها بشكل شرعي وقانوني. وقد تم تسوير الأرض وبناء خيمة كبيرة وأقيمت صلاة الجماعة فيها لحين إكمال متعلقات البناء. هل يجوز تحويل الغرض من الوقف إلى شيء آخر كأن يكون لغرض تجاري وإلغاء بناء الجامع والحسينية قهراً على المتولي لأي سبب كان؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز تغيير صورة الوقف."
  },
  {
    "id": 4266,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "توجد أرض في مدينة كربلاء المقدسة أوقفت لغرض بناء جامع وحسينية، وقد تم تولية أحد المؤمنين عليها بشكل شرعي وقانوني. وقد تم تسوير الأرض وبناء خيمة كبيرة وأقيمت صلاة الجماعة فيها لحين إكمال متعلقات البناء. هل يجوز تحويل الغرض من الوقف إلى شيء آخر كأن يكون لغرض تجاري وإلغاء بناء الجامع والحسينية قهراً على المتولي لأي سبب كان؟",
    "answer": "لايجوز تغيير صورة الوقف."
  },
  {
    "id": 4267,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : زيد وقّف بستاناً تصرف منافعه في مجالس أهل البيت (ع) وبعد مدة قام بإزالة النخل الموجود في الوقف لأنه تالف فهل الواجب ان يغرس نخلاً من جديد كما كان سابقاً، أو يجوز له ان يبني مكان النخل بيوتاً ويؤجرها ويصرف الإيجار في مجالس أهل البيت (ع)، وهل يجوز له ايضاً أن يبني مكاناً في الوقف المذكور لأجل الجلوس فيه والأكل فيه مع أن المكان كان فيه نخل سابقاً حسب الفرض؟",
    "answer": "الجواب: إذا كان قصد الواقف عنوان البستان من الوقف بلحاظ تلك الخصوصية وجب بيع الارض وشراء بستان اخرى ان امكن، وإلا بطل الوقف ورجع ملكاً للواقف، او ورثته. وإذا لم يكن الوقف قائماً بعنوان البستان ولم يقصد المنفعة القائمة بها بالخصوص، امكن إجارة الارض، وصرف الاجرة في جهة الواقف."
  },
  {
    "id": 4268,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "زيد وقّف بستاناً تصرف منافعه في مجالس أهل البيت (ع) وبعد مدة قام بإزالة النخل الموجود في الوقف لأنه تالف فهل الواجب ان يغرس نخلاً من جديد كما كان سابقاً، أو يجوز له ان يبني مكان النخل بيوتاً ويؤجرها ويصرف الإيجار في مجالس أهل البيت (ع)، وهل يجوز له ايضاً أن يبني مكاناً في الوقف المذكور لأجل الجلوس فيه والأكل فيه مع أن المكان كان فيه نخل سابقاً حسب الفرض؟",
    "answer": "إذا كان قصد الواقف عنوان البستان من الوقف بلحاظ تلك الخصوصية وجب بيع الارض وشراء بستان اخرى ان امكن، وإلا بطل الوقف ورجع ملكاً للواقف، او ورثته. وإذا لم يكن الوقف قائماً بعنوان البستان ولم يقصد المنفعة القائمة بها بالخصوص، امكن إجارة الارض، وصرف الاجرة في جهة الواقف."
  },
  {
    "id": 4269,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : نحن لفيف من خدّام الإمام الحسين وأخيه العباس (عليهما السلام) تم تسليمنا قبل اكثر من سنة سيارات من إدارة الروضتين لقضاء اعمال الروضتين بها وهي وقف لذلك ونحن كثير من الأوقات نقوم بنقل حاجاتنا الخاصة نقل عوائلنا بها وحاجاتنا المنزلية والتنقل بها إلى الجامعة وغيرها من الأعمال الخاصة فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "الجواب: لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 4270,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "نحن لفيف من خدّام الإمام الحسين وأخيه العباس (عليهما السلام) تم تسليمنا قبل اكثر من سنة سيارات من إدارة الروضتين لقضاء اعمال الروضتين بها وهي وقف لذلك ونحن كثير من الأوقات نقوم بنقل حاجاتنا الخاصة نقل عوائلنا بها وحاجاتنا المنزلية والتنقل بها إلى الجامعة وغيرها من الأعمال الخاصة فهل يجوز لنا ذلك؟",
    "answer": "لايجوز ذلك."
  },
  {
    "id": 4271,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إذا اشترطت جهة الأوقاف الرسمية على المؤجر أن لايؤجر لغيره، ولكنها تعلم أن المستأجرين لايلتزمون بهذا الشرط ولا تمانعهم، فهل يعد هذا تخلياً عن الشرط المذكور؟",
    "answer": "الجواب : لايعد تخلياً عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4272,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إذا اشترطت جهة الأوقاف الرسمية على المؤجر أن لايؤجر لغيره، ولكنها تعلم أن المستأجرين لايلتزمون بهذا الشرط ولا تمانعهم، فهل يعد هذا تخلياً عن الشرط المذكور؟",
    "answer": "لايعد تخلياً عنه في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4273,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : إشتريت أرضاً للحسينية بغرض توسعتها ويرغب القائمون على شؤون الحسينية اقتطاع جزء طولي من مبنى الحسينية الأصلية لإقامة غرف خدماتية للحسينية، فهل يجوزذلك؟",
    "answer": "الجواب : لايجوز."
  },
  {
    "id": 4274,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "إشتريت أرضاً للحسينية بغرض توسعتها ويرغب القائمون على شؤون الحسينية اقتطاع جزء طولي من مبنى الحسينية الأصلية لإقامة غرف خدماتية للحسينية، فهل يجوزذلك؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 4275,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : مقبرة مهجورة بجوار المسجد ــ غير معلومة الوقفية ــ ومضى عليها أكثر من 40 سنة، لايدفن فيها، ويرغب في توسعة المسجد بحيث تضم إليه المقبرة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "الجواب : إذا لم يعلم أنها موقوفة جاز ضمها للمسجد إذا لم يكن هتكاً لأموات المدفونة فيها."
  },
  {
    "id": 4276,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "مقبرة مهجورة بجوار المسجد ــ غير معلومة الوقفية ــ ومضى عليها أكثر من 40 سنة، لايدفن فيها، ويرغب في توسعة المسجد بحيث تضم إليه المقبرة، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "إذا لم يعلم أنها موقوفة جاز ضمها للمسجد إذا لم يكن هتكاً لأموات المدفونة فيها."
  },
  {
    "id": 4277,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "سؤال(1)                   : في عهد النظام السابق كان هناك مقر للحزب (شعبة حزبية) قيد الانشاء وبعد سقوط النظام قام بعض الاخوة المؤمنين باكمال بنائها وتحويلها إلى مسجد أو جامع لاقامة العبادات والشعائر الحسينية فما حكم اقامة هذه العبادات والشعائر فيه وهل ينطبق عليه ما ينطبق على المساجد أوالجوامع من حرمة واحكام؟",
    "answer": "الجواب : إذا كانت البناية قد شيدت على أرض موات من قبل الحكومة السابقة فلا مانع من الصّلاة فيها. وإن كانت البناية مغصوبة، أو ارضها مغصوبة من قبل الحكومة السابقة فان كان أصحابها معلومين فعليكم بالرجوع إلى أصحابها، وإن كان مجهولين فعليكم الرجوع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4278,
    "category": "مسائل في الوقف",
    "question": "في عهد النظام السابق كان هناك مقر للحزب (شعبة حزبية) قيد الانشاء وبعد سقوط النظام قام بعض الاخوة المؤمنين باكمال بنائها وتحويلها إلى مسجد أو جامع لاقامة العبادات والشعائر الحسينية فما حكم اقامة هذه العبادات والشعائر فيه وهل ينطبق عليه ما ينطبق على المساجد أوالجوامع من حرمة واحكام؟",
    "answer": "إذا كانت البناية قد شيدت على أرض موات من قبل الحكومة السابقة فلا مانع من الصّلاة فيها. وإن كانت البناية مغصوبة، أو ارضها مغصوبة من قبل الحكومة السابقة فان كان أصحابها معلومين فعليكم بالرجوع إلى أصحابها، وإن كان مجهولين فعليكم الرجوع إلى الحاكم الشرعي، أو وكيله."
  },
  {
    "id": 4279,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "يرجى بيان موقف الشارع المقدس في نظر سماحة الشيخ الفياض (دام ظله) في المسألتين التاليتين : 1 ــ مسألة (المرأة الفصلية) التي تعتبر جزءاً من دية القتل، المعروفة في مجتمعنا لاسيما في الأوساط العشائرية؟",
    "answer": "لايجوز تزويج المرأة من دون رضاها."
  },
  {
    "id": 4280,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "2 ــ مسألة قتل المرأة الزانية من قبل زوجها إذا رأى الفاحشة بأم عينيه، أو شهد له شهود ثقات، وهل يجوز قتلها من قبل أهلها كالأب، أو الأخ، أو من قبل أقربائها؟ وما هي الطريقة المثلى للتعامل مع المرأة الزانية؟",
    "answer": "لايجوز الإقدام على قتل المرأة، وإن شهد عليها زوجها بالزنا، ولابد من أربعة شهود يشهدون بعملية الزنا، و أن يكونوا عدولاً والحد بيد الحاكم العادل. ولايحق لأحد من أقاربها إقامة الحد من دون إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4281,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "أريد أن أعرف من سماحة الشيخ دام ظله الحكم في المذهب الشيعي على الشخص السارق، مثلاً هل يجوز لنا قطع يد شخص سارق كما يفعلون الأخوة في السعودية، وما يوجب الفعل أصلاً في المذهب الشيعي.",
    "answer": "حكم السارق قطع الأصابع الأربع من اليد اليمنى، وحيث إن إقامة الحدود معطلة، فلايجوز تنفيذها إلا بإذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4282,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "أنا معلم في مدرسة إبتدائية ولقد قمت بضرب الأطفال لكن دون العلم بالحكم الشرعي لذلك، إضافة لم أر اللون الذي تركته على جسد هذا الطفل؟ فما حكم ذلك سواء علمت بالحكم، أو لم أعلم؟ وما مقدار الدية المستوجبة لذلك؟ ولمن تدفع؟ وماذا لو تكرر الضرب مع العلم بالحكم؟ وماذا لو استأذنت ولي الأمر عن ذلك سواء أكان بالغاً، أم لم يبلغ الحلم؟",
    "answer": "يجوز للمعلم التأديب والضرب خفيفاً بحيث لايوجب إحمرار البدن، أو اليد، أو الرجل. وأما الضرب الموجب للإحمرار فلايجوز، وفيه دية على المعلم تدفع لأب الطالب، أو وليه. وفي إحمرار الوجه باللطمة دينار ونصف، وفي أخضراره ثلاثة دنانير، وفي اسوداده ستة دنانير (والدينار يساوي 3/ 6 مثقال من الفضة، ويساوي 242 / 29 غرام فضة). وإن كانت هذه الأمورفي البدن فديتها نصف ماكان في الوجه."
  },
  {
    "id": 4283,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "أم أثناء نومها خنقت بنتاً رضيعة  لها دون أن تعلم، فهل عليها دية؟",
    "answer": "لا دية عليها، ولا على عاقلتها."
  },
  {
    "id": 4284,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز لإعمامي حجب الدية عني بدعوى عدم إستحقاقي لها لكوني انثى وحيدة وليس ولداً. فهل صحيح اني لا استحق شيئاً من دية ابي وهل لإعمامي نصيب من دية أبي؟",
    "answer": "الدية ترثها البنت بعد إخراج سهم الزوجة وهو الثمن، ولانصيب للأعمام فيها وغيرهم شرعاً."
  },
  {
    "id": 4285,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هنالك بنت شابة اجريت لها عملية جراحية لإبهام قدمها من قبل دكتور اخصائي، واثناء ضماد الجرح تم ربط الإبهام بشدة واوعز الدكتور إلى والد البنت بأن لايفتح الضماد إلا بعد مرور أسبوع وعند فتح ضماد الإبهام وجد أن الإبهام قد إنتهت الحياة فيه، وعند فحصه من قبل أخصائي آخر طالب ببتر الإبهام لانه قد اصبح فيه مرض (كنكري) وتم فعلاً بتر إبهام القدم للحفاظ على سلامة البنت مما أدى ذلك سلباً على حالة ونفسية البنت وعلى سيرها وحركتها. ما هو ردكم سيدي على هذا الدكتور الذي فعل بهذه البنت هذه الفعلة نتيجة لإهماله الحالة؟ ما هي دية فقدان إبهام القدم في الإسلام والشريعة؟",
    "answer": "إذا كان فقدان الإبهام مستنداً إلى تقصير الجراح وخطئه فعليه الدية، وهي شرعاً سدس دية المرأة، وتساوي خمسائة وخمس وعشرون مثقال فضة صيرفي تقريباً، او يتراضوا على الأدنى من ذلك."
  },
  {
    "id": 4286,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "حدث خلاف بين شخص وزوجته ونتيجة الخلاف ذهبت الزوجة إلى بيت اهلها وعندما ذهب الزوج لإرجاعها ضربه إخوتها وعندما سمع والده توفي بالحال بالسكتة القلبية هل يجوز أخذ الدية منهم؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الدية منهم."
  },
  {
    "id": 4287,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل تجب عليّ الدية أم على الطبيبة التي باشرت عملية الإجهاض؟ علماً إنها اجرت العملية بعلمي؟ ماهو مقدار الدية بالنقد العراقي او الدولار؟",
    "answer": "إذا كان المباشر للعملية الطبيبة فعليها الدية. ولأب الجنين إسقاط الدية عن الطبيبة، وقيمتها تختلف بحسب مراحل الجنين."
  },
  {
    "id": 4288,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "احد الأشخاص اطلق النار على آخر فأصابه في قدمه وتأذت القدم فحبس مطلق النار لدى الدولة، هل يجوز للمصاب ان يعمل على إستمرار حبسه ام غاية حقه هو الدية؟ وهل يجوز التدخل لدى الدولة لإخراج مطلق النار من الحبس؟ والدولة المذكورة غير إسلامية.",
    "answer": "للمعتدى عليه حق الدية فقط، وأما الحبس فهو راجع إلى قانون الدولة نعم، يجوز التدخل لدى الدولة لإخراجه من الحبس، إلاّ إذا كان ذلك يفوت الدية على المعتدى عليه، وهو يطالب بها."
  },
  {
    "id": 4289,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إذا مات المريض تحت يد الطبيب في الحالات التالية:  1ـ كون الطبيب متعمداً فمات المريض. 2ـ الطبيب أخطأ فمات المريض. 3ـ الطبيب افرط وفرط فمات المريض. 4ـ الطبيب غير مبالٍ فمات المريض. 5ـ الطبيب سعى جاهداً فمات المريض. 6ـ هل يضمن الطبيب دية الميت؟",
    "answer": "نعم، يضمن الطبيب الدية في جميع هذه الفروض، ولكن ينبغي على وليّ الميت إبراء ذمته من الدية إذا لم يكن مقصراً."
  },
  {
    "id": 4290,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم من روّع الناس وخوفهم بالسلاح دون ان يهلك الحرث او النسل ومات او تمرض ذلك الشخص المروّع بسبب ذلك الفعل؟",
    "answer": "إذا كان موته مستنداً إلى تخويفه جزماً فعليه الدية."
  },
  {
    "id": 4291,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هي دية ضرب الزوجة مما أدى إلى إحمرار الجسد واسوداده؟",
    "answer": "في إحمرار الوجه باللطمة دينار ونصف، وفي إخضراره ثلاثة دنانير، وفي إسوداد الوجه ستة دنانير. وإن كان في البدن غير الوجه فديتها نصف ما كان في الوجه (والدينار يساوي 242 / 29 غرام من الفضة)."
  },
  {
    "id": 4292,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إذا حدث إنقلاب للسيارة ومات صاحب السيارة والمرافق معه او مات المرافق فقط، فهل تجب الدية على السائق للمرافق؟",
    "answer": "نعم، إذا كان إنقلاب السيارة مستنداً إلى تقصير السائق."
  },
  {
    "id": 4293,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل إسقاط الجنين في الشهر الثالث او الرابع بسبب الظروف العصيبة التي نعيشها، أرجو الإجابة ما هي الدية المترتبة علي وهل انا قاتل وهل لي من توبة علماً ان العمل تم بالإتفاق مع زوجتي التي لاتريد الأطفال كذلك؟",
    "answer": "إسقاط الجنين حرام، وإن كان قبل ولوج الروح وعلى من يباشر بالإسقاط كتزريق الأبرة، او اشراب الدواء الدية، وعليه ان يتوب فإذا تاب حقيقة غفره الله تعالى، فإذن إن كان المباشر الإسقاط الأم فالدية عليها، وللأب إسقاطها عن ذمتها وإن كان الأب فللأم إسقاطها عن ذمته، وإن كان المباشر الطبيبة، فالدية عليها."
  },
  {
    "id": 4294,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "حدث حادث مروري في طريق واسط بغداد حيث حصل خلل في أحدى إطارات السيارة الخصوصي نوع صالون وبداخلها 4 اشخاص بضمنهم السائق مما ادى الحادث إلى عبور العجلة اعلاه إلى الطريق المعاكس وقد اصدمت بسيارة اخرى وبداخلها 11 راكباً وبضمنهم السائق مما ادى الحادث إلى وفاة الطرفين جميعاً ولم ينجو اي احد ممن كان في كلتا العجلتين. ما هو الموقف الشرعي لديات المتوفين؟ من الشخص الذي يتحمل الديات بعد وفاة الطرفين؟",
    "answer": "الظاهر ان الدية على السائق السيارة الخصوصي وهو يتحمل ديات المتوفين عاقلته."
  },
  {
    "id": 4295,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لدي ولدان وبصراحة اسعى لأربيهما تربية صالحة طيبة واحاول ان لا اقصر معهما ولكنهما في بعض المرات يكونان وقحين فأعمد لضربهما او اضرب احدهما عندما يكون كذلك فيحمر وجههما او وجه احدهما فما هي الدية في ذلك؟",
    "answer": "دية إحمرار الوجه من الضرب 1251 مثقال ذهب ونصفه في إحمرار البدن، وإذا أسقطا حقهما بعد البلوغ سقطت عنك كما يجوز تقسيطها."
  },
  {
    "id": 4296,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو حكم الفصل العشائري المتعارف لدينا في العراق بالنسبة إلى: 1ـ الشخص او الأشخاص الذين يحددون قيمة الفصل؟ 2ـ الشخص او الاشخاص الذين يأخذون الفصل؟ 3ـ من يجمع منهم هذا الفصل بالتراضي او الإكراه؟ 4ـ من يكره الآخرين على دفع قيمة الفصل؟",
    "answer": "يجوز التراضي على مادون الدية الشرعية بشرط عدم وجود قصّر في ورثة المجني عليه في حال الجناية على النفس. كما لايجوز إكراه الآخرين على دفع الدية، او جزء منها من دون رضاهم إلا في دية النفس في القتل الخطأي دون العمدي فإن دية الخطأي على العاقلة وهم من يتقرب للقاتل بالأب."
  },
  {
    "id": 4297,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي، إذا طلب ولي المقتول اكثر من الدية المقررة في القتل العمدي بأن طلب مثلاً مائتي بعير بدلاً من مائة بعير، ورضي القاتل بذلك؟",
    "answer": "ليس له حق المطالبة باكثر من الدية المقررة شرعاً في مقابل ترك القود في القتل العمدي إذا رضي بذلك القاتل لا مطلقاً."
  },
  {
    "id": 4298,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم من اسقطت جنينها بغير علم زوجها وعمره ثلاثة اشهر وماذا تفعل لبراءة ذمتها؟",
    "answer": "عليهادفع الدية إلى زوجها ودية الجنين في الشهر الثالث ستون مثقالاً من الذهب، او ألف وثلاثماءة وعشرون مثقالاً من الفضة."
  },
  {
    "id": 4299,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "قتل رجل شخصاً وحملته العشائر دية عشائرية وبعد فترة توفي القاتل كذلك وبقي مبلغ الدية (الفصل)، وترك بيتاً وارضاً والآن ورثته يريدون بيع والارض لتسديد مبلغ الدية ولكن فيهم صغار (قصّر) فهل يحتاجون في البيع إلى إذن الحاكم الشرعي، وإذا كان لابد من الإذن فهل تأذنون لهم بالبيع وتسديد المبلغ علماً ان الجد للأب متوفى وان اهل المقتول يهددون الورثة يومياً؟",
    "answer": "بيع البيت والارض في مفروض السؤال لغرض أداء الدية لايحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4300,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إمرأة حامل ذهبت إلى القابلة فحقنتها ابرة لإسقاط الجنين وبموافقة زوجها: 1ـ فهل توجد دية؟ 2ـ ما مقدارها؟ 3ـ على من تقع؟ 4ـ لمن تدفع؟",
    "answer": "1ـ نعم، الدية ثابتة لأنه إسقاط، وهو محرم يجب الإستغفار والتوبة منه.2ـ مقدارها تابع لنوع الحمل المسقط، وهو مذكور في الرسالة العملية.3ـ تقع الدية في الفرض المذكور على القابلة، لأنها المباشرة بالإسقاط.4ـ تدفع الدية إلى والدي الجنين، إلا أن يعفوا عنها."
  },
  {
    "id": 4301,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "تعرض أخي إلى حادث سيارة غير متعمد وتوفي على أثر الحادث علماً ان أخي له من الأطفال (ستة بنات، وولد واحد) وكلهم لم يبلغوا سن الرشد وأن سائق السيارة حي يرزق. نرجوا من سماحتكم الإجابة على الأسئلة التالية لكي نتبرأ من ذمته أمام الله ورسوله..1ـ هل يترتب على السائق دفع الدية الشرعية. 2ـ إذا كان السائق دفع الدية وبالعملة الحالية (العراقية) فما مقدار الدية كحد أعلى وكحد أدنى.3ـ هل يجوز إسقاط قسم من الدية من قبل أحد أخوة المتوفى او عمومته؟",
    "answer": "1ـ إذا كان الموت مستند الى السائق فعليه الدية والكفارة. 2ـ الحد الأعلى، هو ألف مثقال من الذهب، والحد الأدنى، هو أثنا عشر ألف درهم، وكل درهم يساوي 612 حمصة من الفضة المسكوكة، ويعادل تسعة وعشرون كيلو من الفضة تقريباً. 3ـ لايجوز لهم إسقاط الدية، لأنها للقاصرين."
  },
  {
    "id": 4302,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "1ـ قام  احد السواق بدهس طفل عمره خمسة سنوات في الشارع غير متعمد فما دية القتل غير متعمد؟2ـ هل يجوز الرجوع إلى الأحكام العشائرية اي (السانية) التي فيها إجحاف وظلم لولي المقتول في تحديد مبلغ قليل دون الأخذ بحكم الله والقرآن في مبلغ الدية المقررة وربما يتم فيها الضغط عل الولي في قبول مثل هذا الشئ تماشياً مع الأعراف التي تسبب له الضرر الكبير؟3ـ هل يجوز شرعاً تقليل المبلغ المتفق عليه في (المشية) بداعي إسقاط خمسة ملايين مثلاً لسيد فلان وثلاثة مليون لشيخ فلان ومليون إلى الوجيه فلان ويجبرون الولي على التنازل من المبلغ الكبير من الدية و يجبر على القبول من باب الحياء؟4ـ هل يجوز لشيخ العشيرة او الأقارب إجبار الولي عن التنازل عن الدية مقابل سمعتهم؟",
    "answer": "1ـ في مفروض السؤال، على السائق دية القتل غير العمد، وهي أحد أمور: مائة من الإبل، او ألف دينار من الذهب، او ألف شاة، او اثنى عشر ألف درهم، او مائتا حلة على الأحوط. وألف دينار ذهب يساوي ثلاثة كيلوات واربعة ماءة وخمسين مثقالاً من الذهب تقريباً هذا اذا لم تعط العائلة الدية. 2ـ  يجوز لولي المقتول أن يعفو للقاتل عن مقدار من الدية من حقّه وبطيب نفسه. 3ـ يجوز تقليلها من قبل ولي المقتول، وله ان يعفو عن الجميع إذا رأى مصلحة فيه، ولايجوز إجباره عليه. 4ـ لايجوز إجباره من قبل شيخ العشيرة، او غيره على التنازل."
  },
  {
    "id": 4303,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "قتل رجل وترك ابوين واخوة وزوجة وولداً ذكراَ دون البلوغ وأستلم اهله ديته والبالغة ستون مليون دينار عراقي، فكيف يتم تقسيم هذه الدية، وهل لعشيرته حصة منها كما هو المتعارف عند بعض العشائر العراقية؟",
    "answer": "حكم الدية، حكم مال المقتول في قضاء الديون وإخراج وصاياه والتقسيم بين الورثة، وهم أولاده وزوجته وأبواه دون أخيه، ولاحصة للعشيرة."
  },
  {
    "id": 4304,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "رجل كان راكباً في سيارة فتجاوزه صاحب سيارة ففقد السيطرة على قيادة السيارة فواجه ناقلة كبيرة (سيارة حمل) فحاول صاحب الناقلة الكبيرة الهرب منه فنزل من الشارع، ولكن صاحب السيارة المتجاوزة أيضاً نزل هارباً أتفاقاً، مما أدى ذلك إلى موت الرجل وسائق السيارة المتجاوزة، فعلى من تقع دية الرجل علماً ان صاحب الناقلة الكبيرة حيّ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الظاهر ان الدية على سائق السيارة المتجاوزة، حيث خالف نظام السير والمرور أدى إلى مقتله و مقتل الراكب. ولا بأس في مثل هذه الموارد المراجعة إلى مهندسي التخطيط لمعرفة المسبب لهذه الحادثة وتحميله الدية والأضرار، وإن كانت المصالحة والمراضاة أولى."
  },
  {
    "id": 4305,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "تدافع شخصان وكان احدهما يحمل بندقية فتدخل ثالث للفصل بينهما وفي تلك الحالة إنطلقت طلقة من البندقية فأصابت الثالث وقتلته، مع العلم الأكيد ان صاحب البندقية لم يحاول إطلاق النار بأي شكل، وعند سؤاله أقر أن الطلقة خرجت من بندقيته ولكن دون أي قصد او إلتفات وأنه لم يحاول أبداً جرح أحد او أذيته بالبندقية وأنه لا يعرف كيف خرجت الطلقة، فهل في رأيكم تجب الدية في المقام على صاحب البندقية او عاقلته ام ترون شيئاً آخر؟",
    "answer": "ديته على عاقلته، لأنه قتل خطأ."
  },
  {
    "id": 4306,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "شخص يقود سيارة على الطريق العام وأثناء السير انقلبت السيارة فمات السائق ومن معه، وتدحرجت السيارة فوصلت إلى الجانب الآخر، ووقعت على سيارة أخرى تحمل احد عشر راكباً فقتلت ما فيها، فهل يتحمل السائق او عاقلته دية الأحد عشر ام لا، مع كون السائق وسيارته متصفين بشرائط السلامة القانونية والعرفية؟",
    "answer": "إذا لم يكن إنقلاب السيارة مستنداً إلى تقصير السائق وتسامحه، كما لو كانت سرعة السيارة بالمقدار المعتاد والمتعارف ولم يكن السائق في حالة النعاس، وكانت السيارة والسائق متصفين بشرائط السلامة القانونية والعرفية، فمع ذلك عليه دية القتل الخطأ او على عائلته."
  },
  {
    "id": 4307,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما مقدار الدية في ذمة من ضرب إنساناً على أذنه فتسبب في ذهاب سمعه وقد ثبت هذا في الفحص الطبي الحديث وإذا تفضلتم ان يقدر بالعملة المتداولة في العراق؟",
    "answer": "إذا ذهب سمعه كله ففيه الدية كاملة، اي مايعادل إثنا عشر الف  مثقال من الفضة، وإذا ذهب سمع إذن واحدة فنصف الدية ستة آلاف وثلاثمائة."
  },
  {
    "id": 4308,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "شخص أقرّ على نفسه بالزنا عند الحاكم الشرعي ثم تراجع عن إقراره بعد ذلك، ما هو حكمه؟",
    "answer": "لا أثر للتراجع بعد الإقرار بالزنا عند الحاكم الشرعي فإن إقراره نافذ ويثبت عليه الحدّ الشرعي."
  },
  {
    "id": 4309,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "في حال القصاص هل يأثم الإنسان في حال اختياره عمل المثل في القصاص، أي إذا أتلف شخص عينه يطالب بالقصاص بتلف عين الطرف الآخر؟",
    "answer": "كلاّ لا يأثم الإنسان باختياره القصاص، لأنه حق ثابت له بمقتضى الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 4310,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز التلقيح الصناعي بين الزوجين وأثناء العلاقة الزوجية، وما حكم ثبوت نسب المولود؟",
    "answer": "التلقيح الصناعي بين الزوجين لا بأس به في نفسه، ولكنه إذا استلزم في نفسه، أو مقدماته كشف العورة أمام الطبيب، أو الطبيبة فيحرم من هذه الجهة، والمولود ينتسب لصاحب الحويمن."
  },
  {
    "id": 4311,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لو كانت الزوجة معتدة من طلاق، أو وفاة وتم تلقيحها بمني زوجها المحتفظ به سابقاً، فهل يجوز ذلك ولمن يثبت المولود في نسبه؟",
    "answer": "إذا كانت المرأة في عدة وفاة، أو طلاق بائن فلايجوز تلقيحها بمني زوجها، وأما لو كانت في عدة طلاق رجعي فلا مانع منه. والمولود ينتسب إلى صاحب الحويمن."
  },
  {
    "id": 4312,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز إجراء التلقيح في خارج إطار العلاقة الزوجية سواء بين رجل وإمرأة غير متزوجين، أو متزوج أحدهما، أو كلاهما من الغير ولمن يثبت نسب المولود في مثل هذه الفرضيات؟",
    "answer": "لوكان التلقيح في مفروض السؤال، في الأنبوب وخارج رحم المرأة، فلابأس به في نفسه، و أما في رحمها فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4313,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لو كان للرجل زوجتان فيقام بأخذ بويضة إحداهما وزرعها في رحم الأخرى، فهل هذا جائز ولمن سيثبت نسب المولود من أطراف العملية الثلاثة؟",
    "answer": "لامانع منه في نفسه، ولكنه يستلزم كشف العورة  فلايجوز، والمولود ينتسب إلى صاحبة الرحم والمأخوذ منها البيضة معاً."
  },
  {
    "id": 4314,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز استعمال الرحم الحيوانية لنمو الجنين البشري، ومن سيكون أمه ومن أباه؟",
    "answer": "لابأس به، وأم المولود هي صاحبة المبيض."
  },
  {
    "id": 4315,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز استعمال الرحم الصناعية في خلق المولود، ومن سيكون أباه ومن ستكون أمه؟",
    "answer": "تقدّم جوابه."
  },
  {
    "id": 4316,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "في كل الأحوال إذا ما تم إثبات نسب المولود من صاحب الماء، فهل أن هذا يعني ترتيب كل الآثار من ثبوت حرمة الزواج والنفقة والوصية والميراث.. الخ؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 4317,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "يدرج الآن في البلاد ما يعرف بتصوير عنق الرحم للمرأة مخافة أن تكون مصابة بسرطان الرحم، فهل هذا التصوير جائز مع ما يستلزمه من الكشف لمجرد الخوف، أو تحرزاً عما يمكن أن يكون في المستقبل وتحاشياً لكشف الإصابة بعد فوات الأوان؟",
    "answer": "لايجوز ذلك إذا كان احتمال الإصابة ضعيفاً بحيث لايوجب إيجاد الخوف فضلاً عما إذا كان بعنوان التحرز عن احتمال الإبتلاء به في المستقبل."
  },
  {
    "id": 4318,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز للزوج أن يعطي زوجته مبلغاً من المال لإجراء عملية جراحية لإسقاط جنين عمره 10 أسابيع؟ وهل يأثم بذلك؟",
    "answer": "لايجوز، ويكون آثماً في ذلك."
  },
  {
    "id": 4319,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ماذا تقولون في عملية تجميلية، أو تقويمية للثديين (صدر المرأة)؟",
    "answer": "يجوز العملية المذكورة شريطة أن يكون المباشر  للعملية من الطبيبات وشريطة ان لا تظهرها الا لزوجها ومحارمها."
  },
  {
    "id": 4320,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز تغيير نوع جنس الإنسان (من ذكر إلى أنثى، أو العكس)؟",
    "answer": "لاباس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 4321,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هناك شخص ظاهره أنثى يحتاج إلى عملية تغيير الجنس، فهل يحتاج في ذلك إذن الأب؟",
    "answer": "لايحتاج إلى إذن الأب."
  },
  {
    "id": 4322,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": ": طفل الأنابيب حلال، أم حرام؟",
    "answer": "إذا كان من أبوين شرعيين، فهو ابن شرعي."
  },
  {
    "id": 4323,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إذا وضعت امرأة مبيضاً إصطناعياً، وأراد شخص الزواج منها،فهل يجب عليها إعلامه بذلك؟ وإذا لم تعلمه فهل يعتبر ذلك غشاً وتدليساً؟",
    "answer": "المذكور في السؤال ليس من العيوب الموجبة للفسخ."
  },
  {
    "id": 4324,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إذا تزوج رجل إمرأة وتبين أن مبيضها إصطناعي، ولم تكن قد أعلمته بذلك. فهل يحق له الفسخ؟ وإذا أراد الطلاق فهل يتأثر المهر بذلك، فتأخذ مهراً أقل مقارنة مع مثيلاتها؟",
    "answer": "لايحق له الفسخ بل له الطلاق إن أراد."
  },
  {
    "id": 4325,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إمرأة متزوجة مبيضها غير عامل، فإذا أرادت أن تضع مبيضاً إصطناعياً  فهل يشترط إذن الزوج بذلك؟",
    "answer": "لايشترط."
  },
  {
    "id": 4326,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "بحال أتلف شخص ما مبيض امرأة (سواء أكان ذكراً أم أنثى) وأرادت الإقتصاص ممن أتلف، فبعدما وصلنا لإمكانية تصنيع مبيض، فهل يجوز حينها إعطاء المرأة مبيضاً إصطناعياً مكان مبيضها المتلف؟",
    "answer": "مع التراضي يجوز مالم يستلزم منه الحرام."
  },
  {
    "id": 4327,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "وفي الحديث عن إستبدال مبيض متلف بآخر إصطناعي، فهل يجب دفن المبيض المستأصل، أم ماذا؟",
    "answer": "الأحوط أن يلف بخرقة ويدفن."
  },
  {
    "id": 4328,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو رأي المرجع الكبيرفي مسالة بيع الأعضاء، أو التبرع بها من الحي، أو الميت؟",
    "answer": "يجوز تبرع الحي ببعض أعضاء بدنه كما أنه يجوز له بيعه إذا كان من الأعضاء غير الرئيسية بأن لاتتوقف حياته عليها، وأن لايؤدي نقلها إلى الضرر المعتد به. وكذلك أن لا يؤدي إلى تشويهه ونقصه في هندامه بلافرق بين الحي والميت."
  },
  {
    "id": 4329,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "نفى رجل نسب ولده له، وقال له أنت لست ولدي فأجري لهما فحص الحمض النووي وكانت نتيجة الفحص نفي العلاقة النسبية بينهما، فهل ينتفي النسب بينهما شرعاً، اعتماداً على هذه النتيجة، أم لا؟",
    "answer": "لاينتفي الولد عنه إلا باللعان، المذكور في الرسالة العملية. ولا إعتبار لهذه الفحوصات شرعاً؟"
  },
  {
    "id": 4330,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم عملية الترقيع، وهل هو جائز شرعاً، وما حكم من أجريت لها تلك العملية؟",
    "answer": "تجوز عملية الترقيع في حد نفسها، ولكنها قد تقارنها، أو تتقدم عليها مقدمات تستلزم حرمتها كما لو لم تكن ضرورية وكانت المريضة امرأة والمعالج رجل واستلزم الكشف عن بدنها ولمسه. فإنه لايجوز."
  },
  {
    "id": 4331,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ظهر بالآونة الأخيرة بعض الأطباء والطبيبات في المستشفيات الحكومية يقوم بإجبار المرضى الذين يحتاجون إلى عمليات جراحية من ذوي الدخل المحدود بالدخول إلى الجناح الخاص بدل الجناح العام وذلك لأن واردات العملية تخصص 50 % إلى الطبيب الجراح وهنا يطبق الأمر نفسه على الطبيبات النسائية الخاصة بالولادة والتي تدخل بالجناح الخاص تحصل على رعاية كاملة وخاصة من قبل الأخصائية. نرجوا بيان رأي سماحتكم بهذ الموضوع والتوجيه بإعلان على من يهمه الأمر، علماً أن الغاية الكسب المادي وليس العمل الإنساني، وما حكم المال المأخوذ جبراً؟",
    "answer": "لايجوز إجبار المريض على إجراء العملية في المستشفى الخاص، أو إظهار توقف علاجه، أو تمامه على ذلك إذا كان على خلاف الواقع فإنه غش، ولايجدر بالطبيب الذي يكون محلاً للثقة والرأفة أن يغرر بمريضه، أو يستلبه ماله من دون رضاه، أو أمكن علاجه بالنفقة الأدنى مالم يرغب هو في ذلك خصوصاً في المرضى غير الميسورين."
  },
  {
    "id": 4332,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "في الفترة الأخيرة ظهرت في الأسواق والصيدليات مواد مقوية للجنس يستخدمها الرجال وللنساء أيضاً وقد لوحظ بعض مكونات هذه المواد من الحيوانات البرية والبحرية، فبعض هذه المواد مكونة وحسب ما مذكور في الورقة المرفقة مع هذا الدواء من خصية البقر والحصان البحري وذكر الغزال إضافة إلى مواد نباتية وغيرها، فما حكم استخدام الأدوية المقوية للجنس بصورة عامة؟",
    "answer": "يجوز إستخدام تلك العقاقير والمستحضرات اذا علم انها مأخوذة من المذكر ولم يعلم بنجاستها."
  },
  {
    "id": 4333,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لي إمرأة من أرحامي مصابة بمرض التكيس في المبيض وقد راجعت الأطباء والطبيبات ولم تحصل على نتيجة إيجابية من ناحية المرض فوصفن بعض النساء لها طبيباً يعالج بالأعشاب والعلاج الطبيعي وقد شفيت من نفس المرض عدة نساء، فهل يجوز العلاج عند الطبيب المذكور، ولو مع النظر واللمس للعورة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك، إلا في حال الإضطرار والضرورة."
  },
  {
    "id": 4334,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": ": إذا شخّص الطبيب الماهر ضرورة بتر عضو من أعضاء المريض، هل يجب على الطبيب الإستئذان من المريض مطلقاً؟",
    "answer": "نعم، يجب الإستئذان منه."
  },
  {
    "id": 4335,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم عمليات التجميل بضرورة ومن دون ضرورة كأن يكون للتجميل وتحسين الصورة فحسب مما قد يؤدي إلى تغيير الشكل والخلقة كعملية تصغير الأنف مثلا، وما حكم الوشم، بالإضافة إلى تجميل الحاجب المسمى اليوم (التاتو)؟",
    "answer": "لابأس بعمليات التجميل شريطة أن لايستلزم محرماً بأن تكون العملية عند المرأة الطبيبة. أما الوشم، وتجميل الحاجب فلا بأس به بشرط أن لايكون مانعاً من وصول الماء إلى البشرة ."
  },
  {
    "id": 4336,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "من المعلوم أن من أكثر السرطانات شيوعاً التي يتعرض لها الذكور هو سرطان القولون وإن اكتشاف المرض مبكراً يؤدي إلى شفاء تام، وذلك قبل حدوث أي إعراض مرضية مما يستلزم الفحص الوقائي عن طريق استعمال منظار للقولون وذلك عن طريق فتحة الشرج وقد حدد الأطباء المختصين بأنه يجب إجراء الفحص مرة كل عشرة سنوات لمن تخطى الخمسين من عمره، فما حكم هذا الكشف بالنسبة لكل من المريض والطبيب؟",
    "answer": "إذا كان هناك إحتمال الضرر المعتد به، فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 4337,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز تجديد نسل الجنين من قبل الوالدين عند إجراء عملية زرع  نطفة الرجل لبويضة المرأة بأن يختار المولود ذكراً، أم أنثى؟",
    "answer": "العمل المذكور جائز في نفسه، إلا إذا استلزم كشف العورة فيحرم من هذه الجهة، ولو كان أمام الطبيب."
  },
  {
    "id": 4338,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم دراسة الطب بالنسبة للمرأة مع ملاحظة أن جامعات الطب مختلطة، وقد تضطر المرأة أحياناً للفحص على رجل، أو ما شابه من اللمس، او الخلوة مع رجل أجنبي؟",
    "answer": "تجوز دراسة الطب للنساء، كما تجوز للرجال. ولافرق بينهما من هذه الناحية.  نعم، يحرم على النساء فحص الرجال عراة، ومس أبدانهم مباشرة. وأما فحصهم من وراء الثياب بدون أن يوجب ذلك إثارة الشهوة فلامانع منه، كما يحرم على الرجال فحص النساء كذلك."
  },
  {
    "id": 4339,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم عقد الأنابيب لمنع الحمل لدى النساء (والأنابيب عبارة أنبوب لحمي متصل بأعلى الرحم من جانبيه الأيمن والأيسر، وتتم فيه عملية التقاء البويضة بالحيمن لأجل التخصيب). علماً أن هذه العملية (أي عملية العقد) لاتخلو من آثار جانبية تصاب بها النساء كآلام المفاصل وإضرار مستقبلية في الرحم، كما يقول أهل الطب؟",
    "answer": "عملية العقد وإن كانت جائزة في نفسها، إلا أن هذه العملية حيث إنها تستلزم كشف العورة أمام الطبيب، أو الطبيبة فلاتجوز، إلا أن يكون الطبيب زوجها."
  },
  {
    "id": 4340,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "توفي أبي في سنة 2003 في شهر ديسمبر وبعد تسعة أشهر أدعت إحدى النساء أن والدي قد تزوجها زواج متعة دون شهود، أو عقد مكتوب وانها وبعد تسعة أشهر من الوفاة ولدت وإن هذا الولد من صلب والدي. وراوحت القضية مكانها حتي طلب منا أن يطابقوا الحامض النووي الخاص بطفل المدعية وهو لايتطابق مع الحامض النووي الخاص بي وبأخي، تقدم محامي المدعية بطلب لنبش قبر أبي بعد خمس سنوات من وفاته لأخذ عينة من الرفات لمطابقتها وراثياً. والسؤال، هل يجوز نبش قبر أبي المسلم الأثني عشري للسبب المذكور؟ والسؤال الثاني، هل يعتد بهذا التحليل في حال افتراض حصوله لإثبات النسب في الفرض المذكور؟",
    "answer": "لايجوز نبش قبر أبيك ومطابقة الحامض النووي لاتكون حجة شرعاً ولايثبت النسب بها، ولا أثر لدعوى المرأة، بأنها زوجة أبيك بعقد المتعة، إلا إذا كان هناك شهود عدول شهدوا بسماع ذلك من أبيك."
  },
  {
    "id": 4341,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز الربط بين العوائل بواسطة تحليل (DNA)، إذا جاءت نتيجة التحليل مطابقة مع العلم بأنه لاتوجد مشجرات تربط بينها وهل يجوز ترتيب الأثر بهذا التحليل؟",
    "answer": "لايجوز الربط النسبي بين العوائل بواسطة عملية تحليل الحامض النووي، لأنها ليست حجة شرعاً."
  },
  {
    "id": 4342,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لو قصدت المرأة الطبيب الرجل للعلاج الذي يحتاج إلى نظر ولمس محرمين، وكان الطبيب يعلم بوجود طبيبة بها الكفاية لمعالجة المرأة، فهل يجب عليه الإمتناع عن معالجتها وإرشادها إلي الطبيبة، ولو امتنعت هي عن الذهاب إلى الطبيبة، هل يجوز له حينئذ مباشرة علاجها؟",
    "answer": "نعم، يجب على الطبيب الإمتناع عن معالجتها وإرشادها إلى الطبيبة حتى في صورة إمتناع المريضة عن الذهاب إلى الطبيبة؟"
  },
  {
    "id": 4343,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ظاهرة زرع الشعر في زماننا أصبحت أمراً معروفاً ومألوفاً لدى الكثيرين، والسؤال، هل يجوز شرعاً، علماً بأن تكلفته تتجاوز السبعة آلاف دولار أمريكي؟",
    "answer": "لامانع من زرعه في الأماكن المخصصة له."
  },
  {
    "id": 4344,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز التبرع بكلية واحدة حال الحياة؟ أو الإيصاء بها بعد الممات؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4345,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكم مادة الأنسولين لمرضى السكري مع العلم بأنها مستخلصة من دم الخنزير، وهناك نوع آخر مثلها مستخلص من دم البقر ولكنه أقل جودة ومنفعة منها و أكثر إعراضاً ومضاعفات جانبية في الجسد من مادة الأنسولين؟",
    "answer": "يجوز تزريق هذه المادة بالأبرة في العضلة، أو الوريد."
  },
  {
    "id": 4346,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "أنا شاب مصاب بمرض، هل يجوز بالزواج من فتاة دون علمها بمرضي مع العلم أن المرض لاينتقل إلا إذا كان نشطاً، وهو ينشط على فترات متبعادة تصل إلى 6 شهور، أو لاتنشط نهائياً وفترة نشاطه تستمر من 3 إلى 7 أيام ويكون علاماته واضحة حين نشاطه، لذا يمكن تجنب العدوى، فهل يجوز لي الزواج من غير ذكر المرض وذلك لأني أريد الإستقرار والزواج والإبتعاد عن المعاصي؟",
    "answer": "لايجوز السكوت عن ذكر المرض إذا كان يحتمل أنه يضر الزوجة ضرراً بالغاً ولو في المستقبل. وأما مع عدم الضرر فلا بأس بالسكوت عنه."
  },
  {
    "id": 4347,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل يجوز للمرأة الحامل إجراء فحص السونار لمعرفة جنس الجنين فقط؟",
    "answer": "لابأس بإجراء الفحص بالسونار مالم يستلزم محرماً بأن يكون القائم به الطبيبة."
  },
  {
    "id": 4348,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إمرأة حامل في الشهر الأول، وهي تعاني من إرتفاع في الضغط ودائماً ولاداتها السابقة تكون بعملية قيصرية، تسأل ما هو حكم إسقاط االحمل في هذه الحالة التي تخاف فيها من حالة إرتفاع الضغط في العملية؟",
    "answer": "يحرم إسقاط الجنين قبل ولوج الروح، إلا إذا كان بقاؤه في رحم المرأة حرجياً، أ و كان ضررياً أكثر مما تتطلبه طبيعة الحمل بحيث يكون تحمله حرجياً، فحينئذ يجوز لها إسقاطه. وأما الدية، فهي لاتسقط وهي على المباشر للإسقاط."
  },
  {
    "id": 4349,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "زوجتي ممنوعة من الحمل طبياً وقد تموت، فهل يجوز لي أن أجري عملية الخصيتين وهي بقطع عرق فيهن وهذه العملية سنوية، وهي لاتسبب عقم دائماً لكنها تستلزم كشف عورتي أمام الطبيب سنوياً؟",
    "answer": "لايجوز كشف العورة أمام الطبيب مع وجود مايحفظ حياة الزوجة مع الموانع الأخرى للحمل، واللولب الذي تستعمله النساء لايحل إستعماله إلا إذا كان الحمل خطراً على حياة الأم، ولم يكن مانع آخر غيره لايستلزم كشف العورة."
  },
  {
    "id": 4350,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "عند إجراء بعض التحاليل الطبية، كالفحص الطبي للإخصاب، أو للزوج، أو غيره، يطلب من الرجل إحضار السائل المنوي لضرورات الفحص الطبي، ويطلب منه أن يحضره للمختبر خلال مدة زمنية قصيرة. 1 ـ فهل يجوز له في هذه الحالة الإستمناء، وما هو الحل في مثل هذه الحالات؟ 2 ـ وهل عدم الإنجاب مبرر شرعي لإجراء مثل هذه الفحوص التي تستلزم الإستمناء، أو إظهار العورة، أي عورة الزوج والزوجة، للأطباء المعالجين؟",
    "answer": "يحرم، ولايجوز الإستمناء. ولايكون عدم الإنجاب مبرراً شرعياً لارتكابه."
  },
  {
    "id": 4351,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إمرأة متزوجة ولها طفلان، وهي مصابة بمرض مزمن ومؤذي جداً لها، ألا وهو انزلاق مزمن في الفقرات (الخامسة والسادسة والسابعة)، وهذا المرض يؤذيها جداً ويؤثر عليها في أداء واجباتها البيتية وكذلك مسألة متابعة الأطفال، والإيفاء بكافة متطلباتهما، وزوجها لديه عمل وبوقت طويل أي أن معظم الواجب المنزلي والتربوي يقع على عاتق الزوجة، والذي حدث أ ن الزوجه حدث لديها حمل جديد (أي لم يتعدى الشهرين) وحقيقة هي حالياً لاتستطيع أن تنجب طفلاً آخراً لأن وضعها الصحي لايسعفها بمتطلبات الحمل والإنجاب والمتابعة، وهي تعاني من مرضها المزمن كما أسلفنا ويسبب لها حرجاً شديداً وألماً كبيراً. السؤال هو، في هذه الحالة هل يجوز لها الإسقاط وعمر الجنين لم يتجاوز الشهرين، أي لم تلجه الروح بعد؟",
    "answer": "إن كان بقاء الحمل في رحم المرأة حرجياً عليها، أو ضررياً، جاز لها إسقاط قبل ولوج الروح. وأما بعد ولوج الروح، فلايجوز إسقاطه. و إن كان بقاؤه حرجياً عليها، وفي فرض الإسقاط فعليها الدية، أي دية قبل ولوج الروح، إذا كانت مباشرة للإسقاط، وإلا فالدية على المباشر."
  },
  {
    "id": 4352,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو رأيكم في الموت الدماغي من الناحية الفقهية، وهل يعتبر ميت شرعاً الميت دماغياً، وهل يجوز نزع أجهزة الإنعاش الصناعي مع العلم أنها تؤدي وظيفة التنفس الصناعي، ونبض قلب صناعي وبمجرد نزع الأجهزة يتوقف القلب تلقائياً، والأطباء يقولون يستحيل عودة الحياة إلى الجسم بعد موت خلايا الدماغ؟",
    "answer": "لايجوز نزع أجهزة الإنعاش، ولايعد بذلك ميتاً شرعاً."
  },
  {
    "id": 4353,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هناك بعض الناس يقودون السيارات في المناطق السكنية بسرعة جنونية وبعيدين عن أنظار رجال الشرطة والمرور. هل يجوز لسكنة المناطق إيقاف هؤلاء السواق ومحاسبتهم؟ كما أن بعض سائقي المركبات يقودون سياراتهم بسرعة شديدة جداً في المناطق السكنية وتحصل حوادث دهس ادت إلى مقتل بعض الناس فهل يعد هذا من القتل العمد؟",
    "answer": "نعم، لهم إيقاف هؤلاء السواق ومحاسبتهم وفق القوانين والضوابط الشرعية، ولايكون من القتل العمدي بل هو من القتل الخطأي."
  },
  {
    "id": 4354,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "عن جواز أصل العملية، أو عدمه شرعاً لو تم تخليق إنسان بهذه الطريقة؟ وبأية شروط لو كانت؟",
    "answer": "لابأس بالإستنساخ البشري في نفسه ولكن قد يترتب عليه مفاسد إجتماعية بعنوان ثانوي، ومع ترتب هذه المفاسد الإجتماعية لا يجوز ."
  },
  {
    "id": 4355,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "إذا كان من خلق بهذه الطريقة ـ إنسان ـ فما هو نسبته للشخص الذي انتزعت منه الخلية امرأة كان، أو رجلاً ؟",
    "answer": "الظاهر أنه يعد ولداً لمن انتزعت منه الخلية."
  },
  {
    "id": 4356,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو حكمه من حيث تبعيته الدينية أثناء الطفولة، هل يعتبر مسلماً، أو كافراُ؟ أم يكون نسبته طبقاً لدين صاحب الخلية؟",
    "answer": "الظاهر أنه يتبع صاحب الخلية في الدين. وأما إذا بلغ فإن قبل الإسلام فهو، وإلا فهو كافر."
  },
  {
    "id": 4357,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما حكمه من حيث النسب :",
    "answer": "انه ملحق بصاحب الخلية وتابع له في النسب"
  },
  {
    "id": 4358,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "هل هناك حقوق تترتب شرعاً بينه وبين صاحب الخلية؟",
    "answer": "انه ثبت النسب بهما ترتب عليه جميع الاحكام."
  },
  {
    "id": 4359,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "لو اعتبر بمنزلة الأجنبي، فما هو حكمه من حيث جواز زواجه ممن لو كان ابناً، أو أخاً لصاحب الخلية لكان من المحرمات بالنسبة له؟ ما هو حكم الحيوان المخلوق بهذه الطريقة من حيث عائديته، أو ملكيته، هل يعود لمالك الحيوان الذي انتزعت منه البويضة، او الخلية؟",
    "answer": "تتبع ملكية الحيوان المتولد بالإستنساخ إلى مالك الحيوان الذي انتزع منه."
  },
  {
    "id": 4360,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "ما هو حكم لحم ولبن الحيوان الذي تصرفوا في هندسته الوراثية حتى أصبح دمه مشابهاً لدم الإنسان، وما حكم الدم المتخلف من هذا الحيوان لو ذكي؟",
    "answer": "الحرمة والحلية تتبع صدق عنوان واسم الحيوان فما دام غنماً، مثلاً فدمه المتخلف  بعد تذكيته طاهر، ويحل لحمه وحليبه وهكذا. فلايضر تغير الأجزاء في الحكم مادام اسم الحيوان المحلل صادقاً عليه."
  },
  {
    "id": 4361,
    "category": "المعاملات – الباب الثامن",
    "question": "يجري الحديث عن إمكانية استنساخ بعض إعضاء الإنسان في المختبر وحفظها كاحتياطي له أو لأي شخص آخر عندالحاجة إليها، فهل يجوز ذلك؟ وهل يشمل الجواز الأعضاء التناسلية أو لايجوز باعتبار أنها منسوبة للشخص فيحرم كشفها مثلاً؟ وكذلك بالنسبة لاستنساخ الدماغ هل هو جائز؟ علماً أنه هناك دراسة عملية حول الموضوع يراد بحث الجانب الفقهي فيه؟",
    "answer": "الجهاز التناسلي المستنسخ لايصدق عليه أنه عورة فلان فهو غيره. وتقدم جواز الإستنساخ في حد نفسه، فيجوز في الأعضاء مالم تترتب عليه مفسدة أخرى فيشكل حينئذ."
  },
  {
    "id": 4362,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "يرجى بيان موقف الشارع المقدس في نظر سماحة الشيخ الفياض (دام ظله) في المسألتين التاليتين : 1 ــ مسألة (المرأة الفصلية) التي تعتبر جزءاً من دية القتل، المعروفة في مجتمعنا لاسيما في الأوساط العشائرية؟",
    "answer": "لايجوز تزويج المرأة من دون رضاها."
  },
  {
    "id": 4363,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "2 ــ مسألة قتل المرأة الزانية من قبل زوجها إذا رأى الفاحشة بأم عينيه، أو شهد له شهود ثقات، وهل يجوز قتلها من قبل أهلها كالأب، أو الأخ، أو من قبل أقربائها؟ وما هي الطريقة المثلى للتعامل مع المرأة الزانية؟",
    "answer": "لايجوز الإقدام على قتل المرأة، وإن شهد عليها زوجها بالزنا، ولابد من أربعة شهود يشهدون بعملية الزنا، و أن يكونوا عدولاً والحد بيد الحاكم العادل. ولايحق لأحد من أقاربها إقامة الحد من دون إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4364,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "أريد أن أعرف من سماحة الشيخ دام ظله الحكم في المذهب الشيعي على الشخص السارق، مثلاً هل يجوز لنا قطع يد شخص سارق كما يفعلون الأخوة في السعودية، وما يوجب الفعل أصلاً في المذهب الشيعي.",
    "answer": "حكم السارق قطع الأصابع الأربع من اليد اليمنى، وحيث إن إقامة الحدود معطلة، فلايجوز تنفيذها إلا بإذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4365,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "أنا معلم في مدرسة إبتدائية ولقد قمت بضرب الأطفال لكن دون العلم بالحكم الشرعي لذلك، إضافة لم أر اللون الذي تركته على جسد هذا الطفل؟ فما حكم ذلك سواء علمت بالحكم، أو لم أعلم؟ وما مقدار الدية المستوجبة لذلك؟ ولمن تدفع؟ وماذا لو تكرر الضرب مع العلم بالحكم؟ وماذا لو استأذنت ولي الأمر عن ذلك سواء أكان بالغاً، أم لم يبلغ الحلم؟",
    "answer": "يجوز للمعلم التأديب والضرب خفيفاً بحيث لايوجب إحمرار البدن، أو اليد، أو الرجل. وأما الضرب الموجب للإحمرار فلايجوز، وفيه دية على المعلم تدفع لأب الطالب، أو وليه. وفي إحمرار الوجه باللطمة دينار ونصف، وفي أخضراره ثلاثة دنانير، وفي اسوداده ستة دنانير (والدينار يساوي 3/ 6 مثقال من الفضة، ويساوي 242 / 29 غرام فضة). وإن كانت هذه الأمورفي البدن فديتها نصف ماكان في الوجه."
  },
  {
    "id": 4366,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "أم أثناء نومها خنقت بنتاً رضيعة  لها دون أن تعلم، فهل عليها دية؟",
    "answer": "لا دية عليها، ولا على عاقلتها."
  },
  {
    "id": 4367,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "هل يجوز لإعمامي حجب الدية عني بدعوى عدم إستحقاقي لها لكوني انثى وحيدة وليس ولداً. فهل صحيح اني لا استحق شيئاً من دية ابي وهل لإعمامي نصيب من دية أبي؟",
    "answer": "الدية ترثها البنت بعد إخراج سهم الزوجة وهو الثمن، ولانصيب للأعمام فيها وغيرهم شرعاً."
  },
  {
    "id": 4368,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "هنالك بنت شابة اجريت لها عملية جراحية لإبهام قدمها من قبل دكتور اخصائي، واثناء ضماد الجرح تم ربط الإبهام بشدة واوعز الدكتور إلى والد البنت بأن لايفتح الضماد إلا بعد مرور أسبوع وعند فتح ضماد الإبهام وجد أن الإبهام قد إنتهت الحياة فيه، وعند فحصه من قبل أخصائي آخر طالب ببتر الإبهام لانه قد اصبح فيه مرض (كنكري) وتم فعلاً بتر إبهام القدم للحفاظ على سلامة البنت مما أدى ذلك سلباً على حالة ونفسية البنت وعلى سيرها وحركتها. ما هو ردكم سيدي على هذا الدكتور الذي فعل بهذه البنت هذه الفعلة نتيجة لإهماله الحالة؟ ما هي دية فقدان إبهام القدم في الإسلام والشريعة؟",
    "answer": "إذا كان فقدان الإبهام مستنداً إلى تقصير الجراح وخطئه فعليه الدية، وهي شرعاً سدس دية المرأة، وتساوي خمسائة وخمس وعشرون مثقال فضة صيرفي تقريباً، او يتراضوا على الأدنى من ذلك."
  },
  {
    "id": 4369,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "حدث خلاف بين شخص وزوجته ونتيجة الخلاف ذهبت الزوجة إلى بيت اهلها وعندما ذهب الزوج لإرجاعها ضربه إخوتها وعندما سمع والده توفي بالحال بالسكتة القلبية هل يجوز أخذ الدية منهم؟",
    "answer": "لايجوز أخذ الدية منهم."
  },
  {
    "id": 4370,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "هل تجب عليّ الدية أم على الطبيبة التي باشرت عملية الإجهاض؟ علماً إنها اجرت العملية بعلمي؟ ماهو مقدار الدية بالنقد العراقي او الدولار؟",
    "answer": "إذا كان المباشر للعملية الطبيبة فعليها الدية. ولأب الجنين إسقاط الدية عن الطبيبة، وقيمتها تختلف بحسب مراحل الجنين."
  },
  {
    "id": 4371,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "احد الأشخاص اطلق النار على آخر فأصابه في قدمه وتأذت القدم فحبس مطلق النار لدى الدولة، هل يجوز للمصاب ان يعمل على إستمرار حبسه ام غاية حقه هو الدية؟ وهل يجوز التدخل لدى الدولة لإخراج مطلق النار من الحبس؟ والدولة المذكورة غير إسلامية.",
    "answer": "للمعتدى عليه حق الدية فقط، وأما الحبس فهو راجع إلى قانون الدولة نعم، يجوز التدخل لدى الدولة لإخراجه من الحبس، إلاّ إذا كان ذلك يفوت الدية على المعتدى عليه، وهو يطالب بها."
  },
  {
    "id": 4372,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "إذا مات المريض تحت يد الطبيب في الحالات التالية:  1ـ كون الطبيب متعمداً فمات المريض. 2ـ الطبيب أخطأ فمات المريض. 3ـ الطبيب افرط وفرط فمات المريض. 4ـ الطبيب غير مبالٍ فمات المريض. 5ـ الطبيب سعى جاهداً فمات المريض. 6ـ هل يضمن الطبيب دية الميت؟",
    "answer": "نعم، يضمن الطبيب الدية في جميع هذه الفروض، ولكن ينبغي على وليّ الميت إبراء ذمته من الدية إذا لم يكن مقصراً."
  },
  {
    "id": 4373,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما حكم من روّع الناس وخوفهم بالسلاح دون ان يهلك الحرث او النسل ومات او تمرض ذلك الشخص المروّع بسبب ذلك الفعل؟",
    "answer": "إذا كان موته مستنداً إلى تخويفه جزماً فعليه الدية."
  },
  {
    "id": 4374,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما هي دية ضرب الزوجة مما أدى إلى إحمرار الجسد واسوداده؟",
    "answer": "في إحمرار الوجه باللطمة دينار ونصف، وفي إخضراره ثلاثة دنانير، وفي إسوداد الوجه ستة دنانير. وإن كان في البدن غير الوجه فديتها نصف ما كان في الوجه (والدينار يساوي 242 / 29 غرام من الفضة)."
  },
  {
    "id": 4375,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "إذا حدث إنقلاب للسيارة ومات صاحب السيارة والمرافق معه او مات المرافق فقط، فهل تجب الدية على السائق للمرافق؟",
    "answer": "نعم، إذا كان إنقلاب السيارة مستنداً إلى تقصير السائق."
  },
  {
    "id": 4376,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "هل إسقاط الجنين في الشهر الثالث او الرابع بسبب الظروف العصيبة التي نعيشها، أرجو الإجابة ما هي الدية المترتبة علي وهل انا قاتل وهل لي من توبة علماً ان العمل تم بالإتفاق مع زوجتي التي لاتريد الأطفال كذلك؟",
    "answer": "إسقاط الجنين حرام، وإن كان قبل ولوج الروح وعلى من يباشر بالإسقاط كتزريق الأبرة، او اشراب الدواء الدية، وعليه ان يتوب فإذا تاب حقيقة غفره الله تعالى، فإذن إن كان المباشر الإسقاط الأم فالدية عليها، وللأب إسقاطها عن ذمتها وإن كان الأب فللأم إسقاطها عن ذمته، وإن كان المباشر الطبيبة، فالدية عليها."
  },
  {
    "id": 4377,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "حدث حادث مروري في طريق واسط بغداد حيث حصل خلل في أحدى إطارات السيارة الخصوصي نوع صالون وبداخلها 4 اشخاص بضمنهم السائق مما ادى الحادث إلى عبور العجلة اعلاه إلى الطريق المعاكس وقد اصدمت بسيارة اخرى وبداخلها 11 راكباً وبضمنهم السائق مما ادى الحادث إلى وفاة الطرفين جميعاً ولم ينجو اي احد ممن كان في كلتا العجلتين. ما هو الموقف الشرعي لديات المتوفين؟ من الشخص الذي يتحمل الديات بعد وفاة الطرفين؟",
    "answer": "الظاهر ان الدية على السائق السيارة الخصوصي وهو يتحمل ديات المتوفين عاقلته."
  },
  {
    "id": 4378,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "لدي ولدان وبصراحة اسعى لأربيهما تربية صالحة طيبة واحاول ان لا اقصر معهما ولكنهما في بعض المرات يكونان وقحين فأعمد لضربهما او اضرب احدهما عندما يكون كذلك فيحمر وجههما او وجه احدهما فما هي الدية في ذلك؟",
    "answer": "دية إحمرار الوجه من الضرب 1251 مثقال ذهب ونصفه في إحمرار البدن، وإذا أسقطا حقهما بعد البلوغ سقطت عنك كما يجوز تقسيطها."
  },
  {
    "id": 4379,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما هو حكم الفصل العشائري المتعارف لدينا في العراق بالنسبة إلى: 1ـ الشخص او الأشخاص الذين يحددون قيمة الفصل؟ 2ـ الشخص او الاشخاص الذين يأخذون الفصل؟ 3ـ من يجمع منهم هذا الفصل بالتراضي او الإكراه؟ 4ـ من يكره الآخرين على دفع قيمة الفصل؟",
    "answer": "يجوز التراضي على مادون الدية الشرعية بشرط عدم وجود قصّر في ورثة المجني عليه في حال الجناية على النفس. كما لايجوز إكراه الآخرين على دفع الدية، او جزء منها من دون رضاهم إلا في دية النفس في القتل الخطأي دون العمدي فإن دية الخطأي على العاقلة وهم من يتقرب للقاتل بالأب."
  },
  {
    "id": 4380,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما هو الحكم الشرعي، إذا طلب ولي المقتول اكثر من الدية المقررة في القتل العمدي بأن طلب مثلاً مائتي بعير بدلاً من مائة بعير، ورضي القاتل بذلك؟",
    "answer": "ليس له حق المطالبة باكثر من الدية المقررة شرعاً في مقابل ترك القود في القتل العمدي إذا رضي بذلك القاتل لا مطلقاً."
  },
  {
    "id": 4381,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما حكم من اسقطت جنينها بغير علم زوجها وعمره ثلاثة اشهر وماذا تفعل لبراءة ذمتها؟",
    "answer": "عليهادفع الدية إلى زوجها ودية الجنين في الشهر الثالث ستون مثقالاً من الذهب، او ألف وثلاثماءة وعشرون مثقالاً من الفضة."
  },
  {
    "id": 4382,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "قتل رجل شخصاً وحملته العشائر دية عشائرية وبعد فترة توفي القاتل كذلك وبقي مبلغ الدية (الفصل)، وترك بيتاً وارضاً والآن ورثته يريدون بيع والارض لتسديد مبلغ الدية ولكن فيهم صغار (قصّر) فهل يحتاجون في البيع إلى إذن الحاكم الشرعي، وإذا كان لابد من الإذن فهل تأذنون لهم بالبيع وتسديد المبلغ علماً ان الجد للأب متوفى وان اهل المقتول يهددون الورثة يومياً؟",
    "answer": "بيع البيت والارض في مفروض السؤال لغرض أداء الدية لايحتاج إلى إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4383,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "إمرأة حامل ذهبت إلى القابلة فحقنتها ابرة لإسقاط الجنين وبموافقة زوجها: 1ـ فهل توجد دية؟ 2ـ ما مقدارها؟ 3ـ على من تقع؟ 4ـ لمن تدفع؟",
    "answer": "1ـ نعم، الدية ثابتة لأنه إسقاط، وهو محرم يجب الإستغفار والتوبة منه.2ـ مقدارها تابع لنوع الحمل المسقط، وهو مذكور في الرسالة العملية.3ـ تقع الدية في الفرض المذكور على القابلة، لأنها المباشرة بالإسقاط.4ـ تدفع الدية إلى والدي الجنين، إلا أن يعفوا عنها."
  },
  {
    "id": 4384,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "تعرض أخي إلى حادث سيارة غير متعمد وتوفي على أثر الحادث علماً ان أخي له من الأطفال (ستة بنات، وولد واحد) وكلهم لم يبلغوا سن الرشد وأن سائق السيارة حي يرزق. نرجوا من سماحتكم الإجابة على الأسئلة التالية لكي نتبرأ من ذمته أمام الله ورسوله..1ـ هل يترتب على السائق دفع الدية الشرعية. 2ـ إذا كان السائق دفع الدية وبالعملة الحالية (العراقية) فما مقدار الدية كحد أعلى وكحد أدنى.3ـ هل يجوز إسقاط قسم من الدية من قبل أحد أخوة المتوفى او عمومته؟",
    "answer": "1ـ إذا كان الموت مستند الى السائق فعليه الدية والكفارة. 2ـ الحد الأعلى، هو ألف مثقال من الذهب، والحد الأدنى، هو أثنا عشر ألف درهم، وكل درهم يساوي 612 حمصة من الفضة المسكوكة، ويعادل تسعة وعشرون كيلو من الفضة تقريباً. 3ـ لايجوز لهم إسقاط الدية، لأنها للقاصرين."
  },
  {
    "id": 4385,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "1ـ قام  احد السواق بدهس طفل عمره خمسة سنوات في الشارع غير متعمد فما دية القتل غير متعمد؟2ـ هل يجوز الرجوع إلى الأحكام العشائرية اي (السانية) التي فيها إجحاف وظلم لولي المقتول في تحديد مبلغ قليل دون الأخذ بحكم الله والقرآن في مبلغ الدية المقررة وربما يتم فيها الضغط عل الولي في قبول مثل هذا الشئ تماشياً مع الأعراف التي تسبب له الضرر الكبير؟3ـ هل يجوز شرعاً تقليل المبلغ المتفق عليه في (المشية) بداعي إسقاط خمسة ملايين مثلاً لسيد فلان وثلاثة مليون لشيخ فلان ومليون إلى الوجيه فلان ويجبرون الولي على التنازل من المبلغ الكبير من الدية و يجبر على القبول من باب الحياء؟4ـ هل يجوز لشيخ العشيرة او الأقارب إجبار الولي عن التنازل عن الدية مقابل سمعتهم؟",
    "answer": "1ـ في مفروض السؤال، على السائق دية القتل غير العمد، وهي أحد أمور: مائة من الإبل، او ألف دينار من الذهب، او ألف شاة، او اثنى عشر ألف درهم، او مائتا حلة على الأحوط. وألف دينار ذهب يساوي ثلاثة كيلوات واربعة ماءة وخمسين مثقالاً من الذهب تقريباً هذا اذا لم تعط العائلة الدية. 2ـ  يجوز لولي المقتول أن يعفو للقاتل عن مقدار من الدية من حقّه وبطيب نفسه. 3ـ يجوز تقليلها من قبل ولي المقتول، وله ان يعفو عن الجميع إذا رأى مصلحة فيه، ولايجوز إجباره عليه. 4ـ لايجوز إجباره من قبل شيخ العشيرة، او غيره على التنازل."
  },
  {
    "id": 4386,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "قتل رجل وترك ابوين واخوة وزوجة وولداً ذكراَ دون البلوغ وأستلم اهله ديته والبالغة ستون مليون دينار عراقي، فكيف يتم تقسيم هذه الدية، وهل لعشيرته حصة منها كما هو المتعارف عند بعض العشائر العراقية؟",
    "answer": "حكم الدية، حكم مال المقتول في قضاء الديون وإخراج وصاياه والتقسيم بين الورثة، وهم أولاده وزوجته وأبواه دون أخيه، ولاحصة للعشيرة."
  },
  {
    "id": 4387,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "رجل كان راكباً في سيارة فتجاوزه صاحب سيارة ففقد السيطرة على قيادة السيارة فواجه ناقلة كبيرة (سيارة حمل) فحاول صاحب الناقلة الكبيرة الهرب منه فنزل من الشارع، ولكن صاحب السيارة المتجاوزة أيضاً نزل هارباً أتفاقاً، مما أدى ذلك إلى موت الرجل وسائق السيارة المتجاوزة، فعلى من تقع دية الرجل علماً ان صاحب الناقلة الكبيرة حيّ؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، الظاهر ان الدية على سائق السيارة المتجاوزة، حيث خالف نظام السير والمرور أدى إلى مقتله و مقتل الراكب. ولا بأس في مثل هذه الموارد المراجعة إلى مهندسي التخطيط لمعرفة المسبب لهذه الحادثة وتحميله الدية والأضرار، وإن كانت المصالحة والمراضاة أولى."
  },
  {
    "id": 4388,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "تدافع شخصان وكان احدهما يحمل بندقية فتدخل ثالث للفصل بينهما وفي تلك الحالة إنطلقت طلقة من البندقية فأصابت الثالث وقتلته، مع العلم الأكيد ان صاحب البندقية لم يحاول إطلاق النار بأي شكل، وعند سؤاله أقر أن الطلقة خرجت من بندقيته ولكن دون أي قصد او إلتفات وأنه لم يحاول أبداً جرح أحد او أذيته بالبندقية وأنه لا يعرف كيف خرجت الطلقة، فهل في رأيكم تجب الدية في المقام على صاحب البندقية او عاقلته ام ترون شيئاً آخر؟",
    "answer": "ديته على عاقلته، لأنه قتل خطأ."
  },
  {
    "id": 4389,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "شخص يقود سيارة على الطريق العام وأثناء السير انقلبت السيارة فمات السائق ومن معه، وتدحرجت السيارة فوصلت إلى الجانب الآخر، ووقعت على سيارة أخرى تحمل احد عشر راكباً فقتلت ما فيها، فهل يتحمل السائق او عاقلته دية الأحد عشر ام لا، مع كون السائق وسيارته متصفين بشرائط السلامة القانونية والعرفية؟",
    "answer": "إذا لم يكن إنقلاب السيارة مستنداً إلى تقصير السائق وتسامحه، كما لو كانت سرعة السيارة بالمقدار المعتاد والمتعارف ولم يكن السائق في حالة النعاس، وكانت السيارة والسائق متصفين بشرائط السلامة القانونية والعرفية، فمع ذلك عليه دية القتل الخطأ او على عائلته."
  },
  {
    "id": 4390,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "ما مقدار الدية في ذمة من ضرب إنساناً على أذنه فتسبب في ذهاب سمعه وقد ثبت هذا في الفحص الطبي الحديث وإذا تفضلتم ان يقدر بالعملة المتداولة في العراق؟",
    "answer": "إذا ذهب سمعه كله ففيه الدية كاملة، اي مايعادل إثنا عشر الف  مثقال من الفضة، وإذا ذهب سمع إذن واحدة فنصف الدية ستة آلاف وثلاثمائة."
  },
  {
    "id": 4391,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "شخص أقرّ على نفسه بالزنا عند الحاكم الشرعي ثم تراجع عن إقراره بعد ذلك، ما هو حكمه؟",
    "answer": "لا أثر للتراجع بعد الإقرار بالزنا عند الحاكم الشرعي فإن إقراره نافذ ويثبت عليه الحدّ الشرعي."
  },
  {
    "id": 4392,
    "category": "الحدود والدّيات والقصاص",
    "question": "في حال القصاص هل يأثم الإنسان في حال اختياره عمل المثل في القصاص، أي إذا أتلف شخص عينه يطالب بالقصاص بتلف عين الطرف الآخر؟",
    "answer": "كلاّ لا يأثم الإنسان باختياره القصاص، لأنه حق ثابت له بمقتضى الشريعة المقدسة."
  },
  {
    "id": 4393,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز التلقيح الصناعي بين الزوجين وأثناء العلاقة الزوجية، وما حكم ثبوت نسب المولود؟",
    "answer": "التلقيح الصناعي بين الزوجين لا بأس به في نفسه، ولكنه إذا استلزم في نفسه، أو مقدماته كشف العورة أمام الطبيب، أو الطبيبة فيحرم من هذه الجهة، والمولود ينتسب لصاحب الحويمن."
  },
  {
    "id": 4394,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "لو كانت الزوجة معتدة من طلاق، أو وفاة وتم تلقيحها بمني زوجها المحتفظ به سابقاً، فهل يجوز ذلك ولمن يثبت المولود في نسبه؟",
    "answer": "إذا كانت المرأة في عدة وفاة، أو طلاق بائن فلايجوز تلقيحها بمني زوجها، وأما لو كانت في عدة طلاق رجعي فلا مانع منه. والمولود ينتسب إلى صاحب الحويمن."
  },
  {
    "id": 4395,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز إجراء التلقيح في خارج إطار العلاقة الزوجية سواء بين رجل وإمرأة غير متزوجين، أو متزوج أحدهما، أو كلاهما من الغير ولمن يثبت نسب المولود في مثل هذه الفرضيات؟",
    "answer": "لوكان التلقيح في مفروض السؤال، في الأنبوب وخارج رحم المرأة، فلابأس به في نفسه، و أما في رحمها فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4396,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "لو كان للرجل زوجتان فيقام بأخذ بويضة إحداهما وزرعها في رحم الأخرى، فهل هذا جائز ولمن سيثبت نسب المولود من أطراف العملية الثلاثة؟",
    "answer": "لامانع منه في نفسه، ولكنه يستلزم كشف العورة  فلايجوز، والمولود ينتسب إلى صاحبة الرحم والمأخوذ منها البيضة معاً."
  },
  {
    "id": 4397,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز استعمال الرحم الحيوانية لنمو الجنين البشري، ومن سيكون أمه ومن أباه؟",
    "answer": "لابأس به، وأم المولود هي صاحبة المبيض."
  },
  {
    "id": 4398,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز استعمال الرحم الصناعية في خلق المولود، ومن سيكون أباه ومن ستكون أمه؟",
    "answer": "تقدّم جوابه."
  },
  {
    "id": 4399,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "في كل الأحوال إذا ما تم إثبات نسب المولود من صاحب الماء، فهل أن هذا يعني ترتيب كل الآثار من ثبوت حرمة الزواج والنفقة والوصية والميراث.. الخ؟",
    "answer": "نعم."
  },
  {
    "id": 4400,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "يدرج الآن في البلاد ما يعرف بتصوير عنق الرحم للمرأة مخافة أن تكون مصابة بسرطان الرحم، فهل هذا التصوير جائز مع ما يستلزمه من الكشف لمجرد الخوف، أو تحرزاً عما يمكن أن يكون في المستقبل وتحاشياً لكشف الإصابة بعد فوات الأوان؟",
    "answer": "لايجوز ذلك إذا كان احتمال الإصابة ضعيفاً بحيث لايوجب إيجاد الخوف فضلاً عما إذا كان بعنوان التحرز عن احتمال الإبتلاء به في المستقبل."
  },
  {
    "id": 4401,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز للزوج أن يعطي زوجته مبلغاً من المال لإجراء عملية جراحية لإسقاط جنين عمره 10 أسابيع؟ وهل يأثم بذلك؟",
    "answer": "لايجوز، ويكون آثماً في ذلك."
  },
  {
    "id": 4402,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ماذا تقولون في عملية تجميلية، أو تقويمية للثديين (صدر المرأة)؟",
    "answer": "يجوز العملية المذكورة شريطة أن يكون المباشر  للعملية من الطبيبات وشريطة ان لا تظهرها الا لزوجها ومحارمها."
  },
  {
    "id": 4403,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز تغيير نوع جنس الإنسان (من ذكر إلى أنثى، أو العكس)؟",
    "answer": "لاباس به في نفسه."
  },
  {
    "id": 4404,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هناك شخص ظاهره أنثى يحتاج إلى عملية تغيير الجنس، فهل يحتاج في ذلك إذن الأب؟",
    "answer": "لايحتاج إلى إذن الأب."
  },
  {
    "id": 4405,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": ": طفل الأنابيب حلال، أم حرام؟",
    "answer": "إذا كان من أبوين شرعيين، فهو ابن شرعي."
  },
  {
    "id": 4406,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "إذا وضعت امرأة مبيضاً إصطناعياً، وأراد شخص الزواج منها،فهل يجب عليها إعلامه بذلك؟ وإذا لم تعلمه فهل يعتبر ذلك غشاً وتدليساً؟",
    "answer": "المذكور في السؤال ليس من العيوب الموجبة للفسخ."
  },
  {
    "id": 4407,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "إذا تزوج رجل إمرأة وتبين أن مبيضها إصطناعي، ولم تكن قد أعلمته بذلك. فهل يحق له الفسخ؟ وإذا أراد الطلاق فهل يتأثر المهر بذلك، فتأخذ مهراً أقل مقارنة مع مثيلاتها؟",
    "answer": "لايحق له الفسخ بل له الطلاق إن أراد."
  },
  {
    "id": 4408,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "إمرأة متزوجة مبيضها غير عامل، فإذا أرادت أن تضع مبيضاً إصطناعياً  فهل يشترط إذن الزوج بذلك؟",
    "answer": "لايشترط."
  },
  {
    "id": 4409,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "بحال أتلف شخص ما مبيض امرأة (سواء أكان ذكراً أم أنثى) وأرادت الإقتصاص ممن أتلف، فبعدما وصلنا لإمكانية تصنيع مبيض، فهل يجوز حينها إعطاء المرأة مبيضاً إصطناعياً مكان مبيضها المتلف؟",
    "answer": "مع التراضي يجوز مالم يستلزم منه الحرام."
  },
  {
    "id": 4410,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "وفي الحديث عن إستبدال مبيض متلف بآخر إصطناعي، فهل يجب دفن المبيض المستأصل، أم ماذا؟",
    "answer": "الأحوط أن يلف بخرقة ويدفن."
  },
  {
    "id": 4411,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما هو رأي المرجع الكبيرفي مسالة بيع الأعضاء، أو التبرع بها من الحي، أو الميت؟",
    "answer": "يجوز تبرع الحي ببعض أعضاء بدنه كما أنه يجوز له بيعه إذا كان من الأعضاء غير الرئيسية بأن لاتتوقف حياته عليها، وأن لايؤدي نقلها إلى الضرر المعتد به. وكذلك أن لا يؤدي إلى تشويهه ونقصه في هندامه بلافرق بين الحي والميت."
  },
  {
    "id": 4412,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "نفى رجل نسب ولده له، وقال له أنت لست ولدي فأجري لهما فحص الحمض النووي وكانت نتيجة الفحص نفي العلاقة النسبية بينهما، فهل ينتفي النسب بينهما شرعاً، اعتماداً على هذه النتيجة، أم لا؟",
    "answer": "لاينتفي الولد عنه إلا باللعان، المذكور في الرسالة العملية. ولا إعتبار لهذه الفحوصات شرعاً؟"
  },
  {
    "id": 4413,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما حكم عملية الترقيع، وهل هو جائز شرعاً، وما حكم من أجريت لها تلك العملية؟",
    "answer": "تجوز عملية الترقيع في حد نفسها، ولكنها قد تقارنها، أو تتقدم عليها مقدمات تستلزم حرمتها كما لو لم تكن ضرورية وكانت المريضة امرأة والمعالج رجل واستلزم الكشف عن بدنها ولمسه. فإنه لايجوز."
  },
  {
    "id": 4414,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ظهر بالآونة الأخيرة بعض الأطباء والطبيبات في المستشفيات الحكومية يقوم بإجبار المرضى الذين يحتاجون إلى عمليات جراحية من ذوي الدخل المحدود بالدخول إلى الجناح الخاص بدل الجناح العام وذلك لأن واردات العملية تخصص 50 % إلى الطبيب الجراح وهنا يطبق الأمر نفسه على الطبيبات النسائية الخاصة بالولادة والتي تدخل بالجناح الخاص تحصل على رعاية كاملة وخاصة من قبل الأخصائية. نرجوا بيان رأي سماحتكم بهذ الموضوع والتوجيه بإعلان على من يهمه الأمر، علماً أن الغاية الكسب المادي وليس العمل الإنساني، وما حكم المال المأخوذ جبراً؟",
    "answer": "لايجوز إجبار المريض على إجراء العملية في المستشفى الخاص، أو إظهار توقف علاجه، أو تمامه على ذلك إذا كان على خلاف الواقع فإنه غش، ولايجدر بالطبيب الذي يكون محلاً للثقة والرأفة أن يغرر بمريضه، أو يستلبه ماله من دون رضاه، أو أمكن علاجه بالنفقة الأدنى مالم يرغب هو في ذلك خصوصاً في المرضى غير الميسورين."
  },
  {
    "id": 4415,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "في الفترة الأخيرة ظهرت في الأسواق والصيدليات مواد مقوية للجنس يستخدمها الرجال وللنساء أيضاً وقد لوحظ بعض مكونات هذه المواد من الحيوانات البرية والبحرية، فبعض هذه المواد مكونة وحسب ما مذكور في الورقة المرفقة مع هذا الدواء من خصية البقر والحصان البحري وذكر الغزال إضافة إلى مواد نباتية وغيرها، فما حكم استخدام الأدوية المقوية للجنس بصورة عامة؟",
    "answer": "يجوز إستخدام تلك العقاقير والمستحضرات اذا علم انها مأخوذة من المذكر ولم يعلم بنجاستها."
  },
  {
    "id": 4416,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "لي إمرأة من أرحامي مصابة بمرض التكيس في المبيض وقد راجعت الأطباء والطبيبات ولم تحصل على نتيجة إيجابية من ناحية المرض فوصفن بعض النساء لها طبيباً يعالج بالأعشاب والعلاج الطبيعي وقد شفيت من نفس المرض عدة نساء، فهل يجوز العلاج عند الطبيب المذكور، ولو مع النظر واللمس للعورة؟",
    "answer": "لايجوز ذلك، إلا في حال الإضطرار والضرورة."
  },
  {
    "id": 4417,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": ": إذا شخّص الطبيب الماهر ضرورة بتر عضو من أعضاء المريض، هل يجب على الطبيب الإستئذان من المريض مطلقاً؟",
    "answer": "نعم، يجب الإستئذان منه."
  },
  {
    "id": 4418,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما حكم عمليات التجميل بضرورة ومن دون ضرورة كأن يكون للتجميل وتحسين الصورة فحسب مما قد يؤدي إلى تغيير الشكل والخلقة كعملية تصغير الأنف مثلا، وما حكم الوشم، بالإضافة إلى تجميل الحاجب المسمى اليوم (التاتو)؟",
    "answer": "لابأس بعمليات التجميل شريطة أن لايستلزم محرماً بأن تكون العملية عند المرأة الطبيبة. أما الوشم، وتجميل الحاجب فلا بأس به بشرط أن لايكون مانعاً من وصول الماء إلى البشرة ."
  },
  {
    "id": 4419,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "من المعلوم أن من أكثر السرطانات شيوعاً التي يتعرض لها الذكور هو سرطان القولون وإن اكتشاف المرض مبكراً يؤدي إلى شفاء تام، وذلك قبل حدوث أي إعراض مرضية مما يستلزم الفحص الوقائي عن طريق استعمال منظار للقولون وذلك عن طريق فتحة الشرج وقد حدد الأطباء المختصين بأنه يجب إجراء الفحص مرة كل عشرة سنوات لمن تخطى الخمسين من عمره، فما حكم هذا الكشف بالنسبة لكل من المريض والطبيب؟",
    "answer": "إذا كان هناك إحتمال الضرر المعتد به، فلا مانع منه."
  },
  {
    "id": 4420,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز تجديد نسل الجنين من قبل الوالدين عند إجراء عملية زرع  نطفة الرجل لبويضة المرأة بأن يختار المولود ذكراً، أم أنثى؟",
    "answer": "العمل المذكور جائز في نفسه، إلا إذا استلزم كشف العورة فيحرم من هذه الجهة، ولو كان أمام الطبيب."
  },
  {
    "id": 4421,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما حكم دراسة الطب بالنسبة للمرأة مع ملاحظة أن جامعات الطب مختلطة، وقد تضطر المرأة أحياناً للفحص على رجل، أو ما شابه من اللمس، او الخلوة مع رجل أجنبي؟",
    "answer": "تجوز دراسة الطب للنساء، كما تجوز للرجال. ولافرق بينهما من هذه الناحية.  نعم، يحرم على النساء فحص الرجال عراة، ومس أبدانهم مباشرة. وأما فحصهم من وراء الثياب بدون أن يوجب ذلك إثارة الشهوة فلامانع منه، كما يحرم على الرجال فحص النساء كذلك."
  },
  {
    "id": 4422,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما حكم عقد الأنابيب لمنع الحمل لدى النساء (والأنابيب عبارة أنبوب لحمي متصل بأعلى الرحم من جانبيه الأيمن والأيسر، وتتم فيه عملية التقاء البويضة بالحيمن لأجل التخصيب). علماً أن هذه العملية (أي عملية العقد) لاتخلو من آثار جانبية تصاب بها النساء كآلام المفاصل وإضرار مستقبلية في الرحم، كما يقول أهل الطب؟",
    "answer": "عملية العقد وإن كانت جائزة في نفسها، إلا أن هذه العملية حيث إنها تستلزم كشف العورة أمام الطبيب، أو الطبيبة فلاتجوز، إلا أن يكون الطبيب زوجها."
  },
  {
    "id": 4423,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "توفي أبي في سنة 2003 في شهر ديسمبر وبعد تسعة أشهر أدعت إحدى النساء أن والدي قد تزوجها زواج متعة دون شهود، أو عقد مكتوب وانها وبعد تسعة أشهر من الوفاة ولدت وإن هذا الولد من صلب والدي. وراوحت القضية مكانها حتي طلب منا أن يطابقوا الحامض النووي الخاص بطفل المدعية وهو لايتطابق مع الحامض النووي الخاص بي وبأخي، تقدم محامي المدعية بطلب لنبش قبر أبي بعد خمس سنوات من وفاته لأخذ عينة من الرفات لمطابقتها وراثياً. والسؤال، هل يجوز نبش قبر أبي المسلم الأثني عشري للسبب المذكور؟ والسؤال الثاني، هل يعتد بهذا التحليل في حال افتراض حصوله لإثبات النسب في الفرض المذكور؟",
    "answer": "لايجوز نبش قبر أبيك ومطابقة الحامض النووي لاتكون حجة شرعاً ولايثبت النسب بها، ولا أثر لدعوى المرأة، بأنها زوجة أبيك بعقد المتعة، إلا إذا كان هناك شهود عدول شهدوا بسماع ذلك من أبيك."
  },
  {
    "id": 4424,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز الربط بين العوائل بواسطة تحليل (DNA)، إذا جاءت نتيجة التحليل مطابقة مع العلم بأنه لاتوجد مشجرات تربط بينها وهل يجوز ترتيب الأثر بهذا التحليل؟",
    "answer": "لايجوز الربط النسبي بين العوائل بواسطة عملية تحليل الحامض النووي، لأنها ليست حجة شرعاً."
  },
  {
    "id": 4425,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "لو قصدت المرأة الطبيب الرجل للعلاج الذي يحتاج إلى نظر ولمس محرمين، وكان الطبيب يعلم بوجود طبيبة بها الكفاية لمعالجة المرأة، فهل يجب عليه الإمتناع عن معالجتها وإرشادها إلي الطبيبة، ولو امتنعت هي عن الذهاب إلى الطبيبة، هل يجوز له حينئذ مباشرة علاجها؟",
    "answer": "نعم، يجب على الطبيب الإمتناع عن معالجتها وإرشادها إلى الطبيبة حتى في صورة إمتناع المريضة عن الذهاب إلى الطبيبة؟"
  },
  {
    "id": 4426,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ظاهرة زرع الشعر في زماننا أصبحت أمراً معروفاً ومألوفاً لدى الكثيرين، والسؤال، هل يجوز شرعاً، علماً بأن تكلفته تتجاوز السبعة آلاف دولار أمريكي؟",
    "answer": "لامانع من زرعه في الأماكن المخصصة له."
  },
  {
    "id": 4427,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز التبرع بكلية واحدة حال الحياة؟ أو الإيصاء بها بعد الممات؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4428,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما حكم مادة الأنسولين لمرضى السكري مع العلم بأنها مستخلصة من دم الخنزير، وهناك نوع آخر مثلها مستخلص من دم البقر ولكنه أقل جودة ومنفعة منها و أكثر إعراضاً ومضاعفات جانبية في الجسد من مادة الأنسولين؟",
    "answer": "يجوز تزريق هذه المادة بالأبرة في العضلة، أو الوريد."
  },
  {
    "id": 4429,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "أنا شاب مصاب بمرض، هل يجوز بالزواج من فتاة دون علمها بمرضي مع العلم أن المرض لاينتقل إلا إذا كان نشطاً، وهو ينشط على فترات متبعادة تصل إلى 6 شهور، أو لاتنشط نهائياً وفترة نشاطه تستمر من 3 إلى 7 أيام ويكون علاماته واضحة حين نشاطه، لذا يمكن تجنب العدوى، فهل يجوز لي الزواج من غير ذكر المرض وذلك لأني أريد الإستقرار والزواج والإبتعاد عن المعاصي؟",
    "answer": "لايجوز السكوت عن ذكر المرض إذا كان يحتمل أنه يضر الزوجة ضرراً بالغاً ولو في المستقبل. وأما مع عدم الضرر فلا بأس بالسكوت عنه."
  },
  {
    "id": 4430,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هل يجوز للمرأة الحامل إجراء فحص السونار لمعرفة جنس الجنين فقط؟",
    "answer": "لابأس بإجراء الفحص بالسونار مالم يستلزم محرماً بأن يكون القائم به الطبيبة."
  },
  {
    "id": 4431,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "إمرأة حامل في الشهر الأول، وهي تعاني من إرتفاع في الضغط ودائماً ولاداتها السابقة تكون بعملية قيصرية، تسأل ما هو حكم إسقاط االحمل في هذه الحالة التي تخاف فيها من حالة إرتفاع الضغط في العملية؟",
    "answer": "يحرم إسقاط الجنين قبل ولوج الروح، إلا إذا كان بقاؤه في رحم المرأة حرجياً، أ و كان ضررياً أكثر مما تتطلبه طبيعة الحمل بحيث يكون تحمله حرجياً، فحينئذ يجوز لها إسقاطه. وأما الدية، فهي لاتسقط وهي على المباشر للإسقاط."
  },
  {
    "id": 4432,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "زوجتي ممنوعة من الحمل طبياً وقد تموت، فهل يجوز لي أن أجري عملية الخصيتين وهي بقطع عرق فيهن وهذه العملية سنوية، وهي لاتسبب عقم دائماً لكنها تستلزم كشف عورتي أمام الطبيب سنوياً؟",
    "answer": "لايجوز كشف العورة أمام الطبيب مع وجود مايحفظ حياة الزوجة مع الموانع الأخرى للحمل، واللولب الذي تستعمله النساء لايحل إستعماله إلا إذا كان الحمل خطراً على حياة الأم، ولم يكن مانع آخر غيره لايستلزم كشف العورة."
  },
  {
    "id": 4433,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "عند إجراء بعض التحاليل الطبية، كالفحص الطبي للإخصاب، أو للزوج، أو غيره، يطلب من الرجل إحضار السائل المنوي لضرورات الفحص الطبي، ويطلب منه أن يحضره للمختبر خلال مدة زمنية قصيرة. 1 ـ فهل يجوز له في هذه الحالة الإستمناء، وما هو الحل في مثل هذه الحالات؟ 2 ـ وهل عدم الإنجاب مبرر شرعي لإجراء مثل هذه الفحوص التي تستلزم الإستمناء، أو إظهار العورة، أي عورة الزوج والزوجة، للأطباء المعالجين؟",
    "answer": "يحرم، ولايجوز الإستمناء. ولايكون عدم الإنجاب مبرراً شرعياً لارتكابه."
  },
  {
    "id": 4434,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "إمرأة متزوجة ولها طفلان، وهي مصابة بمرض مزمن ومؤذي جداً لها، ألا وهو انزلاق مزمن في الفقرات (الخامسة والسادسة والسابعة)، وهذا المرض يؤذيها جداً ويؤثر عليها في أداء واجباتها البيتية وكذلك مسألة متابعة الأطفال، والإيفاء بكافة متطلباتهما، وزوجها لديه عمل وبوقت طويل أي أن معظم الواجب المنزلي والتربوي يقع على عاتق الزوجة، والذي حدث أ ن الزوجه حدث لديها حمل جديد (أي لم يتعدى الشهرين) وحقيقة هي حالياً لاتستطيع أن تنجب طفلاً آخراً لأن وضعها الصحي لايسعفها بمتطلبات الحمل والإنجاب والمتابعة، وهي تعاني من مرضها المزمن كما أسلفنا ويسبب لها حرجاً شديداً وألماً كبيراً. السؤال هو، في هذه الحالة هل يجوز لها الإسقاط وعمر الجنين لم يتجاوز الشهرين، أي لم تلجه الروح بعد؟",
    "answer": "إن كان بقاء الحمل في رحم المرأة حرجياً عليها، أو ضررياً، جاز لها إسقاط قبل ولوج الروح. وأما بعد ولوج الروح، فلايجوز إسقاطه. و إن كان بقاؤه حرجياً عليها، وفي فرض الإسقاط فعليها الدية، أي دية قبل ولوج الروح، إذا كانت مباشرة للإسقاط، وإلا فالدية على المباشر."
  },
  {
    "id": 4435,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "ما هو رأيكم في الموت الدماغي من الناحية الفقهية، وهل يعتبر ميت شرعاً الميت دماغياً، وهل يجوز نزع أجهزة الإنعاش الصناعي مع العلم أنها تؤدي وظيفة التنفس الصناعي، ونبض قلب صناعي وبمجرد نزع الأجهزة يتوقف القلب تلقائياً، والأطباء يقولون يستحيل عودة الحياة إلى الجسم بعد موت خلايا الدماغ؟",
    "answer": "لايجوز نزع أجهزة الإنعاش، ولايعد بذلك ميتاً شرعاً."
  },
  {
    "id": 4436,
    "category": "الأحكام الطبية",
    "question": "هناك بعض الناس يقودون السيارات في المناطق السكنية بسرعة جنونية وبعيدين عن أنظار رجال الشرطة والمرور. هل يجوز لسكنة المناطق إيقاف هؤلاء السواق ومحاسبتهم؟ كما أن بعض سائقي المركبات يقودون سياراتهم بسرعة شديدة جداً في المناطق السكنية وتحصل حوادث دهس ادت إلى مقتل بعض الناس فهل يعد هذا من القتل العمد؟",
    "answer": "نعم، لهم إيقاف هؤلاء السواق ومحاسبتهم وفق القوانين والضوابط الشرعية، ولايكون من القتل العمدي بل هو من القتل الخطأي."
  },
  {
    "id": 4437,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "عن جواز أصل العملية، أو عدمه شرعاً لو تم تخليق إنسان بهذه الطريقة؟ وبأية شروط لو كانت؟",
    "answer": "لابأس بالإستنساخ البشري في نفسه ولكن قد يترتب عليه مفاسد إجتماعية بعنوان ثانوي، ومع ترتب هذه المفاسد الإجتماعية لا يجوز ."
  },
  {
    "id": 4438,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "إذا كان من خلق بهذه الطريقة ـ إنسان ـ فما هو نسبته للشخص الذي انتزعت منه الخلية امرأة كان، أو رجلاً ؟",
    "answer": "الظاهر أنه يعد ولداً لمن انتزعت منه الخلية."
  },
  {
    "id": 4439,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "ما هو حكمه من حيث تبعيته الدينية أثناء الطفولة، هل يعتبر مسلماً، أو كافراُ؟ أم يكون نسبته طبقاً لدين صاحب الخلية؟",
    "answer": "الظاهر أنه يتبع صاحب الخلية في الدين. وأما إذا بلغ فإن قبل الإسلام فهو، وإلا فهو كافر."
  },
  {
    "id": 4440,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "ما حكمه من حيث النسب :",
    "answer": "انه ملحق بصاحب الخلية وتابع له في النسب"
  },
  {
    "id": 4441,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "هل هناك حقوق تترتب شرعاً بينه وبين صاحب الخلية؟",
    "answer": "انه ثبت النسب بهما ترتب عليه جميع الاحكام."
  },
  {
    "id": 4442,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "لو اعتبر بمنزلة الأجنبي، فما هو حكمه من حيث جواز زواجه ممن لو كان ابناً، أو أخاً لصاحب الخلية لكان من المحرمات بالنسبة له؟ ما هو حكم الحيوان المخلوق بهذه الطريقة من حيث عائديته، أو ملكيته، هل يعود لمالك الحيوان الذي انتزعت منه البويضة، او الخلية؟",
    "answer": "تتبع ملكية الحيوان المتولد بالإستنساخ إلى مالك الحيوان الذي انتزع منه."
  },
  {
    "id": 4443,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "ما هو حكم لحم ولبن الحيوان الذي تصرفوا في هندسته الوراثية حتى أصبح دمه مشابهاً لدم الإنسان، وما حكم الدم المتخلف من هذا الحيوان لو ذكي؟",
    "answer": "الحرمة والحلية تتبع صدق عنوان واسم الحيوان فما دام غنماً، مثلاً فدمه المتخلف  بعد تذكيته طاهر، ويحل لحمه وحليبه وهكذا. فلايضر تغير الأجزاء في الحكم مادام اسم الحيوان المحلل صادقاً عليه."
  },
  {
    "id": 4444,
    "category": "الإستنساخ البشري",
    "question": "يجري الحديث عن إمكانية استنساخ بعض إعضاء الإنسان في المختبر وحفظها كاحتياطي له أو لأي شخص آخر عندالحاجة إليها، فهل يجوز ذلك؟ وهل يشمل الجواز الأعضاء التناسلية أو لايجوز باعتبار أنها منسوبة للشخص فيحرم كشفها مثلاً؟ وكذلك بالنسبة لاستنساخ الدماغ هل هو جائز؟ علماً أنه هناك دراسة عملية حول الموضوع يراد بحث الجانب الفقهي فيه؟",
    "answer": "الجهاز التناسلي المستنسخ لايصدق عليه أنه عورة فلان فهو غيره. وتقدم جواز الإستنساخ في حد نفسه، فيجوز في الأعضاء مالم تترتب عليه مفسدة أخرى فيشكل حينئذ."
  },
  {
    "id": 4445,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما رأي شيخنا في الروايات التي ذكرت أسماء الأئمة عليهم السلام، هل هي معتبرة أم لا؟ فكيف يستدل على إمامتهم عليهم السلام من خلال الروايات، أفيدونا سلمكم الله تعالى؟",
    "answer": "يستدل على إمامة الأئمة (عليهم السلام) بالرواية الصحيحة الواردة في كل إما م بالنص عليه من الإمام السابق وقد ذكرها ثقة الإسلام الكليني في كتا ب الكافي، في باب الحجج والروايات الواردة في كتب أهل السنة والجماعة عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) : ((انّ خلفائي أثناعشر كلهم من قريش)). وهذه الروايات لاتنطبق إلاّ على الأئمة الأثنى عشر (عليهم السلام)."
  },
  {
    "id": 4446,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "كما نحن نعرف أن الأولاد الذكور والأناث لأمير المؤمنين من فاطمة الزهراء ثلاث ذكور مع المحسن وأنثيين، وهذا هو المتفق عليه…  أما الآن قد وجد قبر في سوريا يعود إلى الإحتلال الفرنسي 1935 م، وهو قبر السيدة سكينة بنت الإمام علي من فاطمة الزهراء… هل توجد روايات صحيحة قوية مستند عليها لا ضعيفة ومتواترة في كتب علمائنا تؤكد ذلك؟",
    "answer": "لا صحة لما ذكر حول القبر، لأنه لم يثبت وجود بنت للزهراء (عليها السلام) اسمها سكينة."
  },
  {
    "id": 4447,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "الحركة الكسنزانية تقول أن زعيمها شيخ محمد عبدالكريم هو الإمام المهدي، فكيف نقنعهم بأن هذا الإدعاء خاطيء، وحرام. فنطلب من سماحتكم توجيهنا بهذا الموضوع لإقناع بعض الأصدقاء الذين ذهبوا وراء هذه الإدعاءات؟",
    "answer": "لايخفى على المؤمنين أيدهم الله تعالى بلطفه بطلان هذه الدعوى ضرورة أن الإمام (عج) لايظهر إلاّ بعد الصيحة والخسف في البيداء و خروج السفياني والخراساني، وقتل النفس الزكية بين الركن والمقام. وبدورنا ننصح المؤمنين وفقهم الله تعالى بأخذ العقائد الصحيحة من المراجع العظام الأمناء على حلال الله و حرامه، وعدم الإعتناء بتلك الدعاوي الباطلة، وفقكم الله تعالى لخدمة الدين، ونفع المؤمنين."
  },
  {
    "id": 4448,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هناك سؤال يتردد كثيراً هو : هل أن ولاية الأئمة الأطهار بشكل يرضى بها الله و رسوله (ص) من شرائط صحة العمل كالإسلام، أو أنها شرط في قبول العمل و ترتب الأجر والثواب عليه والنجاة في الآخرة؟",
    "answer": "الولاية من شروط قبول الأعمال."
  },
  {
    "id": 4449,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يوجد دليل على وجوب، أو جواز دعوة غير الله سبحانه وتعالى كأقوالنا يا رسول الله، أو يا أمير المؤمنين؟",
    "answer": "نعم، يجوز دعوة أولياء الله لكن لا بعنوان أنهم مستقلون في الإجابة، بل أنهم وسطاء عند الله، كما قال تعالى : (فابتغوا اليه الوسيلة)، والروايات مشحونة بذلك. وأما بنحو الإستقلال فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4450,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الشيطان مخلوق مستقل، أم جزء من شخصية الإنسان؟",
    "answer": "نعم مخلوق مستقل."
  },
  {
    "id": 4451,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "من خلال قراءتي المتواضعة لباب التوحيد في الكافي الشريف وشروحات المازندراني توصلت الى عقيدة أن الأسماء الحسنى مخلوقة وليست عين الذات، فهل اعتقادي هذا صحيح، أم في اشكال؟",
    "answer": "ما يرجع من الصفات إلى الذات كالحياة والعلم والقدرة، فهي عين ذات الباري عزوجل وأما غيرها كالحلق  والرزق والتكلم وما شابكلها من صفات الفعل."
  },
  {
    "id": 4452,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو تعريف الشرك؟",
    "answer": "الشرك، على أقسام : الأول : الشرك في ذاته تعالى وتقدس بأن يقول بتعدد الإله. الثاني : الشرك في عبادته. الثالث : الشرك في فعله، كل ذلك غير جائز. فإن ذاته تعالى واحدة من كافة الجهات، والعبادة مختصّة بالله تعالى، ولاتجوز عبادة غيره. والأفعال التكوينية كالخلق والرزق والموت كل ذلك مختصة بذاته تعالى."
  },
  {
    "id": 4453,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أود أن أعرض على سماحتكم موضوعاً لا أعتقد أنه بعيد عن أنظاركم الشريفة ولكني أود أن أرى من سماحتكم رداً موجّهاً يناسب حجم الموضوع و أبعاده. ان المتتبع للساحة العراقية يجد ان موضوع ظهور الإمام المهدي (عج) أخذ أبعاداً خطيرة و متشابكة إذ ان اجتماع عدة امور ساهمت في أبرز الموضوع  بشكل آخر أساء كثيراً لفكرة المهدوية وظهوره المبارك، فالكثير من أبناء الشعب العراقي يعانون الآن من احباطات سياسية و إجتماعية عديدة خصوصاً بعد ما ارتبطت العملية السياسية ــ في أذهان الكثير ــ بالمرجعية وأخذ البعض يحمل المرجعية سوء ادارة الخدمات في الحكومة، وكذلك الفساد الإداري والمالي المستشري في الحكومة والبرلمان وبشكل يصعب تغطيته في الوقت الحاضر والذي ألقى بظلاله على الشارع خصوصاً وان العملية السياسية قد اصطبغت بملامح أتباع أهل البيت (ع). ولقد برز ــ بالإضافة الى هذه الإحباطات ــ عنصر الجهل وبشكل كبير بقضية الإمام المهدي، فخلال السنوات الثلاثين العجاف الماضية لم تسنح فرصة تربية شعبية واعية للمهدوية وانما تلقى معظم الناس نتفاً من اخبار و أحاديث قليلة من هنا و هناك خلقت فكرة ضبابية ومشوهة ساعدت على تقبل أي فكر منحرف يبينه بعض المنحرفين ومن ورائهم من يدعمهم من جهات موجهة، أو منظمة واسخبارية غاياتها خطيرة ومرعبة ودوافعها السياسية والعقائدية مخيفة. إن هذه المجاميع المنحرفة أخذت تنصب شباكها بين البسطاء من أتباع أهل البيت (ع) مستغلة الظروف السياسية والإجتماعية الحالية المضطربة و تضمهم إلى مجاميعهم وأفكارهم الهدامة مستفيدة من غياب وقفة حازمة وحادة منهم، إذ درجت المرجعية على اتخاذ موقف المدافع والشارح للمقلدين الذين يستفتون المراجع العظام عن هذا الموضوع؟",
    "answer": "لا شكّ ان الدعاوي المهدوية التي ظهرت مؤخراً في العراق باطلة و هزيلة ومخجلة في بلد كالعراق وضالة ومضلة، والمدّعون لها كذابون دجالون، يجب على المؤمنين تكذيبهم والإجتناب عنهم لأنهم منحرفون ومسيئون للمذهب، وهدفهم استغلال البسطاء من الناس بالمال وابعادهم عن الطريق القويم وزرع الفتنة وإيجاد البلبلة في البلد. وليعلم الناس أن ظهور الإمام (عج) بيد الله تعالى فلا أحد يعلم بوقت ظهوره الاّ الله عزّوجلّ، وكل من يحدد وقت ظهوره فهو كذاب، كما ورد عنه (ع) في أجوبته عن أسئلة اسحاق بن يعقوب : ((... و أما ظهور الفرج فإنه إلى الله تعالى ذكره وكذب الوقاتون...))، وكذلك من يدعي أنه رسول من قبله (ع)، أو أنه يلتقي به، فهو كذاب و دجال، وقد ورد في روايات الأئمة (ع) أن كل من يدعي رؤية امام العصر فعلى الناس أن يكذبوه ولايصدقوه فما ظنك بدعوى الرسالة عنه. وأما إذا ظهر (ع) فظهوره يكون أكبر حدث يقع على الكرة الأرضية لتهتز بكافة أرجائها، وليستيقظ العالم بأسره ويسمع صوت دعوته الى الإيمان بالله وحده لاشريك له ورسالة رسوله (ص) وولاية علي بن ابي طالب وأولاده الطاهرين (عليهم أفضل الصلاة والسلام)، وفي نفس الوقت يأتي (ع) بمعجزات تبهر العالم ككل، وتفوق كافة التقنيات المتطورة في المجالات المختلفة الموجودة في العصر الحاضر، ولهذا يؤمن العلماء والمثقفون والمفكرون به (ع) ويصدقون بأن ما أتى به (ع) من المعاجز خارج عن قدرة البشر، وبذلك يسيطر على العالم ككل ويحكم البلاد بكافة قاراتها على أساس الحاكمية لله وحده لاشريك له وهي حكومة العدل الإلهي. وأما ما يظهر بين آونة و أخرى من الدعاوي المهدوية المختلفة فإنها دعاوي باطلة ومنحرفة وهزيلة أساءت لإمام العصر (ع) ومكانته العالية الشريفة ومقامه العظيم. وغير خفي ان للأوضاع التي تمر على البلد دوراً أساسياً في ظهور هذه الدعاوي الخطيرة والفتن، وهي كالتالي : 1 ــ  البطالة، وفقدان فرص العمل في البلد. 2 ــ  انعدام الوعي والثقافة الدينية بين الناس في هذه المسألة ولاسيما بين الشباب. 3 ــ يأس الناس عن الحكومة ومجلس النواب من جهة عدم الإهتمام الجاد بالخدمات الأولية الحياتية لهم كالكهرباء والسكن والمياه الصالحة للشرب وغيرها في طول هذه الفترة الزمنية وهي عشر سنوات تقريباً، حيث إن بإمكان الحكومة في هذه الفترة الطويلة أن تقوم بإنشاء محطات كهربائية في المحافظات الآمنة ومجمعات سكنية فيها للفقراء والمحرومين وبيعها عليهم بالأقساط طويلة الأمد كما هو المتعارف في جميع البلدان النامية، و هذا من أحد العوامل لإيجاد فرص العمل للعاطلين، ومن الواضح ان له دوراً كبيراً في استقرار البلد وأمنه وحسن ظن الشعب بالحكومة، لأن هذه الخدمات تخفف من آلام الشعب وتزودهم بالثقة. 4 ــ عدم صرامة الحكومة مع الإرهابيين والقتلة والمشاغبين والمنحرفين في البلد، إذ على الحكومة ان تدفن أية فتنة تظهر في مكانها قبل انتشارها. 5 ــ إختلاف الكتل السياسية والأحزاب على المصالح الذاتية والأغراض الحزبية الضيقة بدون الأخذ بنظر الإعتبار مصالح البلد والشعب ككل. 6 ــ الفساد الإداري والمالي من جهة واختلاف الرواتب العشوائية من جهة أخرى، ولكل من هذه العوامل دور كبير في ظهور هذه الدعاوي المنحرفة والمضلة والهزيلة والمخجلة من هنا و هناك."
  },
  {
    "id": 4454,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو المراد من الرجعة؟ هل يجب علينا الإعتقاد بها بكل تفاصيلها؟",
    "answer": "الرجعة، هي الرجوع من كل طائفة فئة، وهي ليست من أصول الدين. ولكن من يلتفت إلى ثبوتها عن النبي والأئمة عليهم الصلاة والسلام وجب عليه الإعتقاد بها."
  },
  {
    "id": 4455,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز استخدام الكذب لردّ شبهات الوهابيّة والنواصب على مذهب أهل البيت (ع).",
    "answer": "يجوز الكذب لدفع الضرر عن النفس، أو عن المؤمنين. وأما ردّ شبهات الوهابية والنواصب لأهل البيت (ع) فلايحتاج في دحضها إلى استخدام الكذب، لأن شبهاتهم مبنية على الكذب والإفتراء على أهل بيت النبي الأكرم. ولاتوجد شبهة الاّ و جوابها حاضر."
  },
  {
    "id": 4456,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الزيارة الجامعة المروية عن الإمام الهادي (ع ) تخصّ المعصومين الأربعة عشر فقط، أم يمكن اعتبار بعض أبنائهم ممن وصلوا العصمة الصغرى، أمثال سيدنا العباس وعلي الأكبر والقاسم بن موسى بن جعفر، وسيدنا محمد سبع الدجيل (ع)؟",
    "answer": "نعم، تخصّ المعصومين عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4457,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "من المعروف ان يعرف الإنسان ربه عن طريق مجهوده العقلي والذاتي، ولايجوز بذلك تقليد الآباء والأسلاف السابقين، وإن فعل ذلك فهو على خطأ عظيم. والسؤال هو : كيف يحصل الإطمئنان لمعرفة الإنسان ربه بمجهوده الذاتي متخلصاً بذلك من قيود التقليد؟",
    "answer": "المراد مجهوده الذاتي الفطري فإن الإنسان بفطرته يدرك أن للعالم بكافة أشكاله وألوانه خالقاً ضرورة استحالة وجود شيء بلا علّة وسبب."
  },
  {
    "id": 4458,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل أن الأنبياء والأئمة (ع) معصومون في الحياة الإجتماعية أم في التبليغ فقط، وهل ولد الأئمة والأنبياء (ع) معصومون، أم اكتسبوا العصمة بأعمالهم؟",
    "answer": "النبي (ص)، والزهراء، والأئمة الأثناعشر، أولهم أميرالمؤمنين (ع) معصومون في التبليغ وغيره، وهم مطهرون بنص آية التطهير، وليست طهارتهم إكتسابية."
  },
  {
    "id": 4459,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو رأي الشيعة في أهل السنة؟ و كيف يجب أن يتعامل الشيعي مع السني؟",
    "answer": "الشيعة تتعامل مع السنة كأخوة، لأن بينهما قاسماً مشتركاً : التوحيد والرسالة. وكل من آمن بهما فهو مسلم محقون الدم والعرض والمال، سواء أكان شيعياً، أم كان سنياً."
  },
  {
    "id": 4460,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "لولم يكن الشخص يمتلك قدرة علمية للقيام بتحقيق و اختيار أحد المذاهب الإسلامية المعروفة. هل يجوز لهذا النوع من الناس اختيار تقليد مجتهد معروف كأن يقوم هذا الشخص غير القادر على اختيار مذهب معين اختيار مذهب العالم المعروف والذي لديه خبرة واسعة في هذا المجال ولم يكن منحازاً الى أي من المذاهب، وهل يعتبر بريئاً في يوم القيامة من خياره؟",
    "answer": "يجب أن يختار المذهب عن علم و معرفة ولو بالرجوع الى من يحصل الإطمئنان والعلم من قوله دون مجرد تقليده. فلو اختار غير المذهب الحق نتيجة شبهة، أو قصور كان معذوراً عند الله حتى يتبين له. ولايجوز التعبد بأصول العقائد التي تختلف فيها المذاهب الاّ بالعلم دون الظنون والأهواء."
  },
  {
    "id": 4461,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "1 ـ ما هو أقل الحد من الإيمان الذي يعتبر من حمله مؤمناً (شيعياً)؟",
    "answer": "الإيمان الخاص يتحقق بالإيمان بإمامة أميرالمؤمنين (ع)، والأئمة المعصومين (ع) من ولده بلازيادة ولا نقيصة إثني عشر إماماً آخرهم محمد بن الحسن المهدي وهو الامام الغائب يظهر بأمر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4462,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "2 ــ هل يدخل النار من يعتقد بأن القرآ ن محرّف؟",
    "answer": "الإعتقاد بتحريف القرآن باطل، ولايستحق معتقده دخول النار."
  },
  {
    "id": 4463,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "3 ـ  ما المقصود بالولاية التكوينية (الكونية) للمعصوم؟",
    "answer": "المقصود بها قدرة المعصوم (ع) على فعل بعض الآيات الكونية بأمر الله تعالى وإذنه، وقد صدق ذلك القرآن في بعض الأولياء كالذي أحضر عرش بلقيس بطرفة عين بعلم عنده من الكتاب. والمعصوم عنده علم الكتاب كله بقوله تعالى : (كفى بالله شيهداً بيني و بينكم ومن عنده علم الكتاب)، المفسّر بالروايات الصحيحة أنه أمير المؤمنين (ع)."
  },
  {
    "id": 4464,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما رأي سماحتكم في القول الآتي  ((وهي مسألة في إحدى الرسائل العملية تحت عنوان أحكام السجود)) : يحرم السجود لغير الله تعالى مهما كانت درجة العبد المسجود له من العظمة الدينية، أو الدنيوية. هذا وما كان سجود الملائكة لآدم بل كان آدم قبلة لهم، وكذا لم يكن سجود يعقوب وولده لابنه يوسف عليه وعلى أبيه السلام، بل كان شكراً لله تعالى على ما أعطاه من الملك؟",
    "answer": "نعم، السجود بعنوان العبودية والخضوع حرام لغير الله تعالى. وأما سجود الملائكة لآدم كان بأمر من الله وطاعةً له. وأما سجود يعقوب وأولاده ليوسف (ع) كان شكراً لله تعالى على نعمة الوصال."
  },
  {
    "id": 4465,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم السجود ((عند الباب))، قبل دخول حرم المعصوم، أو حرم أهل البيت (ع)؟",
    "answer": "يجب أن يكون السجود لله شكراً على التوفيق لولاية أهل البيت (ع)، أو زيارتهم."
  },
  {
    "id": 4466,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "من الثابت عندنا نحن الشيعة أن القرآن غير محرف، فهل يجوز أن ننعت من يقول من المسلمين بتحريف القرآن الكريم، ويحاول أ ن يوقع الآخرين بذلك ويشككهم أن في القرآن نقصاناً، أو زيادة أن ننعته بأنه ضال مضل؟",
    "answer": "يجوز ارشادهمالى ما هو الحق عدم تحريف القران لا بالزيادة ولا بالنقيصة لان القرآن ما هو موجود بين الدفتين عندنا."
  },
  {
    "id": 4467,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "قال رسول الله (ص) : ((من مات ولم يعرف إمام زمانه مات ميتة جاهلية)). هل الذين لايعرفون الإمام ولاينتمون إلى مذهب أهل البيت (ع) كأخواننا السنة والمسيحيين والمستضعفين، هل يشملهم هذا الحديث؟",
    "answer": "نعم، هم مصاديق الشمول هذا الحديث شريطة ان يكون جهلهم وعدم معرفتهم عن تقصير."
  },
  {
    "id": 4468,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل للرسول محمد (ص) بنات غير السيدة فاطمة الزهراء (ع) بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "المشهور أن النبي (ص) لم يكن له بنت إلاّ فاطمة (ع)، والظاهر أن التحقيق كذلك."
  },
  {
    "id": 4469,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "البعض من الموالين لايؤيدون ما جرى على أميرالمؤمنين علي بن ابي طالب (ع) من قبيل تكتيف امير المؤمنين (ع) بحمائل سيفه وأخذه مكتوف الأيدي من داره… الخ ناظرين إلى شجاعته وبطولته التي لاتوصف. فما رأي سماحتكم وردكم بإقناع هؤلاء، وأي كتاب عقائدي توثقونه للرجوع إليه؟",
    "answer": "ما جرى على أمير المؤمنين (ع) مسطور في كتب الفريقين، وكلهم رووا حادثة الهجوم على داره، وفيه فاطمة (ع)، وكلهم رووا أنه (ع) أخرج من الدار بصورة عنيفة، واما صبره (ع) وعدم استعمال القوة في مقابل هجومهم كان لمصلة عامة. وفي كتاب سليم بن قيس و غيره من كتبنا أنهم كتفوه. ومعلوم وواضح أنه امتنع عن المقاومة لخوف الفتنة وبعهد سبق إليه من رسول الله (ص) أنه لايقوم بالمقاومة. وفي قول الباقر (ع) : ((أنه لم يبايع حتى رأى الدخان يدخل بيته)). وأمر إحراق داره عليه موجود في كل السير وإقتحامهم على فاطمة (ع) من دون إذن متواتر لايشك فيه. فلو كان يريد (ع) القتال لقاتل على ما دون تكتيفه ولكنه من ابتلاءاته (ع) التي صبر عليها."
  },
  {
    "id": 4470,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل حديث الكساء بصيغته المتداولة المروي عن جابر الأنصاري رضي الله عنه عن فاطمة (ع) صحيح سنداً أولاً؟",
    "answer": "حديث الكساء الوارد في تفسير آية التطهير هو المتواتر في كتب السنة فضلاً عن كتب الشيعة، أما بالصيغة الأخرى فقد ورد في بعض كتبنا أيضاً."
  },
  {
    "id": 4471,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "لدي صديق من أبناء الجماعة، وهو يسأل كيف تجعلون وسيطاً بينكم وبين الله من خلال توسلكم بالأئمة (ع)، أليس من الأصح ان تطلبوا حاجاتكم من الله مباشرة، فالله لايحتاج إلى وسيط. كما يرى أن الكثير من الطقوس التي يقوم فيها الشيعة في مناسباتهم الدينية فيها الكثير من المبالغة؟",
    "answer": "التوسل بالمصومين (ع) والصالحين ليس معنى مرادفاً للشرك كما يدعيه أصحاب العقائد المنحرفة، كالوهابية وإضرابهم بل هو حقيقة أثبتتها السنة الشريفة والقرآن الكريم، وقد ورد التوسل في كتب العامة فضلاً عن الخاصة حيث ورد في كيفية إستسقاء المسلمين بعم النبي (ص) العباس، وتوسل عمر بن الخطاب بالعباس عام الرفادة لما اشتد القحط فسقاهم الله تعالى به. وقال تعالى : (ولو أنهم ظلموا أنفسهم جاؤوك فاستغفروا الله واستغفر لهم الرسول لوجدوا الله تواباً رحيماً). ولمزيد من الإطلاع راجع كتب الرد على عقائد الوهابية."
  },
  {
    "id": 4472,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نحن نعلم ان كل شخصية من شخصيات المعصومين (ع) لها مناسبة فرحة، لكن هل ذلك يشمل شخصية الإمام موسى الكاظم (ع)؟ حيث نعلم ان المناسبة الفرحة الخاصة به (ع) هي ذكرى مولده (ع) فقط، وهي توافق 7 صفر ضمن الأيام الأربعينية الحزينة وكذلك ذكرى استشهاد الإمام الحسن السبط (ع) على رواية. فسؤالنا المحدد هل هناك مناسبة فرحة لإمامنا الكاظم (ع) يمكننا الإحتفال بها، وإن وجدت ما هي؟",
    "answer": "إن الإهتمام بولادات الأئمة (ع) ووفياتهم إنما هو لإبقاء و إحياء ذكرهم وليكون المؤمنون على ارتباط و عهد دائم بمنهجهم و إمامتهم في الدين، ومن المعلوم أن ذلك هو سبب إستشهادهم ونصب الطواغيت لهم العداء. ومن هنا كان لإحياء ذكرى وفياتهم أبلغ أثراً وأنجع موعظة في قلوب المؤمنين. وإذا كان في تاريخ معين تجتمع مناسبتان، ولادة لأحدهم (ع) ووفاة لآخر رجح الإهتمام بمناسبة الوفاة، ولامانع من إظهار السرور بالولادة بما لايتنافى مع شعائر الحزن."
  },
  {
    "id": 4473,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هورأيكم في الأحاديث التي تقول في تحريف القرآن؟",
    "answer": "لانقول بتحريف القرآن الكريم."
  },
  {
    "id": 4474,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الإمامة أصل من أصول الدين، أم هي أصل من أصول المذهب؟",
    "answer": "الإمامة أصل من أصول المذهب الحق، ولكن لايترتب على انكارها، أو الجهل بها الكفر بالمعنى المقابل للإسلام، نعم هو خارج عن الإيمان الخاص."
  },
  {
    "id": 4475,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "الوهابية يشكلون علينا برأي الشيخ الطوسي رحمه الله، حيث أنه يرى أن النسخ في القرآن ثلاثة أقسام مثل الوهابية؟",
    "answer": "الظاهر أن الشيخ الطوسي (قده) في إثباته للنسخ في التلاوة كان في معرض إنكار التحريف للقرآن ولو على بعض الأقوال، وهو قول العامة. أي لو اعترض أحد من غير المسلمين على الروايات في كتب العامة وأشكل بها علينا بأن بعض المسلمين يقول بسقوط آيات من الكتاب، كما هو مؤدى بعض روايات العامة لأمكن الإعتذار على طريقة العامة بأن ذلك ليس تحريفاً بل نسخ في التلاوة. وإن كان الشيخ لايرى صحة هذا القول من أساسه، وقد صرح السيد المرتضى، وهو تلميذه أن تلك الأخبار آحاد لا عبرة بها، ولا حاجة للقول بنسخ التلاوة. ويؤيد ذلك أن الشيخ الطوسي لم يرو فيما روى بطرق الخاصة عن الأئمة مضامين روايات العامة برفع آيات كانت موجودة في الكتاب حتى يعتذر عن ذلك بأنه نسخ للتلاوة. والنتيجة، لايمكن نسبة القول بنسخ التلاوة إلا إلى العامة، لأنهم احتاجوا إليه كعذر عن ما رووه عن بعض الصحابة باختفاء آيات من الكتاب المدون كانت متعرضة لأحكام ثابتة في الشريعة كرجم الشيخ الزاني، فثبت الحكم و نسخت التلاوة لدفع محذور التحريف بسقوط آيات من الكتاب."
  },
  {
    "id": 4476,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يتقدم مركز الإمام المهدي (عج) للتنسيق بأسمى آيات التهنئة والتبريك من صاحب الأمر (عج) والمراجع العظام أعلى الله مقامهم السامي ودام ظلهم الوارف، وعامة المؤمنين بمناسبة ولادة سيدة النساء صلوات الله عليها. ولأهمية هذه المناسبة لعموم المؤمنين نأمل من مقامكم الكريم التفضل الأبوي بإرشاد للمؤمنين من وحي هذه المناسبة العطرة تثبيتاً لعقائدهم، حيث سنقوم بنشر رأيكم الشريف على شاشة التلفزه ومواقع الإنترنيت كي تعم الفائدة.",
    "answer": "إن للزهراء (ع) مقاماً عظيماً في الإسلام، وعند صاحب الشرع النبي (ص) وقد صدر منه عليه الصلاة والسلام من الكلمات التي تفوق حد المدح والإطراء في حقها (ع) ما أوجب على الأمة الإلتزام بعصمتها وبكونها منزهة عما يوجب الشك، أو المحامل العائدة إلى الأغراض والأهواء الشخصية مما ابتلى به كثير من الصحابة، مما جعلها مصدراً نقياً ومنبعاً صافياً ومصدراً تاماً للسنة النبوية في قولها وفعلها وتقريرها لاتختلف بذلك عن الأئمة المعصومين (ع). وقد قال عنها الرسول الأكرم (ص) : ((انها بضعة مني)). وقال : ((مايغضب فاطمة يغضبني)). وقال : ((فاطمة سيدة نساء العالمين)). وفضلها على مريم بنت عمران (ع). وقال : ((يؤذيني ما يؤذيها))، وقال : ((لولم يكن علي لم يكن لفاطمة كفوء)). و معلوم مكانة على (ع) في الإيمان والعمل والطهارة. وهذه الأحاديث مروية بكثرة من طرق الفريقين ودلالتها على العصمة بإطلاقها واضح إذلم يصدر من النبي الأكرم (ص) هذا الإطلاق بقرن أذاه بأذى أحد إلا بحقها، وحق أمير المؤمنين، وولديهما. وهذا دليل تنزههم عن كل مايرجع إلى الدنيا وغاياتها وتمحض إيمانها حتى صارت حرمتها كحرمة رسول الله (ص). وهذا ليس من جهة حق رعايتها لأنه يحبها بسبب بنوتها له. وإلا هناك من بني هاشم و من له برسول الله النسب المستحق للرعاية ومع ذلك لم يصدر منه (ص) بقدر ما صدر منه (ص) في حق بنته الزهراء (ع) ومكانتها العظيمة. ومن فضائلها (ع) ان تزويجها جاء بأمر من السماء فلم يشأ الله أن يكون لها زوج غير أميرالمؤمنين حتى أن النبي(ص) لم يشأ البت في ذلك من دون أمر من الله سبحانه وتعالى. وقد آلت على نفسها الوفاء لرسالة الإسلام، وأحقية أهل البيت(ع) في المقام بعد النبي(ص) فقامت في أكثر من مناسبة للدفاع عن حقانية أميرالمؤمنين(ع) بالخلافة بعد النبي(ص) منها خطبتها في المسجد النبوي محتجة على المهاجرين والأنصار دون أن يكون لأحد منهم جرأة على الرد على منطقها الفياض، وأقامت الحجة على حقانيتها بأرض فدك التي نحلها إليها رسول الله (ص) في حياته وكان لها موقف يوم هجوم القوم على الدار مطالبين أميرالمؤمنين بالبيعة فحاولت الإحتجاج أيضاً عليهم ومنافاة فعلهم لقدسية بيتها وهم غير مصغين لها حتى جرى ما جرى مما لايحيط به قلم. ولكن ترتب على جهادها في تلك المواقف إبراز الحق للأجيال وأنها (ع) ماتت مظلومة غير راضية، ومن الطبيعي أن يسأل كل طالب للحقيقة عن سر مواقفها وهي المنزهة بلسان القرآن في آية التطهير والمنزهة على لسان النبي (ص) فلايبقى للحق مذهب إلا معها و في صفها، وأي حق غير رسالة الدين وما كانت الزهراء (ع) تفعل ما تفعل وتتعرض للأذى إلا لخوفها على انحراف القيم الدينية. فسلام عليها يوم ولدت ويوم ماتت، ويوم تبعث حية تطالب بحقوقها وظهيرها رسول الله خيرة الله من خلقه، وأميرالمؤمنين شاهدها."
  },
  {
    "id": 4477,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "كيف يمكن إثبات صفات الفطرة السليمة بالأدلة والبراهين العقلية؟",
    "answer": "لاتحتاج الفطرة وصفاتها إلى الأدلة، لأنها بالوجدان."
  },
  {
    "id": 4478,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو تعريف الناصبي شرعاً؟",
    "answer": "هو الذي ينصب العداء لأهل البيت (ع)، ويجهر به."
  },
  {
    "id": 4479,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "طرحت علي بعض الأسئلة التعجيزية، مثل : الله على كل شيء قدير، فهل يقدر على محو نفسه من الوجود؟، أو أسئلة غريبة كهذه. الأسئلة تريد المستحيل بعلة الله قادر على كل شيء. أرشدوني كيف أواجه و أتغلب على مثل هذه الأسئلة؟",
    "answer": "القدرة تتعلق بالممكن المقدور في نفسه عقلاً وإن امتنع وقوعه في الخارج من غيره سبحانه لقصور قدرته عليه، أما الممتنع من نفسه عقلاً فليس محلاً لتعلق القدرة به، لأن استحالته من جهة عدم إمكانه لا من جهة قصور القدرة، فمتى أمكن الشيء عقلاً لم تعجز قدرة الله عنه فإن الله لايوصف بالعجز. ومن هنا لايمكن تعلق القدرة بإيجاد إجتماع النقيضين والضدين. هذا لامن جهة أن القصور في القدرة بل القصور في المحل، لأنه لابد أن يكون قابلاً للوجود، أو العدم."
  },
  {
    "id": 4480,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم الطائفة العلوية (يقال أنهم من الغلاة)، هل هم من أهل الكتاب، أم لا؟",
    "answer": "انهم ليسوا من الغلاة بل هم من المؤمنين لان غلوهم في حق علي (ع) لاانهم يرونه ألهاً."
  },
  {
    "id": 4481,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "1 ـ هل صحيح أن من يؤمن بولاية علي (ع) لايدخل النار حتى لو كان عاصياً في الدنيا، ويمكن أن يلاقي الفقر المدقع، أو المرض الشديد، او تسلط سلطان جائر عليه، أو يعذب في القبر والبرزخ نتيجة لعصيانه؟ 2 ـ  وهل يدخل الجنة من لايؤمن بولاية علي (ع) شرط أن لايحمل مثقال ذرة من بغض آل محمد؟ 3 ـ وهل أن ولاية الإمام علي (ع) تعني ولاية الأئمة الاثني عشر؟",
    "answer": "1 ــ  دخول النار، وعدمه منوط برحمته وعدله سبحانه وتعالى، ولكن الثابت من أخبارنا عدم الخلود في النار للموالين والمتمسكين بولاية أميرالمؤمنين على (ع) والأئمة من بعده عليهم السلام. 2 ــ منوط برحمة الله تعالى.  3 ــ هذا ما نعتقده نحن الإمامية الأثناعشرية، وهو الواجب في الحكم بالإيمان ويوجد من غيرنا من الطوائف من يتولى أمير المؤمنين (ع) دون بعض ولده من الأئمة عليهم السلام، وهذا مسلم غير مؤمن."
  },
  {
    "id": 4482,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أرجو الإجابة عن هذه الأسئلة التي هي بخصوص الإمام صاحب العصر والزمان (عج) جعلنا الله وإياكم من الذين يسرون الإمام بأعمالهم. والسؤال، هذا مقطع من دعاء : ((اللهم ادفع عن وليك…. اللهم اعطه في نفسه وأهله وولده وذريته وأمته))، من هو ولده، ومن هو ذريته , وهل هو المقصود الإمام المنتظر (عج) أصلاً بالدعاء؟",
    "answer": "هذا الدعاء غير ثابت بسند صحيح وعلى تقدير ثبوته فلا مانع من ان يكون له أهل وذرية."
  },
  {
    "id": 4483,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل وردت رواية في وضع اليد على الرأس حين يأتي ذكر الإمام الحجة المنتظر (عج)، أم أن الشيعة تفعل ذلك تأدباً؟",
    "answer": "روي في مرآة الكمال للعلامة المامقاني في الأمر الأول من تذييل أحوال الإمام المنتظر (عج) في ذيل خبر المفضل الطويل عن الشيخ محمد بن عبد الجبار في كتاب مشكاة الأنوار، أنه قال : لما قرأ دعبل قصيدته المعروفة التي أولها ((مدارس آيات)) على الإمام الرضا (ع) وذكره عجل الله تعالى فرجه، وضع الإمام الرضا (ع) يده على رأسه وتواضع قائماً، ودعا له بالفرج، مضافاً أنه لابأس به بقصد الإحترام، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4484,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "1 ــ ما رأيكم في سند ومتن الرواية التي وردت عن المعصومين (ع) ومضمونها : ((نزهونا عن الربوبية وقولوا فينا ما شئتم ولن تبلغوه))؟ 2 ــ وهل يدل على ان مقام الإمامة لايمكن إدراكه بدليل الحديث الشريف ـ بغض النظر عن الروايات المتظافرة الأخرى ـ : ((يا علي لايعرف الله إلا أنا وأنت، ولايعرفك إلا الله وأنا))، وهل تدعمهما الرواية عن أمير المؤمنين (ع) كما في أصول الكافي : ((فمن ذا ينال معرفتنا أو يعرف درجتنا أو يدرك منزلتنا حارت الألباب والعقول وتناهت الأفهام فيما أقول.. جلّ مقام آل محمد (ص) عن وصف الواصفين ونعت الناعتين، وأن يقاس بهم أحد من العالمين))؟",
    "answer": "1 ــ معنى الرواية ثابت وإن لم تصح الرواية سنداً ومعناه أنهم عليهم السلام في أعلى مراتب ما يتصف به الإنسان الكامل، وهم مع ذلك مربوبون مصنوعون يحتاجون ويفتقرون إلى الله سبحانه باعتبارهم مخلوقين، وقد ضل من جعلهم مستقلين في تلك الصفات غير محتاجين وهو الغلو المنهي عنه. 2 ــ من الثابت أن حقيقة الإمام بالإختيار الرباني، والنص عليه وما ذاك إلا لخفاء حقيقة صفات الإمام إلا على الله سبحانه."
  },
  {
    "id": 4485,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أحياناً كثيرة أقول في نفسي أشياء شركية، وأقول أشياء تؤدي إلى الكفر، أو الشرك في نفسي ولكني لا أقولها بلساني، فهل هذا مخرج من الملة؟",
    "answer": "إن كان ذلك بمجرد التخيل والتصور فلاشيء عليك، ولكن عليك التوكل على الله العزيز الحكيم، والتوسل إلى الأئمة الأطهار (ع) لدفع هذه الوسوسة الشيطانية من نفسك، وكلما خطر ببالك هذا التصور والخيال، فعليك أن تلعن الشيطان وتصرف نفسك عن ذلك وتوجه إلى عظمة الله والدعاء والإستغفار وقراءة المعوذتين."
  },
  {
    "id": 4486,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "تحت أي من الأحكام الأصولية تقع مادة البحث عن العقائد؟ أي هل واجبة، أم حرام، أم مكروهة، أم مستحبة، أم مباحة؟",
    "answer": "يجب البحث عن العقيدة الصحيحة بالمقدار الذي يحصل للإنسان الإيمان وعدم الشك. وأكثر من ذلك لايجب إلا لغايات أخرى لاتتوجه لعموم الناس."
  },
  {
    "id": 4487,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نحن أساتذة المديرية العامة للمناهج للتربوية في العراق، قد تأزم النقاش بيننا و بين السيد وزير التربية العراقي الجديد والمستشارين والمدراء، ومن يهمه الامر من كلا الطرفين حول حذف موضوع خلافة الإمام الحسن بن علي عليهما السلام من منهاج الصف الثاني المتوسط لمادة التاريخ، ومما وارى زند الغيظ في صدورنا تتابع مثل هذه التخرصات على مذهب آل البيت (ع) برفع عبارة (صلى الله عليه وأله) بعد ذكر النبي في جميع الكتب الدراسية ولكافة المراحل، بدعوى التقريب بين المذاهب؟",
    "answer": "يجب على أصحاب الوعي والإيمان العمل بحسب القدرة والإقناع بالتي هي أحسن على تثبيت العقائد الحقة في الكتب التي تعد مناهج للنشأ، ولانعلم خلافاً بين المذاهب في شرعية واستحباب ضم الآل لذكر النبي (ص) في الصلاة عليه وأله، بل يوجبونها في تشهد الصلاة، فكذلك غيرها من العقائد والوقائع التاريخية المسلمة. ومن الحري بمن يدعو للتقريب أن يقارب بالدعوة الصالحة لابطمس المعالم كما أن التعليم بالمذاهب المعتقد بها من حق أبناء ذلك المذهب الذي يفترض أن الدستور كفله لهم."
  },
  {
    "id": 4488,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "في نقاشاتنا مع بعض المشككين وبعض الوهابية وصلنا إلى هذه النقطة أردنا منكم توضيحها لنا : هل هذه الأمور تنافي عقائدنا بالنسبة للنبي الأعظم (ص). أن لايكون النبي (ص) أعلم الأمة في كل شيء، وان تحتوي شخصيته على نقاط ضعف، وانه لا اشكال أن يخطيء النبي (ص) والعيياذ بالله، في تبليغ آية، أو أي أمر آخر ثم يصحّحه؟ 1ـ هل هذه الأمور يمكن القبول بها، أم انها مخالفة لعقائد مذهب أهل البيت (ع)؟ 2ـ وهل يجوز الإستماع لقائليها، أو قراءة كتبهم مع احتمال الإنحراف؟",
    "answer": "الإعتقاد بعدم العصمة المطلقة للنبي (ص) مخالف لعقيدة الإمامية الاثني عشرية، وما أمرالله الأمة بطاعته ولاجعلت له الولاية على النفوس إلا بأفضليته من كل الأمة في كل شيء ولا شبهة في انه (ص) أفضل الانبياء والرسل والمرئكة اجمعين.  ولايجوز الإستماع للمقالات الباطلة مع احتمال تصديقها المؤدي إلى الإنحراف عن العقيدة الحقة."
  },
  {
    "id": 4489,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إن الموالين من شيعة أهل البيت (ع) في زمن كل إمام كانوا يتشرفون لبيعة إمامهم، وكانوا يبايعونه. السؤال ما يلي : هل البيعة في عصر الغيبة واجبة لصاحب أمرنا (عج) وجعلنا  الله فداءً لتراب مقدمة الشريف، أم البيعة تجب بعد الظهور المبارك؟",
    "answer": "المقصود من بيعة الإمام صاحب الزمان (عج) في عصر الغيبة هو الإعتقاد بإمامته (عج)، وإنه إمام مفترض الطاعة والإمتثال لأوامره من خلال الفقهاء الأمناء على حلال الله وحرامه والإنتظار لظهوره المقدس."
  },
  {
    "id": 4490,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": ": هل الأئمة المعصومون عليهم السلام مشرعون، أو ناقلون للتشريع؟",
    "answer": "المشرع الحقيقي هو الله تبارك وتعالى. وتشريع النبي (ص) في بعض الموارد كان في طول ولاية الله على التشريع وبإذن منه، والأئمة عليهم السلام مبلغون لسنة النبي صلى الله عليه وآله مفهّمون لايخطئون لعصمتهم وعلو رتبتهم في العلم والفهم."
  },
  {
    "id": 4491,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل أن جميع الأئمة المعصومين (ع) حين استشهادهم لايعلمون بساعة الإستشهاد وذلك حتى يحظوا بأجر الشهادة؟",
    "answer": "قد وردت بعض الروايات التي تدل على علم الأئمة بساعة موتهم، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4492,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الإعتقاد بأفضلية أهل البيت (ع) على الأنبياء من ضروريات العقيدة؟ وهل التوقف في ذلك مخرج عن مذهب أهل الحق؟",
    "answer": "ليس من الضروريات، ولايتوقف عليه الإيمان."
  },
  {
    "id": 4493,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نسأل الله أن يوفقكم لكل خير.. يتساءل الكثير من الشباب عن دورهم في زمن غيبة الإمام المهدي (عج)، وما هي الأمور الواجب عليهم القيام بها في زمن الغيبة؟",
    "answer": "لايوجد تكليف خاص في زمن الغيبة غير الإلتزام بأحكام الشريعة بالرجوع إلى العلماء فهم الحجة في زمن الغيبة، وانتظار الفرج بظهوره."
  },
  {
    "id": 4494,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يدعي البعض ان مسألة العمر بالنسبة للمعصوم تلعب دوراً مهماً في سياق حياته، كيف نرد على من يقول كيف يتمكن من مثل الإمام الجواد (ع) بقيادة مجتمع بكافة تفاصيله وهو لم يتجاوز الـ 20 سنة من عمره الشريف؟",
    "answer": "قيادة وإمامة الأمة المعصومين (عليهم السلام) غير خاضعة لمسألة العمر، بل هي منوطة بالتسديد الإلهي، قال تعالى : (وآتيناه الحكم صبيّاً)."
  },
  {
    "id": 4495,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ظهرت في الآونة الأخيرة جماعات تزعم أنها (رواة الحديث) وإنهم حجة الله على العباد، و أنهم هم المعنيون من قول الإمام (عج)، و أما الحوادث الواقعة فارجعوا بها إلى رواة أحاديثنا. وأن تكاليفهم يأخذونها من الإمام (عج) مباشرة، فيأمرون أتباعهم أول وهله، بإتيان المستحبات وترك المكروهات، ويخبرونهم على أنهم ولاة الأمر، ويجب طاعتهم فيأمرونهم بعد حين بترك الصلاة الواجبة وعدم التقليد. 1 ـ ما هو حكمهم؟ 2 ـ ما تنصحون المغرر بهم؟ 3 ـ ما تكليف الشباب المؤمن اتجاه هؤلاء؟",
    "answer": "كل من يدعي هذه الأباطيل والأكاذيب المذكورة في السؤال، ضال ومضل."
  },
  {
    "id": 4496,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو تعريف النفس المحترمة التي يخلد قاتلها في النار. أ ـ هل الخلود في النار أبدي لما ورد آنفاً؟ ب ـ هل القتل الخطأ شبه العمد، أو الخطأ مشمول بذلك؟",
    "answer": "قاتل المسلم المؤمن لإيمانه يخلد في النار بنص القرآن الكريم إذا لم يتب من عمله والخلود الأبدي بحسب ظاهر القرآن مختص بالقتل العمدي."
  },
  {
    "id": 4497,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ورد في أحد الكتب أن من جملة التحريف في تاريخ الإسلام، القول المشهور : ((إن الإسلام قد انتشر وتقدم بثروة خديجة (رض) وسيف علي عليه السلام))، أي أن المؤلف ينفي وجود هذه العبارة؟",
    "answer": "ثبت في التاريخ أنه كان لخديجة أموال وقد وضعتها تحت تصرف النبي (ص) كما أن مواقف علي عليه السلام في بدر والخندق وحنين مشهورة معروفة، وفي مواقف حرجة للغاية توقف عليها بقاء الإسلام."
  },
  {
    "id": 4498,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ورد حديث في كتاب التوحيد للشيخ الصدوق باب ثواب الموحدين : ((عن أبي ذر رحمه الله، قال : خرجت ليلة من الليالي فإذا رسول الله (ص) يمشي وحده ليس معه إنسان، فظننت أنه يكره أن يمشي معه أحد، قال : إن المكثرين هم الأقلون يوم القيامة إلا من أعطاه الله خيراً فنفح منه بيمينه وشماله وبين يديه ووراء وعمل فيه خيراً، قال : فمشيت معه ساعة، فقال : إجلس ههنا، وأجلسني في قاع حوله حجارة، فقال لي : إجلس حتى أرجع إليك، قال : وانطلق في الحرة حتى لم أره وتوارى عني، فأطال اللبث، ثم إني سمعته (ص) وهو مقبل وهو يقول : وإن زنى وإن سرق، قال : فلما جاء لم أصبر حتى قلت : يا نبي الله جعلني الله فداك من تكلمه في جانب الحرة؟ فإني ما سمعت أحداً يرد عليك من الجواب شيئاً، قال : ذلك جبرئيل عرض لي في جانب الحرة، فقال : بشر أمتك أنه من مات لايشرك بالله عزوجل شيئاً، دخل الجنة، قال : قلت : يا جبرئيل وإن زنى وإن سرق؟ قال : نعم، وإن شرب الخمر.). ما معنى أن يكون المسلم الموحد حتى وإن زنى وسرق سيدخل الجنة؟",
    "answer": "أسباب دخول الجنة، الإيمان بالله عز وجل وتوحيده وتصديق رسوله، والولاية لأمير المؤمنين (ع) لمن عرفها. والعمل بأركان الإسلام وشريعته منه الصلاة. وأما ارتكاب المحرمات، ومنها الزنا والسرقة فإنها لاتكون مانعة إذا تداركها الإنسان بالتوبة، أو فاز بشفاعة النبي (ص) وشفاعة الأئمة (ع) فإنما شفاعة النبي في الكبائر. ومنزلة الإيمان بالله وتوحيده وبرسول الله والعمل بالأركان منزلة المقتضي لدخوله الجنة والذنوب موانع ولها ما يتداركها من أسباب الرحمة الإلهية الخاصة والعامة."
  },
  {
    "id": 4499,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز سب من ناصب العداء لأهل البيت عليهم السلام، وهل من سب ناصبياً عليه الإستغفار؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال، بلا إستغفار."
  },
  {
    "id": 4500,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل هناك دليل شرعي على حرمة قراءة كتب الضلال؟",
    "answer": "لاتحرم قراءة كتب الضلال إذا لم يخف على القاريء منها الضلال، والضلال في الدين مما علم أن الشارع لايريد وقوعه في الخارج."
  },
  {
    "id": 4501,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هي كتب الضلال؟ هل هي كتب المسيحية واليهودية والوهابية؟ وهل الكتب، أو المقولات التي تشمل التشكيك في مذهب أهل البيت عليهم السلام، أو إنكار ظلامة الزهراء (عليها السلام)، والتشكيك في أسناد ومضامين زيارة عاشوراء والجامعة الكبيرة، وحديث الكساء والندبة، والتشكيك في الولاية التكوينية وعصمة الأنبياء والأئمة (ع)، و… تعتبر أيضاً من الضلال المحرم قراءته، أو سمعه؟",
    "answer": "تشمل كتب الضلال ما ذكرت ولا تنطبق على كتب المخالفين فضلاً عن المتعرضة للخلاف في بعض مسائل الفروع ولو داخل المذهب."
  },
  {
    "id": 4502,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل دم الإمام المعصوم طاهر، أو نجس، وما هو الدليل؟",
    "answer": "الإمام عليه السلام كغيره في هذا الأحكام."
  },
  {
    "id": 4503,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل خروج الإمام (عج) بالسيف يدل على سفك الدماء؟ وهل الإكثار في قتل الأعداء وسفك الدماء الكثيرة يتعارض مع ما ورد من أنه يسير بسيرة جده رسول الله وأميرالمؤمنين عليهما وآلهما الصلاة والسلام؟",
    "answer": "ليس المراد من خروجه بالسيف سفك الدماء كيف وهو الإمام المعصوم العدل الذي يملأ الأرض عدلاً، فلايقتل إلاّ من يستحق القتل، والمراد هو عدم إتقائه من أعدائه وأعداء الدين كما كانت وظيفة آبائه فلايتقي أحداً، ويناجز من لاينصاع لدعوة الحق."
  },
  {
    "id": 4504,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "جموع الناس الموالية توجهوا سيراً على الإقدام من مسافات بعيدة قاصدين سيد الشهداء أبا عبدالله الحسين (ع) يرجون شفاعته يوم القيامة، ومواساة أهل البيت عليهم السلام، وأن ينالوا ثواب الزيارة، و أغلبهم يصلون قبل يوم الأربعين ولتجنب الإزدحام وفسح المجال لغيرهم يعودون إلى أهلهم وأعمالهم. السؤال هو : هل ينالوا ثواب يوم الأربعين ويكتبون إن شاء الله من زوار الحسين (ع) يوم الأربعين؟ نرجوا أن تمنوا علينا بالإجابة لأنكم أعرف بالروايات وأهل لها.",
    "answer": "نعم، يكتب لهم ثواب زيارة الحسين (ع)."
  },
  {
    "id": 4505,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو رأيكم في المشي على الجمر والزحف في الشعائر الحسينية؟",
    "answer": "ليس المشي على الجمر من الشعائر، ولابأس بالزحف عند القبر تواضعاً."
  },
  {
    "id": 4506,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول الصور الموجودة (كالمشبه بالأئمة عليهم السلام) على اللافتات والإعلام بمناسبة عاشوراء أيام محرم الحرام، هل هي جائزة؟",
    "answer": "لابأس بها مالم يستلزم منها هتك وإهانة للرموز الدينية المقدسة، والتشبيه لابد أن يكون مناسباً لمقام أئمتنا عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4507,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "مولانا المعظم، بأي نية نضع نحن الشيعة الأموال في الأضرحة المقدسة للمعصومين وأولادهم (سلام الله عليهم)، هل صحيح أن نضعها بنية تشييد هذه الأضرحة المقدسة وإعلاء شأنها؟ لأن بعض الناس يشكلون على فرض أنها من الصدقة، والصدقة على أهل البيت (ع) حرام، فكيف نجيبهم؟",
    "answer": "يجوز أن يكون الوضع بنية الصرف في مصالح أضرحتهم وزوارهم. كما أنها ليست صدقات على ذواتهم، بل إهداء لهم عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4508,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "الأموال التي تدفع للمآتم، هل يجوز التصرف بها من غير إذن الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "الأموال في مفروض السؤال، لابد أن تصرف في المآتم، ولايعتبر فيها إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4509,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز لمتولي الحسينية، أو المسجد أن يجعل صوت الشعائر المقامة دائماً في السماعة الخارجية مما يؤثر بدوره على جيران المسجد، أو الحسينية وخصوصاً للطلبة والمرضى وكبار السن، وهل يختلف الحكم إذا اعترض الجيران، أو مع عدم الإعتراض؟",
    "answer": "إذا كان فيه أذىً وضرر على جيران المسجد، أو الحسينية فلايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 4510,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز التصفيق في المساجد كما يفعله اليوم بعض الناس في مناسبات ولادة الأئمة وغيرها من مناسبات الفرح الإسلامية؟ وهل يتعارض التصفيق في المسجد مع حرمة المسجد؟",
    "answer": "لاينبغي التصفيق في المسجد إذا كان خارجاً عن المتعارف، وإذا كان هتكاً لحرمة المسجد، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4511,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إني أعمل في مجال الخطابة الحسينية المحترمة، فما هي نصيحتكم في هذا المجال؟",
    "answer": "ألحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على محمد وآله الطيبين الطاهرين. إعلم أعزك الله تعالى، أن الخطابة والتبليغ والإرشاد من الوظائف الدينية المقدسة والتي تحمل أعباءها الأنبياء والأوصياء والمؤمنون ممن وفقهم الله تعالى لإعلاء كلمة الحق والدفاع عن تعاليم السماء، ومن هنا ينبغي للخطيب التحلي بجملة من الصفات الحميدة، كحسن الخلق وسعة الصدر وصدق اللهجة والإلتزام العالي، بتطبيق أحكام الشريعة، والشجاعة في نقد الظواهر الإجتماعية المنحرفة، والجدية في معالجتها، واختيار الموضوعات التي تنفع الناس، وحث المجتمع على التكامل والتأخي ومساعدة الفقراء والأيتام والأرامل، وغير ذلك من جهات البر. كما اننا نؤكد على نقطة مهمة جداً، وهي أنه ينبغي على الخطيب تخصيص جزء من وقت المحاضرة لبيان الأحكام الشرعية، ومسائل الحلال والحرام، لاسيما المسائل الإبتلائية لما لهذه الأحكام من أهمية في بناء الجانب العقائدي والإلتزام الديني للفرد والمجتمع والذي سينعكس على قوة بناء الأسرة والمجتمع."
  },
  {
    "id": 4512,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم سائق الإسعاف، أو سائق سيارة الماء، أو سائق سيارة النجدة إذا طلبت منهم دوائرهم الذهاب لأكثر من المسافة الشرعية لتوفير وسائل الصحة، او الماء وتوفير الأمن لزائري الأمام الحسين عليه السلام الذين ذهبوا سيراً على الأقدام من المحافظات إلى كربلاء المقدسة، هل يصلون قصراً، أم تماماً؟",
    "answer": "نعم، يصلون قصراً إذا كان ذلك إتفاقياً."
  },
  {
    "id": 4513,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "بعد وصول أحباب أهل البيت عليهم السلام من السائرين إلى كربلاء إلى أرض الجهاد والفداء كربلاء المقدسة يغتسلون غسل الزيارة، فهل هذا الغسل يكون مجزياً عن الوضوء، أو يحتاج إلى ضم الوضوء إليه؟",
    "answer": "لايكون مجزياً عن الوضوء."
  },
  {
    "id": 4514,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هي النية التي يأتي بها الزائر للإمام الحسين عليه السلام، إذا أراد صلاة ركعتي الزيارة بعد أداء الزيارة المباركة؟",
    "answer": "يصلي ركعتين قربة إلى الله تعالى، ثم يهدي ثوابها للإمام عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4515,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يذهب الإخوة أصحاب المواكب كل عام لأجل خدمة الإخوان السائرين لأبي عبد الله عليه السلام، فيبقون في المواكب لمدة مختلفة بعضهم يبقى إسبوعاً وبعضهم إثني عشر يوماً وبعضهم خمسة عشر يوماً، ففي مفروض ال:1 ـ هل يعد هذا عملاً لهم؟",
    "answer": "لايعد هذا عملاً وشغلاً لهم."
  },
  {
    "id": 4516,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل تكون صلاتهم قصراً، أم تماماً؟",
    "answer": "يصلون قصراً، إلاّ إذا مكثوا في المكان الواحد عشرة ايام مع نية الإقامة تلك المدة."
  },
  {
    "id": 4517,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يقوم بعض الإخوة المؤمنين الذين يقدمون الخدمة للسائرين إلى الإمام الحسين عليه السلام ببناء مواكبهم في منطقة خارج المسافة الشرعية لقصر الصلاة ويبقون لمدة خمسة أيام وبعد ذلك ينتقلون بهذا الموكب خلف السائرين لمحافظات أخرى كالديوانية، أو كربلاء وتتكرر هذه الحالة كل عام، فما حكم صلاتهم؟",
    "answer": "صلاتهم قصر."
  },
  {
    "id": 4518,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "بعد إكمال خدمة الزائرين من قبل أصحاب المواكب الحسينية (جزاهم الله خير جزاء المحسنين) وفي الأيام الأخيرة يفيض عندهم مواد كثيرة كالرز والدهن والمواشي والشاي والسكر وغيرها، وقد يكون بعضه قابلاً للتلف إذا بقي للسنة القادمة وبعضه غير قابل للتلف، ففي مفروض ال: أ ـ هل يجوز بيع هذه المواد وصرفها على إكمال بناء الموكب، أو الحسينية؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعه والإحتفاظ بثمنه إلى السنة القادمة، إذا كان في معرض التلف، أو كان حفظه مشكلاً."
  },
  {
    "id": 4519,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ب ـ  هل يجوز إعطاء قسم منها، أو كلها إلى مواكب أخرى في كربلاء، أو النجف، أو أي مكان آخر لصرفها على الزائرين؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4520,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ج ـ  هل يجوز بيعها والإحتفاظ بالمال إلى السنة القادمة؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعه إذا كان في معرض التلف، كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4521,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "د ـ  هل يجوز بيعها وشراء سيارة لأجل نقل حاجات الموكب في السنة القادمة؟",
    "answer": "لايجوز، إلاّ مع إحراز رضا اصحاب الأموال."
  },
  {
    "id": 4522,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هـ ـ  هل يجوز بيعها والتصرف بثمنها لشراء حاجات مهمة للموكب كالمبردات، أو المدفئات، او الفرش والبطانيات كونها غير قابلة للتلف مع حاجة الموكب إليها؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما تقدم."
  },
  {
    "id": 4523,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "و ـ  هل يجوز بيعها وتسديد ديون في ذمة الحسينية، أو الموكب بسبب البناء؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما مر."
  },
  {
    "id": 4524,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يسأل كثير من أصحاب المواكب الحسينية وبسبب نزول أعداد كبيرة من السائرين للإمام الحسين عليه السلام عما يجدونه من حاجات ينساها الإخوة المؤمنون وكيفية التعامل مع هذه الأموال ففي مفروض ال: 1 ـ هل يجب الإحتفاظ بهذا الأمور إلى السنة القادمة؟",
    "answer": "يصرفها في سبيل موكب الحسين عليه السلام هذه السنة، أو السنة القادمة."
  },
  {
    "id": 4525,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجب التعريف بها خلال السنة؟",
    "answer": "يجب تعريفها إذا كانت قابلة للبقاء، وإلا فيبيعها ويصرف ثمنها فيه."
  },
  {
    "id": 4526,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إذا كان التعريف صعباً بسبب كثرة الزائرين من محافظات عديدة، فما العمل؟",
    "answer": "نعم، يجب إذا كانت قابلة للتعريف، وكان ممكناً."
  },
  {
    "id": 4527,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز التصرف بها إذا كانت قابلة للتلف وصرفها للموكب؟",
    "answer": "ايجوز التصرف بها بعد تقويمها، ولايسقط عنه التعريف، وبعد التعريف يجري عليها التخيير في الحفظ أمانة لصاحبها، أو التملك."
  },
  {
    "id": 4528,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يحدث في بعض الأحيان أن ينسى الإخوة السائرون للإمام الحسين عليه السلام، بعض الأشياء التي لايحتاجون إليها كالملابس والطعام بسبب الثقل وطول المسافة إلا أنه بتركهم لهذه الأمور لم يبلغ صاحب الموكب الذي نزل عنده فكيف يتعامل أصحاب المواكب مع هذه الحاجات؟",
    "answer": "يصرفها في المواكب، إن علم إعراض أصحابها عنها، وإلاّ فهي لقطة يحفظها أمانة."
  },
  {
    "id": 4529,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "في فترات الإستراحة التي يجلس خلالها الإخوة السائرون للإمام الحسين عليه السلام في المواكب الحسينية وبعد خروجهم ربما تتبدل الأحذية التي يلبسونها ويحدث هذا بكثرة نتيجة تشابه الأحذية وكثرة الزائرين، ففي مفروض ال: هل يجوز أخذ الحذاء المتبقي أخيراً لمن فقد حذاءه؟ ما حكم لو كانت قيمته أعلى من قيمة الحذاء المأخوذ اشتباهاً؟ هل يجوز أخذ حذاء من الأحذية الموجودة وقد يكون مالكه هو الذي أخذ الحذاء، أو غيره من الموجودين؟",
    "answer": "إذا أحرز رضا صاحب الحذاء، فيجوز له التصرف فيه، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4530,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "في الزيارات الكبيرة يرى عادة بقرب باب الحضرة الحسينية والعباسية عدد كبير من الأحذية بعضها تركها أصحابها وبعضها ترك بسبب الإشتباه وبعضها رمي به المنظفون والمسؤولون عن الحضرة المقدسة فاشتبه على أصحابها، ففي مفروض ال: هل يجوز لمن فقد حذاءه أن يأخذ حذاءاً له من هذه الأحذية مع أنه قد تتلف في المستقبل، أو يرمى بها؟",
    "answer": "يجوز مع إحراز الرضا، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4531,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز الأخذ منها مطلقاً لمن فقد حذاءه، أم لم يفقده؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 4532,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "في ايام السير لكربلاء قد يوجد في المواكب والحسينيات فائض من الغاز والكاز والبنزين، هل يجوز إعطاء هذه الإمور لموكب آخر، أو حسينية أخرى؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا علم أن أصحابها قد أعرضوا عنها."
  },
  {
    "id": 4533,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إذا اطمأن المؤمن او ظن ظناً قوياً بالتعرض للضرر القوي كهلاك نفس او تقطع اوصالها بسبب الذهاب لزيارة الإمام الحسين (ع)، فهل يجوز الذهاب للزيارة مع ذلك الظن القوي بالضرر المعهود؟",
    "answer": "من خاف على نفسه من الهلاك من جهة عدم أمن الطريق، او من جهة اخرى، او الضرر المعتد به المحرم، فلايجوز له الذهاب سواءًٌ أكان في زيارة الحسين (ع)، او زيارة سائر الأئمة (ع) او الحج، او زيارة النبي الأكرم (ص)."
  },
  {
    "id": 4534,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أيهما ارجح الذهاب للحج المستحب او العمرة المفردة او الذهاب لزيارة الإمام  الحسين (ع) في عرفة او الغدير او الشعبانية؟",
    "answer": "كلاهما مستحب."
  },
  {
    "id": 4535,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إذا فرض وجوب الحج عليه فأيهما ارجح لو تعارض الوقت بمعنى انحصر إمكان الذهاب للزيارة الحسينية في شهر ذي الحجة وإلا لايقدر طيلة حياته على الزيارة فإيهما يقدم الحج الواجب ام الزيارة الحسينية؟",
    "answer": "الواجب مقدم على المستحب."
  },
  {
    "id": 4536,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": ": هل يوجد كراهة بحلاقة شعر الرأس او الذقن (الحلاقة الشرعية) في شهر محرم الحرام (قبل العاشر وبعده) وشهر صفر؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في حد نفسه."
  },
  {
    "id": 4537,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ظهرت بعد سقوط الطاغية ــ لعنة الله عليه ــ ظاهرة انتشرت في ايام الاعراس والمناسبات الدينية وهي إقامة حفلات المواليد وفي هذه الحفلات يخرج الشباب عن الطور المألوف بإطلاق الأهازيج والهلاهل من افواه الرجال والرقص ولكن بذكر اسم الإمام مع الموسيقى وماشابه ذلك واخيراً اصبحت هذه الأهازيج والرقص والهلاهل تقام في اضرحة الائمة (عليهم السلام) وخاصة في مابين الحرمين الشريفين حرم الإمام الحسين (ع) وحرم ابي الفضل العباس (ع) ومما يندى له الجبين اشتراك بعض النساء في ذلك، فما الحكم الشرعي في ذلك ونحن على ابواب الزيارة الشعبانية؟",
    "answer": "إذا كان التصفيق والرقص وغيرهما مما ذكر منافياً بحسب الجو الإجتماعي والعرفي لشؤون العتبات المقدسة، فلابد من تركه."
  },
  {
    "id": 4538,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "بعد إكمال خدمة الزائرين من قبل اصحاب المواكب  الحسينية (جزاهم الله خير جزاء المحسنين) وفي الأيام الاخيرة يفيض عندهم مواد كثيرة كالرز والدهن والشاي والسكر وغيرها وقد يكون بعضه قابلاً للتلف إذا بقي للسنة القادمة وبعضه غير قابل للتلف ففي مفروض ال: 1ـ هل يجوز بيع هذه المواد والتصرف بثمنها لشراء حاجات مهمة للموكب كالفراش والبطانيات وخيمة كونها غير قابلة للتلف. 2ـ هل يجوز بيع هذه المواد وتسديد الديون التي في ذمة القائمين على الموكب؟ 3ـ هل يجوز التصدق بهذه المواد للفقراء والأيتام؟ 4ـ هل يجوز طبخ وتوزيع المواد المتبقية من اربعينية الإمام الحسين (ع) في مناسبات ووفيات احد المعصومين (ع)؟",
    "answer": "1ـ لايجوز بيعها في الموارد المذكورة، إلا مع إذن أصحابها المتبرعين. نعم، مع خوف التلف، او كلفة الحفظ جاز بيعها والإحتفاظ بثمنها وشراء مثلها في السنة القادمة. 2ـ  لايجوز.  3ـ لايجوز. 4ـ إذا كانت مخصصة لمناسبة اربعينية الحسين (ع) لايجوز إستعمالها في غيرها."
  },
  {
    "id": 4539,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نحن مجموعة من القائمين على شأن حسينية في مملكة البحرين، ينقسم إيراد الدخل المالي فيها إلى قسمين:الاول: التبرعات التي يتم جمعها من مساهمات المؤمنين في طوال السنة وبالخصوص في عشرة محرم.  الثاني: مدخول إجارات مبنى يتكون من عدة شقق ملك للحسينية. 1ـ هل يصح دمج الإيرادين وجمعهما في حساب بنكي واحد؟ 2ـ فيما لو تم جمعهما في حساب واحد،  هل يصح اخذ مبلغ مالي من المجموع وصرفه على صيانة الشقق في المبنى؟ 3ـ ام يجب فصل الإيرادين كل على حده لتفادي اي إشكال شرعي، حتى لو كان نية التبرع للحسينية عامة؟",
    "answer": "اما صرف التبرعات فهو تابع لقصد المتبرعين فإن  كان قصدهم صرفها في  شؤون الحسينية والتعزية المقامة فيها فلايجوز لكم صرفها في صيانة الشقق، إلا إذا كنتم محرزين أنهم أوكلوا إختيار صرفها إليكم، وإلاّ فيجب عليكم فصل الإيرادين."
  },
  {
    "id": 4540,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ماهو رايكم بزيارة الحسين (ع) مشياً على الأقدام من البصرة إلى كربلاء المقدسة؟ ومامدى صحة هذا الشعيرة التي اخذت تزداد بشكل كبير في السنة السابقة والسنة الحالية؟",
    "answer": "النصوص الشرعية تدل على ثبوت الجزاء العظيم والمقام الكريم للسائرين والماشين إلى مرقد أبي عبد الله الحسين(ع). وأن  السير إلى الحسين(ع) من الشعائر الحسينية الأصيلة، وقد حفز الأئمة(ع) اصحابهم على إحيائها وتثبيت ركائزها. فعن الإمام الصادق (ع): (من اتى قبر الحسين(ع) ماشياً، كتب الله له بكل خطوة الف حسنة، ومحا عنه الف سيئة، ورفع له الف درجة). وفي رواية اخرى عنه (ع): (من اتى قبر الحسين(ع) ماشياً كتب الله له بكل قدم يرفعها ويضعها عتق رقبة من ولد إسماعيل (ع)). وهناك روايات كثيرة تدل على كون السير إلى قبر الحسين (ع) من شعائر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4541,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "انا صاحب موكب لخدمة زوار ابي عبدالله الحسين (المشاية) ومعي مجموعة من المساهمين والمتبرعين نتعرض للمسائل الآتية: 1ـ  عند نصب الموكب لإستقبال الزوار (المشاية) لزيارة الاربعين تقدم إلينا مبالغ مالية بعنوان (لزوار الإمام الحسين (ع)) فنقوم بشراء مواد غذائية بهذه المبالغ فهل يجوز لخدام الموكب ان يأكلوا من هذه الأطعمة؟ 2ـ عند قيام بعض الاشخاص بالتبرع بعنوان (بثواب الإمام الحسين (ع)) فهل يجوز لخدام الموكب الأكل من هذه الاطعمة؟ 3ـ في حالة تقديم مواد عينية (مثل اللحوم والرز والسكر والطحين والفواكه والحلويات وغيرها) فهل يجوز لخدمة الموكب ان يأكلوا من هذه المواد؟ مع العلم ان  الخدام مقيمون في هذا الموكب طيلة نهار اليوم واحياناً ليلاً؟ 4ـ توجد لدينا اواني (قدور كبيرة وطباخات وغيرها) موقوفة للإمام الحسين(ع) هل يجوز إستخدامها لمناسبات رسول الله (ص) واهل البيت (ع)؟ 5ـ  بعد إنتهاء اعمال الموكب تبقى مواد غير مستعملة (غذائية) فهل يجوز بيعها لتسديد مافي ذمة الموكب من ديون كقيمة مواد تم شراؤها وصرفت في نفس الموكب لخدمة الزوار وبنفس المناسبة؟",
    "answer": "1ـ يجوز لهم الأكل منها. 2ـ  يجوز لهم الأكل. 3ـ  يجوز أكلهم في الفرض المذكور. 4ـ  إذا كانت موقوفة لخصوص الإمام الحسين (ع) فلايجوز إستخدامها لغيره. 5ـ يرجع في الباقي من المواد إلى اصحابها، ولايجوز التصرف فيها بدون إذنهم، ومع عدم معرفتهم يجب  إبقاؤها إلى السنة الثانية إذا كان يتحمل البقاء، وإلا فيباع وتحتفظ بالقيمة إلى السنة الآتية."
  },
  {
    "id": 4542,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم البكاء على سيد الشهداء الإمام الحسين(ع) وآل بيته الطاهرين في الصلاة؟",
    "answer": "البكاء على الحسين (ع) والتباكي من الشعائر."
  },
  {
    "id": 4543,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "عندي صديق لديه موكب واثناء الزيارات المباركة لكربلاء تأتي الناس للموكب وتتبرع بالرز والسمن والشاي والمواد الغذائية بصورة عامة وهذه المواد البعض منه تكون فيه زيادة تبقى بعد الزيارة وإنتهاء مراسيم الزيارات فهل من الممكن ان ابيع هذه المواد لانه من الممكن ان تتلف في السنة القادمة اشتري بثمنها نفس المواد الغذائية وهل من الممكن إذا كانت هناك زيادة اوزعها للفقراء في منطقتي؟",
    "answer": "إن كانت المواد في معرض التلف، يجوز صرفها لزوار الإمام الحسين (ع) ولو في غير الموسم."
  },
  {
    "id": 4544,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم إجراء التشابيه في عزاء سيد الشهداء (ع)، من تمثيليات واقعة الطف، وكذا الحال في عزاء أهل البيت اجمعين (ع)؟",
    "answer": "لا بأس به، شريطة ان يكون مناسباً لمقام اهل البيت (ع) وعظم شأنهم (ع) ولم يكن في البين مهانة لهم (ع)، او وجود محرم آخر. وإلا لم يجز."
  },
  {
    "id": 4545,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم عمل المجسمات من اشكال وصور، تمثل واقعة الطف بجميع نواحيها، وايضا في عزاء اهل البيت اجمعين (ع)؟",
    "answer": "يحرم عمل المجسمات لذوات الارواح من الإنسان والحيوان وأما تجسيم غير ذوات الارواح فلا بأس به. نعم، يجوز رسم ذوات الارواح من غير تجسيم، وإن كان الاحوط إستحباباً تركه."
  },
  {
    "id": 4546,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "تمر علينا مناسبة شهر محرم الحرام ونحن بأمس الحاجة لها كشباب لتثقيف انفسنا واخذ العظة والعبرة منها ولكن بعض الخطباء يطرحون اطروحات معقدة امثال:1ـ  ان الإسلام تشرف بالحسين (ع) ولم يتشرف الحسين(ع) بالإسلام؟2ـ ان  الحسين (ع) ليس متقياً بل الحسين(ع) فوق التقوى؟ ارجو توضيح النقطتين بإسهاب وما توجيهاتكم للخطباء ولنا كشباب في مثل هذه الأيام؟",
    "answer": "لا يستغنى إنسان مهما بلغ من مراتب الكمال عن هداية الله وتعليمه و حكمه فمن هذه الجهة فإنما ارتفع الحسين (ع) والأئمة (ع) بكونهم المستحفظين على دين الله الباذلين أنفسهم في سبيله. وهو شرفهم وفي التقوى عزهم.  نعم، يمكن ان يصح القول بأن الإسلام تشرف بالحسين. لأنه من جهة المحافظة على مبادئه ودوامها وخلودها ارتبط بتضحيته وشرف تضحيته المقدسة. اما التقوى، فهي لباس الأئمة (ع) وعزهم، وهي درجات. وهم قد بلغوا أقصاها فبرسوخ الملكات الفاضلة في نفوسهم وطهارتها لم تلتفت إلى دواني الأمور فضلاً عن الذنوب لكي تتقيها لرسوخ اليقين فيها.  وقد ورد في الحديث:(الإيمان فوق الإسلام بدرجة، والتقوى فوق الإيمان بدرجة، واليقين فوق التقوى بدرجة)."
  },
  {
    "id": 4547,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "من خلال إستعراض المواكب الحسينية ظهرت مواكب تشبيه تشبه الواقعة وشخصيات تمثل الإمام الحسين(ع) وبشكل خاص رأس الإمام وهو عبارة عن رأس دمية والشعر الطويل وبألوان مختلفة وتمثل شخصيات الإمام واولاده واخيه العباس (ع) وتطرح على الأرض فهل هذا التمثيل جائز؟",
    "answer": "عمل التماثيل المجسمة محرم مطلقاً وإن كان لأهل البيت (ع). وينبغي للمؤمنين عدم الإساءة إلى صور الأئمة (ع) المقدسة في النفوس من خلال إدخال الأمور المحرمة لأحياء شعائرهم، وفقكم الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4548,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو حكم مشروعية إستخدام السواد في  الشعائر الحسنية وكذلك في لبسه في أداء الصلاة وما هو القول في من يقول ان الدليل لم يثبت في لبس السواد؟",
    "answer": "لا يحتاج لبس السواد في الشعائر الحسينية إلى دليل فهو شعار عام للحزن عند أغلب الأعراف. اما في الصلاة فيجوز لبسه ايضاً."
  },
  {
    "id": 4549,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نحن شباب نعيش في اوربا  نذهب بين الحين والآخر إلى مجالس العزاء للأئمة الأطهار على نبينا وعليهم افضل الصلاة والسلام. لكن في بعض مراسيم العزاء قد يدخل وقت الصلاة ونحن نلطم فلذلك يرفع الأذان للصلاة بعد دقائق وأحياناً نصف ساعة على الأكثر، فما رأيكم في ذلك؟",
    "answer": "يجوز، ولكن ينبغي المبادرة لإقامة الصلاة في أول الوقت، لأنه أفضل."
  },
  {
    "id": 4550,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "مولانا المعظم، ورد عن الإمام الحسين عليه السلام، أنه قال يوم عاشوراء : ((هيهات منّا الذلة)). ومما ورد عن الإمام الرضا عليه السلام أنه قال : ((وأذل عزيزنا بأرض كرب وبلاء))، فكيف يمكن التفريق بين كلمة الذل في كل حديث، لأنه ظاهراً يوجد تناقض بينهما؟ وما معنى كلمة الذل في كلا الحديثين؟",
    "answer": "الفرق بينهما : أنّ قول الإمام (ع) في يوم عاشوراء : ((هيهات منّا الذلة))، وارد في مقام بيان إنكار الإمام الحسين (ع) لبيعة يزيد (لعنه الله)، كما في قوله عليه السلام : ((لا والله لا أعطيهم بيدي إعطاء الذليل)). وأمّا ما ورد عن الإمام الرضا (ع) : ((وأذل عزيزنا)) فهو وارد في مقام بيان عظم المصيبة التي ألّمت بأهل البيت (ع)، ويشهد لذلك سياق الكلام : ((إنّ يوم الحسين أقرح جفوننا وأسبل دموعنا وأذل عزيزنا))، ولاتعطي نفس المعنى الأول."
  },
  {
    "id": 4551,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز للخطيب والرادود الحسيني أن يشترط مبلغاً مالياً مقابل إحياء المراسيم الحسينية في الحسينيات، أو الجوامع؟",
    "answer": "يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 4552,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل صحيح أنّ تناول الكرزات محرم طوال الشهرين الحزينين؟",
    "answer": "ليس محرماً، ولكن ينبغي الإهتمام بحرمة ذكرى المصيبة."
  },
  {
    "id": 4553,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل صحيح حرام تناول العلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 4554,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو مفهوم الجزع؟ وهل يستثنى الجزع على مصائب أهل البيت عليهم السلام من عموم كراهة الجزع عند المصيبة؟",
    "answer": "الجزع، هو عدم الصبر على المصيبية، فيدعو المصاب بالويل والثبور، أو بضرب على رأسه، أو صدره. والجزع على الحسين عليه السلام مستثنى بالنصوص."
  },
  {
    "id": 4555,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "بعض الأساليب المستجدة في إحياء مصائب المعصومين عليهم السلام  ــ نظير الضرب بسلاسل الحديد على الظهور ــ كيف يمكن تخريج رجحانها فقهياً؟",
    "answer": "كل فعل يناسب إظهار مصيبة الحسين عليه السلام، ولايكون محرماً بنفسه يثاب الفاعل عليه إذا كان من نيته الإنقياد لما أمر به في النصوص من إحياء أمر الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4556,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الإطعام في مجالس عزاء المعصومين عليهم السلام من الأمور الراجحة؟ وما هو الدليل على رجحانه؟",
    "answer": "هو راجح بنفسه لاستحباب الإطعام للمؤمنين، وراجح أيضاً من جهة أنه مناسب لإحياء أمر الحسين عليه السلام، لأنه من علامات عزائه."
  },
  {
    "id": 4557,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يمكن تطبيق الآية المباركة : (ذلك ومن يعظّم شعائر الله فإنها من تقوى القلوب)، على الشعائر الحسينية المباركة، كاللطم والبكاء؟",
    "answer": "نعم، تنطبق وغيرها مما يناسب الشعائر."
  },
  {
    "id": 4558,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "وعلى فرض صحة تطبيق آية تعظيم الشعائر على الشعائر الحسينية، فهل يختص ذلك بالشعائر الحسينية المنصوصة ــ كالبكاء ــ أم يشمل كلّ ما يُعد من الشعائر عرفاً وإن لم يكن هنالك نص عليه؟ وبكلمة مختصرة، هل عنوان (شعائر الله) من العناوين التوقيفية، أم لا؟",
    "answer": "شعائر الله ليست توقيفية في العلامات وكل ما ندب إليه الشارع بعنوان خاص، أو عام فيطبق على مصاديقه. وقد رغب الأئمة عليهم السلام بذكر الحسين عليه السلام وإحياء أمره بعناوين خاصة وعامة."
  },
  {
    "id": 4559,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هنالك من يحاول التشكيك في الفتوى الشهيرة لأستاذ الفقهاء والمجتهدين الميرزا النائيني (قده) في إجابته لأهالي البصرة، والتي وافقه عليها معظم المبرزين من تلامذته، بحجة عدم وجود ما يوثقها من إمضاء ونحوه، وباعتبار معاصرتكم للجيل المتقدم هل أنتم مطمئنون بصحتها؟ وهل توافقونه عليها؟",
    "answer": "الفتوى ثابتة، وهي مطابقة لنظرنا."
  },
  {
    "id": 4560,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هنالك سيرة قائمة عند بعض المتدينين على إغلاق محلاتهم التجارية، والإستجازة من أعمالهم الوظيفية، وأيام شهادات المعصومين عليهم السلام، فهل هذه السيرة من الأمور الراجحة؟ وما هو وجه رجحانه؟",
    "answer": "قد ورد عن الرضا عليه السلام برواية الصدوق أنه يستحب تعطيل الحوائج والأعمال الدنيوية في يوم عاشوراء لإظهار المصيبة والتفرغ لذكرها والبكاء على سيد الشهداء عليه السلام، وقد ورد أن من ترك شغلاً وحاجة في ذلك اليوم حزناً عليه عليه السلام، قضى الله له حوائج الدنيا والآخرة."
  },
  {
    "id": 4561,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هو واجب أبنائكم وبناتكم من المؤمنين تجاه الشعائر الحسينية الواصلة إليهم من طريق السلف الصالح جيلاً بعد جيل؟",
    "answer": "الواجب على المؤمنين أيدهم الله تعالى المحافظة على الشعائر الحسينية المتعارفة بين الناس وبذل الوسع لترتيبها وتنقيتها مما قد يلحق بها بسبب بعض تصرفات غير المبالين، أو غير الملتزمين دينياً، واتخاذها طريقاً لإحياء الدين ومنبعاً للإلتزام بالواجبات الشرعية خصوصاً الصلوات والحرص على إقامة الجماعات في الصلاة والمحافظة على الآداب العامة."
  },
  {
    "id": 4562,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "في ظلّ انتشار القنوات الفضائية وتغطيتها للمآتم ومواكب العزاء، هل تكفي متابعتها عن الحضور والتواجد في المجالس والمواكب الحسينية؟",
    "answer": "لايكفي متابعتها عن الحضور في نفس المجالس."
  },
  {
    "id": 4563,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز نشر راية للإمام الحسين عليه السلام، على البيوت مزينة بألوان وورود وغيرها في محرم الحرام؟",
    "answer": "ان يكون فيه أظهار للحزن  على سيد الشهداء عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4564,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم لبس السواد في أيام الزهراء عليها السلام مع العلم أن الموسم يمتد لعشرة أيام يتخلله ليالي الوفاة؟",
    "answer": "لبس السواد في أيام الوفيات تعظيماً للشعائر وإظهاراً للحزن مواساةً فيه أجر وثواب."
  },
  {
    "id": 4565,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم الذهاب إلى العمل في يوم 10 محرم، وإذا كان الشخص مجبراً على العمل ماذا يعمل؟",
    "answer": "العمل ليس بحرام يوم عاشوراء، ولكن ينبغي على المؤمنين إقامة مجالس العزاء، أو المشاركة فيها، أو الذهاب إلى زيارة الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4566,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ظهرت لدينا مؤخراً عادة المشي على الجمر أيام عاشوراء؟ فهل تجوزون سماحتكم ذلك السلوك؟",
    "answer": "المشي على الجمر ليس من الشعائر الحسينية."
  },
  {
    "id": 4567,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "بعض يقوم باللطم على الوجه والصدر والرأس ويقومون بعملية القفز، فهل يجوز ذلك، علماً هذا في مجالس النساء؟",
    "answer": "نعم، يجوز بنحو المتعارف المناسب لمجالس الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4568,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما مدى صحة سند ومتن زيارة عاشوراء المباركة؟",
    "answer": "زيارة عاشوراء زيارة مهمّة جداً، وجملة من الروايات التي تدل عليها تامة سنداً. وهي ثابتة عندنا."
  },
  {
    "id": 4569,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يقوم بعض الأشخاص بتعظيم شعائر الله ولكنهم غير ملتزمين دينياً، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4570,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم لبس السواد في الصلاة، في أيام عاشوراء، وفي أيام وفيات أهل البيت عليهم السلام، تأسياً بمصائبهم؟",
    "answer": "لا بأس بذلك، بل هو أمر راجح بعنوان إظهار الحزن."
  },
  {
    "id": 4571,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل الشعائر الحسينية بوجه عام والتطبير بوجه خاص يسبب وهناً للمذهب في هذا العصر؟",
    "answer": "ليس فيه أيّ وهن للمذهب في هذا العصر، بل هي من شعائر الله (ومن يعظّم شعائر الله فإنها من تقوى القلوب)، وما يقال ليس إلاّ دعاية من المغرضين."
  },
  {
    "id": 4572,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "لو كان هناك خوف الضرر من إقامة مجالس الحسين (ع)، هل تترك ولو إلى حدّ تصير المجالس محصورة في أماكن محددة جداً ويبقى أكثر الناس بدون تلك المجالس، أم يجب إقامتها بالحدّ الذي يصدق عليه الإحياء حسب القدرة؟ وهل يعذر المكلف لو أقامها مع خوف الضرر وحصل الضرر فعلاً، ولو إلى حد الهلاك؟",
    "answer": "بل لابدّ من الإقتصار بإقامتها على ما لايؤدي إلى ضرر."
  },
  {
    "id": 4573,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إني منتسب في وزارة الداخلية العراقية (شرطي) في البصرة، وأرغب في الذهاب لزيارة الأربعين مشياً على الأقدام كما تعودت كل عام، فهل يجوز إعطاء مبلغ من المال بعنوان تبرع إلى السرية لتفريغي من الدوام أيام الزيارة والتي قد تصل إلى 20 يوم؟",
    "answer": "على الشرطة والأجهزة الأمنية الإهتمام  بالحفاظ على أمن البلد والمواطن وثواب ذلك لايقل عن ثواب الزيارة. ثم إن العمل المذكور مخالف للقانون العام في الأجهزة الأمنية، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4574,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجب ترك التطبير فيما إذا كان الأعداء والكفار يشهرون بنا ويستهزؤون بنا ويتهموننا بالتخلف والدموية والجنون؟",
    "answer": "ليس هذا محل التشهير والإستهزاء، فإن قضية الحسين عليه السلام قد انتشرت في العالم، حتي في العالم الغربي."
  },
  {
    "id": 4575,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "مما يعرف من الشعائر الدينية في شهر محرم الحرام (التشابيه)، أو (الدايرة)، أو تمثيل واقعة الطف في الساحات العامة، ومما يعرف في هذه الواقعة وحسب علمي القاصر أن زينب عليها السلام قد ألقت خطبة في مجلس يزيد لعنه الله عليه. والسؤال هو، حول تمثيل النساء في هذه الواقعة، علماً أن النساء يطلقن الخطابات، أو أصوات العويل وهنّ محجبات في هذه الواقعة أمام الملأ وخصوصاً شخصية زينب عليها السلام، هل في ذلك إشكال، أو حرمة شرعية؟",
    "answer": "لا إشكال فيه إذا لم يستلزم هتك شخصيات أهل البيت عليهم السلام، وفي حدود الأحكام الشرعية."
  },
  {
    "id": 4576,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز خروج النساء وهنّ في كامل حشمتهن خلف المواكب الرجالية والعبور في الشوارع والأزقة في عزاء سيد الشهداء عليه السلام بلطم الصدور وترديدهن لشعارات العزاء بصوت جماعي فيه ترجيع وإن كان بنحو حزين ورفع شعارات حسينية، وهن معصبات بعصابة حمراء، وليس للنظر إلى المواكب العزائية؟",
    "answer": "لابأس بخروجهنّ خلف المواكب شريطة عدم إختلاطهنّ بالرجال. وأما ترديدهن لشعارات العزاء بصوت جماعي فإذا كان مثيراً فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4577,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز الكذب على الإمام الحسين عليه السلام بحجة إبكاء الناس؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 4578,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ولو كان الجواب بالنفي فما هي وظيفة المستمع في حال تأكد من وجود هكذا أكاذيب؟",
    "answer": "ليس على المستمع شيء."
  },
  {
    "id": 4579,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إذا كان الخطيب شاكاً في الرواية التي يريد نقلها إما لمناقضتها لبعض الرموز، أو لعدم ورودها بالمصادر الموثقة، فهل يجوز له نقل مثل هذه الروايات؟",
    "answer": "يجوز نقل ما هو مشكوك الصدور بعنوان روي في الكتاب الفلاني، ولايجوز بعنوان أنه : قال الإمام (ع) كذا وكذا."
  },
  {
    "id": 4580,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوزضرب الدفوف والطبول في التعزية الحسينية؟",
    "answer": "لايجوز ضرب الدفوف، وأمّا الطبول فلابأس باستعمالها بالنحو المناسب لمجالس العزاء."
  },
  {
    "id": 4581,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أقوم بطبخ الطعام في هذا الموكب علماً أني لا أستطيع الذهاب إلى كربلاء المقدسة يوم 20 صفر لأداء زيارة الأربعين لأرتباطي بالموكب وهناك من يعارض ويقول ذهابك إلى الزيارة الأربعينية، أفضل من عملك في الموكب؟",
    "answer": "كل من يخدم في سبيل الحسين عليه السلام يستحق الثواب."
  },
  {
    "id": 4582,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل المشي على الأقدام لمسافات طويلة جداّ تستغرق أياماً كثيرة لغرض زيارة الإمام الحسين عليه السلام مع العلم بوجود مخاطر الطريق والتعب الذي يصاب به الزائر حرام؟ وهل الزحف لسيد الشهداء عليه السلام حرام؟",
    "answer": "ليس بحرام، بل هو مستحب مؤكد، ومنصوص في الرويات، وأنّ لكل خطوة ثواباً وأجراً عظيماً."
  },
  {
    "id": 4583,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما حكم المواد الغذائية الزائدة والتي تعطى من قبل الناس إلى أصحاب المواكب الحسينية، هل يجوز التصرف فيها ببيعها واستخدام الأموال في بناء حسينيات لخدمة الزوار؟",
    "answer": "إذا كان المتبرعون راضين بذلك، فلا بأس. وإلاّ فتصرف في المواكب والمآتم الحسينية."
  },
  {
    "id": 4584,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز إعطاء ردّ المظالم إلى المواكب التي تخدم الشعائر الحسينية، أو إلى القرّاء والرواديد، علماً أن البعض منهم فقير؟",
    "answer": "لايجوز، بل لابد أن يصرف على الفقير."
  },
  {
    "id": 4585,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "الذي يزور الإمام الحسين عليه السلام من المشاية وغيرهم قبل يوم الأربعين في الزيارة الأربعينية، هل يصدق عليه أنه زار الزيارة الأربعينية أم يعتبر زائراً زيارة غير مخصوصة؟",
    "answer": "زيارة الأربعين للإمام الحسين (ع) مختصّة بيوم العشرين من صفر. نعم، من زاره عليه السلام مشياً على الأقدام، فله ثواب عظيم عند الله عزّوجلّ."
  },
  {
    "id": 4586,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل التبرع بالدم في يوم عاشوراء، أو يوم أربعينية الحسين عليه السلام من شعائر الحسينية؟ خصوصاً ما يتردد في أوساط الناس أن من الأفضل التبرع بالدم بدل التطبير وضرب الزناجير؟",
    "answer": "لايعد التبرع بالدم من الشعائر الحسينية."
  },
  {
    "id": 4587,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل التطبير والضرب بالزناجير والتي تدمي الشخص مباح في رأي سماحتكم؟",
    "answer": "جائز، بشرط أن لايؤدي إلى ضرر معتدّ به."
  },
  {
    "id": 4588,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "نحن مجموعة من الطلبة ندرس في الخارج ومرت علينا مناسبات شعبان من ولادة الإمامين الحسين والسجاد مع العباس بن علي عليهم جميعاً سلام الله، فقمنا بجمع بعض المال لأجل الإحتفال بذلك ولكن الأموال قد زادت فما نصنع بها؟ هل يتعين صرفها في السنة القادمة في نفس المناسبة، أم يجوز صرفها في غير ذلك؟ وعلى فرض الجواز، هل يجوز أن نصرفها في بلدنا، أم يتعين في البلد الذي تبرع الطلبة فيه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يرجع في الزائد إلى الإذن والمواقفة من أصحاب الأموال وإن لم يمكن ذلك يصرف في شؤونهم ومناسباتهم (عليهم السلام)."
  },
  {
    "id": 4589,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما رأي سماحتكم في طلب الخطيب الحسيني، أو الرادود الحسيني مبلغاً من المال لتلبية الدعوة في خدمة أهل البيت عليهم السلام؟ وماذا لو رفض تلبية الدعوة لو عرض عليه مبلغاً أقل من ما يتمناه؟",
    "answer": "له ذلك، ولاشيء عليه، ولايكون ملزماً بالقبول."
  },
  {
    "id": 4590,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "ما هي الكيفية المعتبرة في زيارة عاشوراء هل الصلاة أولاً، أم الزيارة ومن ثم الصلاة. وهل زيارة أمير المؤمنين من شروط زيارة عاشوراء، وهل دعاء علقمة يقرأ باتجاه القبلة، أم باتجاه ضريح الأمام الحسين عليه السلام؟",
    "answer": "يكفي إختيار زيارة عاشوراء المعروفة وتقدّم الزيارة على الصلاة. وليست زيارة أميرالمؤمنين عليه السلام من شروط زيارة عاشوراء، ودعاء علقمة ليس فيه كيفية معينة وإن كان التوجه إلى القبلة من آداب الدعاء العامة."
  },
  {
    "id": 4591,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل يجوز الرقص على أنغام المواليد، أم لا؟",
    "answer": "لايجوز مثل هذا الإحتفال بالتصفيق والرقص في مواليد الأئمة الأطهار (ع)، لأنه هتك لهم، وهذا من المعاصي الكبيرة. لأن الإحتفال في مواليدهم عليهم السلام لابدّ أن يكون مناسباً لمقامهم الشريف ببيان فضائلهم ونصائحهم وعلوّ درجاتهم، وبيان الأحكام الشرعية، والآداب والأخلاق للناس أتباعاً لهم عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4592,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "قرأت في أحد الكتب المعتبرة : ((أنه لابد من حذف شعارات الحسين المظلوم والحسين الغريب)) لأنها شعارات توحي بالذل والمسكنة والتي تتباين مع روح المقاومة الحسينية، والشعارات الأصلية للنهضة؟",
    "answer": "هذا الكلام غير صحيح، وإن صميم فاجعة كربلاء مظلومية الحسين عليه السلام، والتعبير بالغريب يبرز جانب قلة الناصر دون الذلة كما توهم."
  },
  {
    "id": 4593,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "يرجى بيان رأي سماحتكم بتعيين أيهما أرجح زيارة الإمام الحسين عليه السلام، أو الحج المستحب، أو العمرة في الظروف الحالية، وهل تختلف باختلاف سكن المؤمن؟ 2 ـ هل ما ورد آنفاً أفضل، أم التصدّق بأثمانها على الفقراء المؤمنين؟",
    "answer": "كل هذه الأعمال مستحبة ومحبوبة عند الله تعالى، وعليها ثواب عظيم. وأما أفضلية بعضها على بعضها الآخر فليس لها ضابط كلي، ويختلف باختلاف الحالات والأوقات والظروف، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4594,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أيمكن الزيارة بأي لفظ، أو لسان، أو تقرير، أم الأفضل على الكتب المأثورة لكتب الأدعية والزيارات؟",
    "answer": "يجوز الزيارة بكل لفظ، والأفضل بالزيارات المأثورة."
  },
  {
    "id": 4595,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "إذا تجهز الشخص لزيارة العتبات المقدسة ولم يذهب لعله، أو غيرها هل له الأجر والثواب، أو لا؟",
    "answer": "هناك وعد بالثواب على النية."
  },
  {
    "id": 4596,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "أين يوجد قبر الزهراء عليها السلام؟",
    "answer": "مختلف فيه، والمشهور أنه في بيتها خلف قبر النبي (ص)."
  },
  {
    "id": 4597,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "هل لابد في زيارة قبور المعصومين عليهم السلام من لمس شبابيك الأضرحة، أو يكفي الحضور في هذه الأماكن المقدسة، وقراءة الزيارة؟",
    "answer": "يكفي الحضور والتسليم، ولايجب لمس الشبابيك."
  },
  {
    "id": 4598,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "توجد قرب مراقد المعصومين عليهم السلام أماكن مخصصة لشرب الماء، هل يجوز إستخدامها للوضوء؟ علماً أن توجد لافتات مكتوب عليها (لايجوز إستخدام الماء لغير الشرب)؟",
    "answer": "لايجوزمخالفة المكتوب على الأماكن المخصّصة."
  },
  {
    "id": 4599,
    "category": "المعاملات – الباب التاسع",
    "question": "شخص مسيحي وحكم أمواله من الخمر، لأنه عمله وما يملك من الخمر، وهنا طرح سؤال هو، 1 ـ ما حكم الأموال التي تبرع بها إلى مواكب الإمام الحسين (ع)؟ 2 ـ ما حكم الزاد والطعام الذي بذله بحجة الثواب للإمام الحسين (ع)؟ 3 ـ ما حكم الأكل من نفس هذا الطعام وكذا ما حكم الأكل بهذا المحل الذي يباع فيه الخمر؟",
    "answer": "لا بأس بتبرعاته إلى الإمام الحسين (ع) من النقود والأعيان. ولا بأس بالأكل منها، ولايجوز الأكل في سفرة فيها الخمر، وأما إن كان جاهلاً بوجود الخمر فيها فلاشيء عليه."
  },
  {
    "id": 4600,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما رأي شيخنا في الروايات التي ذكرت أسماء الأئمة عليهم السلام، هل هي معتبرة أم لا؟ فكيف يستدل على إمامتهم عليهم السلام من خلال الروايات، أفيدونا سلمكم الله تعالى؟",
    "answer": "يستدل على إمامة الأئمة (عليهم السلام) بالرواية الصحيحة الواردة في كل إما م بالنص عليه من الإمام السابق وقد ذكرها ثقة الإسلام الكليني في كتا ب الكافي، في باب الحجج والروايات الواردة في كتب أهل السنة والجماعة عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) : ((انّ خلفائي أثناعشر كلهم من قريش)). وهذه الروايات لاتنطبق إلاّ على الأئمة الأثنى عشر (عليهم السلام)."
  },
  {
    "id": 4601,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "كما نحن نعرف أن الأولاد الذكور والأناث لأمير المؤمنين من فاطمة الزهراء ثلاث ذكور مع المحسن وأنثيين، وهذا هو المتفق عليه…  أما الآن قد وجد قبر في سوريا يعود إلى الإحتلال الفرنسي 1935 م، وهو قبر السيدة سكينة بنت الإمام علي من فاطمة الزهراء… هل توجد روايات صحيحة قوية مستند عليها لا ضعيفة ومتواترة في كتب علمائنا تؤكد ذلك؟",
    "answer": "لا صحة لما ذكر حول القبر، لأنه لم يثبت وجود بنت للزهراء (عليها السلام) اسمها سكينة."
  },
  {
    "id": 4602,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "الحركة الكسنزانية تقول أن زعيمها شيخ محمد عبدالكريم هو الإمام المهدي، فكيف نقنعهم بأن هذا الإدعاء خاطيء، وحرام. فنطلب من سماحتكم توجيهنا بهذا الموضوع لإقناع بعض الأصدقاء الذين ذهبوا وراء هذه الإدعاءات؟",
    "answer": "لايخفى على المؤمنين أيدهم الله تعالى بلطفه بطلان هذه الدعوى ضرورة أن الإمام (عج) لايظهر إلاّ بعد الصيحة والخسف في البيداء و خروج السفياني والخراساني، وقتل النفس الزكية بين الركن والمقام. وبدورنا ننصح المؤمنين وفقهم الله تعالى بأخذ العقائد الصحيحة من المراجع العظام الأمناء على حلال الله و حرامه، وعدم الإعتناء بتلك الدعاوي الباطلة، وفقكم الله تعالى لخدمة الدين، ونفع المؤمنين."
  },
  {
    "id": 4603,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هناك سؤال يتردد كثيراً هو : هل أن ولاية الأئمة الأطهار بشكل يرضى بها الله و رسوله (ص) من شرائط صحة العمل كالإسلام، أو أنها شرط في قبول العمل و ترتب الأجر والثواب عليه والنجاة في الآخرة؟",
    "answer": "الولاية من شروط قبول الأعمال."
  },
  {
    "id": 4604,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل يوجد دليل على وجوب، أو جواز دعوة غير الله سبحانه وتعالى كأقوالنا يا رسول الله، أو يا أمير المؤمنين؟",
    "answer": "نعم، يجوز دعوة أولياء الله لكن لا بعنوان أنهم مستقلون في الإجابة، بل أنهم وسطاء عند الله، كما قال تعالى : (فابتغوا اليه الوسيلة)، والروايات مشحونة بذلك. وأما بنحو الإستقلال فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4605,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل الشيطان مخلوق مستقل، أم جزء من شخصية الإنسان؟",
    "answer": "نعم مخلوق مستقل."
  },
  {
    "id": 4606,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "من خلال قراءتي المتواضعة لباب التوحيد في الكافي الشريف وشروحات المازندراني توصلت الى عقيدة أن الأسماء الحسنى مخلوقة وليست عين الذات، فهل اعتقادي هذا صحيح، أم في اشكال؟",
    "answer": "ما يرجع من الصفات إلى الذات كالحياة والعلم والقدرة، فهي عين ذات الباري عزوجل وأما غيرها كالحلق  والرزق والتكلم وما شابكلها من صفات الفعل."
  },
  {
    "id": 4607,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هو تعريف الشرك؟",
    "answer": "الشرك، على أقسام : الأول : الشرك في ذاته تعالى وتقدس بأن يقول بتعدد الإله. الثاني : الشرك في عبادته. الثالث : الشرك في فعله، كل ذلك غير جائز. فإن ذاته تعالى واحدة من كافة الجهات، والعبادة مختصّة بالله تعالى، ولاتجوز عبادة غيره. والأفعال التكوينية كالخلق والرزق والموت كل ذلك مختصة بذاته تعالى."
  },
  {
    "id": 4608,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "أود أن أعرض على سماحتكم موضوعاً لا أعتقد أنه بعيد عن أنظاركم الشريفة ولكني أود أن أرى من سماحتكم رداً موجّهاً يناسب حجم الموضوع و أبعاده. ان المتتبع للساحة العراقية يجد ان موضوع ظهور الإمام المهدي (عج) أخذ أبعاداً خطيرة و متشابكة إذ ان اجتماع عدة امور ساهمت في أبرز الموضوع  بشكل آخر أساء كثيراً لفكرة المهدوية وظهوره المبارك، فالكثير من أبناء الشعب العراقي يعانون الآن من احباطات سياسية و إجتماعية عديدة خصوصاً بعد ما ارتبطت العملية السياسية ــ في أذهان الكثير ــ بالمرجعية وأخذ البعض يحمل المرجعية سوء ادارة الخدمات في الحكومة، وكذلك الفساد الإداري والمالي المستشري في الحكومة والبرلمان وبشكل يصعب تغطيته في الوقت الحاضر والذي ألقى بظلاله على الشارع خصوصاً وان العملية السياسية قد اصطبغت بملامح أتباع أهل البيت (ع). ولقد برز ــ بالإضافة الى هذه الإحباطات ــ عنصر الجهل وبشكل كبير بقضية الإمام المهدي، فخلال السنوات الثلاثين العجاف الماضية لم تسنح فرصة تربية شعبية واعية للمهدوية وانما تلقى معظم الناس نتفاً من اخبار و أحاديث قليلة من هنا و هناك خلقت فكرة ضبابية ومشوهة ساعدت على تقبل أي فكر منحرف يبينه بعض المنحرفين ومن ورائهم من يدعمهم من جهات موجهة، أو منظمة واسخبارية غاياتها خطيرة ومرعبة ودوافعها السياسية والعقائدية مخيفة. إن هذه المجاميع المنحرفة أخذت تنصب شباكها بين البسطاء من أتباع أهل البيت (ع) مستغلة الظروف السياسية والإجتماعية الحالية المضطربة و تضمهم إلى مجاميعهم وأفكارهم الهدامة مستفيدة من غياب وقفة حازمة وحادة منهم، إذ درجت المرجعية على اتخاذ موقف المدافع والشارح للمقلدين الذين يستفتون المراجع العظام عن هذا الموضوع؟",
    "answer": "لا شكّ ان الدعاوي المهدوية التي ظهرت مؤخراً في العراق باطلة و هزيلة ومخجلة في بلد كالعراق وضالة ومضلة، والمدّعون لها كذابون دجالون، يجب على المؤمنين تكذيبهم والإجتناب عنهم لأنهم منحرفون ومسيئون للمذهب، وهدفهم استغلال البسطاء من الناس بالمال وابعادهم عن الطريق القويم وزرع الفتنة وإيجاد البلبلة في البلد. وليعلم الناس أن ظهور الإمام (عج) بيد الله تعالى فلا أحد يعلم بوقت ظهوره الاّ الله عزّوجلّ، وكل من يحدد وقت ظهوره فهو كذاب، كما ورد عنه (ع) في أجوبته عن أسئلة اسحاق بن يعقوب : ((... و أما ظهور الفرج فإنه إلى الله تعالى ذكره وكذب الوقاتون...))، وكذلك من يدعي أنه رسول من قبله (ع)، أو أنه يلتقي به، فهو كذاب و دجال، وقد ورد في روايات الأئمة (ع) أن كل من يدعي رؤية امام العصر فعلى الناس أن يكذبوه ولايصدقوه فما ظنك بدعوى الرسالة عنه. وأما إذا ظهر (ع) فظهوره يكون أكبر حدث يقع على الكرة الأرضية لتهتز بكافة أرجائها، وليستيقظ العالم بأسره ويسمع صوت دعوته الى الإيمان بالله وحده لاشريك له ورسالة رسوله (ص) وولاية علي بن ابي طالب وأولاده الطاهرين (عليهم أفضل الصلاة والسلام)، وفي نفس الوقت يأتي (ع) بمعجزات تبهر العالم ككل، وتفوق كافة التقنيات المتطورة في المجالات المختلفة الموجودة في العصر الحاضر، ولهذا يؤمن العلماء والمثقفون والمفكرون به (ع) ويصدقون بأن ما أتى به (ع) من المعاجز خارج عن قدرة البشر، وبذلك يسيطر على العالم ككل ويحكم البلاد بكافة قاراتها على أساس الحاكمية لله وحده لاشريك له وهي حكومة العدل الإلهي. وأما ما يظهر بين آونة و أخرى من الدعاوي المهدوية المختلفة فإنها دعاوي باطلة ومنحرفة وهزيلة أساءت لإمام العصر (ع) ومكانته العالية الشريفة ومقامه العظيم. وغير خفي ان للأوضاع التي تمر على البلد دوراً أساسياً في ظهور هذه الدعاوي الخطيرة والفتن، وهي كالتالي : 1 ــ  البطالة، وفقدان فرص العمل في البلد. 2 ــ  انعدام الوعي والثقافة الدينية بين الناس في هذه المسألة ولاسيما بين الشباب. 3 ــ يأس الناس عن الحكومة ومجلس النواب من جهة عدم الإهتمام الجاد بالخدمات الأولية الحياتية لهم كالكهرباء والسكن والمياه الصالحة للشرب وغيرها في طول هذه الفترة الزمنية وهي عشر سنوات تقريباً، حيث إن بإمكان الحكومة في هذه الفترة الطويلة أن تقوم بإنشاء محطات كهربائية في المحافظات الآمنة ومجمعات سكنية فيها للفقراء والمحرومين وبيعها عليهم بالأقساط طويلة الأمد كما هو المتعارف في جميع البلدان النامية، و هذا من أحد العوامل لإيجاد فرص العمل للعاطلين، ومن الواضح ان له دوراً كبيراً في استقرار البلد وأمنه وحسن ظن الشعب بالحكومة، لأن هذه الخدمات تخفف من آلام الشعب وتزودهم بالثقة. 4 ــ عدم صرامة الحكومة مع الإرهابيين والقتلة والمشاغبين والمنحرفين في البلد، إذ على الحكومة ان تدفن أية فتنة تظهر في مكانها قبل انتشارها. 5 ــ إختلاف الكتل السياسية والأحزاب على المصالح الذاتية والأغراض الحزبية الضيقة بدون الأخذ بنظر الإعتبار مصالح البلد والشعب ككل. 6 ــ الفساد الإداري والمالي من جهة واختلاف الرواتب العشوائية من جهة أخرى، ولكل من هذه العوامل دور كبير في ظهور هذه الدعاوي المنحرفة والمضلة والهزيلة والمخجلة من هنا و هناك."
  },
  {
    "id": 4609,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هو المراد من الرجعة؟ هل يجب علينا الإعتقاد بها بكل تفاصيلها؟",
    "answer": "الرجعة، هي الرجوع من كل طائفة فئة، وهي ليست من أصول الدين. ولكن من يلتفت إلى ثبوتها عن النبي والأئمة عليهم الصلاة والسلام وجب عليه الإعتقاد بها."
  },
  {
    "id": 4610,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل يجوز استخدام الكذب لردّ شبهات الوهابيّة والنواصب على مذهب أهل البيت (ع).",
    "answer": "يجوز الكذب لدفع الضرر عن النفس، أو عن المؤمنين. وأما ردّ شبهات الوهابية والنواصب لأهل البيت (ع) فلايحتاج في دحضها إلى استخدام الكذب، لأن شبهاتهم مبنية على الكذب والإفتراء على أهل بيت النبي الأكرم. ولاتوجد شبهة الاّ و جوابها حاضر."
  },
  {
    "id": 4611,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل الزيارة الجامعة المروية عن الإمام الهادي (ع ) تخصّ المعصومين الأربعة عشر فقط، أم يمكن اعتبار بعض أبنائهم ممن وصلوا العصمة الصغرى، أمثال سيدنا العباس وعلي الأكبر والقاسم بن موسى بن جعفر، وسيدنا محمد سبع الدجيل (ع)؟",
    "answer": "نعم، تخصّ المعصومين عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4612,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "من المعروف ان يعرف الإنسان ربه عن طريق مجهوده العقلي والذاتي، ولايجوز بذلك تقليد الآباء والأسلاف السابقين، وإن فعل ذلك فهو على خطأ عظيم. والسؤال هو : كيف يحصل الإطمئنان لمعرفة الإنسان ربه بمجهوده الذاتي متخلصاً بذلك من قيود التقليد؟",
    "answer": "المراد مجهوده الذاتي الفطري فإن الإنسان بفطرته يدرك أن للعالم بكافة أشكاله وألوانه خالقاً ضرورة استحالة وجود شيء بلا علّة وسبب."
  },
  {
    "id": 4613,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل أن الأنبياء والأئمة (ع) معصومون في الحياة الإجتماعية أم في التبليغ فقط، وهل ولد الأئمة والأنبياء (ع) معصومون، أم اكتسبوا العصمة بأعمالهم؟",
    "answer": "النبي (ص)، والزهراء، والأئمة الأثناعشر، أولهم أميرالمؤمنين (ع) معصومون في التبليغ وغيره، وهم مطهرون بنص آية التطهير، وليست طهارتهم إكتسابية."
  },
  {
    "id": 4614,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هو رأي الشيعة في أهل السنة؟ و كيف يجب أن يتعامل الشيعي مع السني؟",
    "answer": "الشيعة تتعامل مع السنة كأخوة، لأن بينهما قاسماً مشتركاً : التوحيد والرسالة. وكل من آمن بهما فهو مسلم محقون الدم والعرض والمال، سواء أكان شيعياً، أم كان سنياً."
  },
  {
    "id": 4615,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "لولم يكن الشخص يمتلك قدرة علمية للقيام بتحقيق و اختيار أحد المذاهب الإسلامية المعروفة. هل يجوز لهذا النوع من الناس اختيار تقليد مجتهد معروف كأن يقوم هذا الشخص غير القادر على اختيار مذهب معين اختيار مذهب العالم المعروف والذي لديه خبرة واسعة في هذا المجال ولم يكن منحازاً الى أي من المذاهب، وهل يعتبر بريئاً في يوم القيامة من خياره؟",
    "answer": "يجب أن يختار المذهب عن علم و معرفة ولو بالرجوع الى من يحصل الإطمئنان والعلم من قوله دون مجرد تقليده. فلو اختار غير المذهب الحق نتيجة شبهة، أو قصور كان معذوراً عند الله حتى يتبين له. ولايجوز التعبد بأصول العقائد التي تختلف فيها المذاهب الاّ بالعلم دون الظنون والأهواء."
  },
  {
    "id": 4616,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "1 ـ ما هو أقل الحد من الإيمان الذي يعتبر من حمله مؤمناً (شيعياً)؟",
    "answer": "الإيمان الخاص يتحقق بالإيمان بإمامة أميرالمؤمنين (ع)، والأئمة المعصومين (ع) من ولده بلازيادة ولا نقيصة إثني عشر إماماً آخرهم محمد بن الحسن المهدي وهو الامام الغائب يظهر بأمر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4617,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "2 ــ هل يدخل النار من يعتقد بأن القرآ ن محرّف؟",
    "answer": "الإعتقاد بتحريف القرآن باطل، ولايستحق معتقده دخول النار."
  },
  {
    "id": 4618,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "3 ـ  ما المقصود بالولاية التكوينية (الكونية) للمعصوم؟",
    "answer": "المقصود بها قدرة المعصوم (ع) على فعل بعض الآيات الكونية بأمر الله تعالى وإذنه، وقد صدق ذلك القرآن في بعض الأولياء كالذي أحضر عرش بلقيس بطرفة عين بعلم عنده من الكتاب. والمعصوم عنده علم الكتاب كله بقوله تعالى : (كفى بالله شيهداً بيني و بينكم ومن عنده علم الكتاب)، المفسّر بالروايات الصحيحة أنه أمير المؤمنين (ع)."
  },
  {
    "id": 4619,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما رأي سماحتكم في القول الآتي  ((وهي مسألة في إحدى الرسائل العملية تحت عنوان أحكام السجود)) : يحرم السجود لغير الله تعالى مهما كانت درجة العبد المسجود له من العظمة الدينية، أو الدنيوية. هذا وما كان سجود الملائكة لآدم بل كان آدم قبلة لهم، وكذا لم يكن سجود يعقوب وولده لابنه يوسف عليه وعلى أبيه السلام، بل كان شكراً لله تعالى على ما أعطاه من الملك؟",
    "answer": "نعم، السجود بعنوان العبودية والخضوع حرام لغير الله تعالى. وأما سجود الملائكة لآدم كان بأمر من الله وطاعةً له. وأما سجود يعقوب وأولاده ليوسف (ع) كان شكراً لله تعالى على نعمة الوصال."
  },
  {
    "id": 4620,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما حكم السجود ((عند الباب))، قبل دخول حرم المعصوم، أو حرم أهل البيت (ع)؟",
    "answer": "يجب أن يكون السجود لله شكراً على التوفيق لولاية أهل البيت (ع)، أو زيارتهم."
  },
  {
    "id": 4621,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "من الثابت عندنا نحن الشيعة أن القرآن غير محرف، فهل يجوز أن ننعت من يقول من المسلمين بتحريف القرآن الكريم، ويحاول أ ن يوقع الآخرين بذلك ويشككهم أن في القرآن نقصاناً، أو زيادة أن ننعته بأنه ضال مضل؟",
    "answer": "يجوز ارشادهمالى ما هو الحق عدم تحريف القران لا بالزيادة ولا بالنقيصة لان القرآن ما هو موجود بين الدفتين عندنا."
  },
  {
    "id": 4622,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "قال رسول الله (ص) : ((من مات ولم يعرف إمام زمانه مات ميتة جاهلية)). هل الذين لايعرفون الإمام ولاينتمون إلى مذهب أهل البيت (ع) كأخواننا السنة والمسيحيين والمستضعفين، هل يشملهم هذا الحديث؟",
    "answer": "نعم، هم مصاديق الشمول هذا الحديث شريطة ان يكون جهلهم وعدم معرفتهم عن تقصير."
  },
  {
    "id": 4623,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل للرسول محمد (ص) بنات غير السيدة فاطمة الزهراء (ع) بحسب رأيكم الشريف؟",
    "answer": "المشهور أن النبي (ص) لم يكن له بنت إلاّ فاطمة (ع)، والظاهر أن التحقيق كذلك."
  },
  {
    "id": 4624,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "البعض من الموالين لايؤيدون ما جرى على أميرالمؤمنين علي بن ابي طالب (ع) من قبيل تكتيف امير المؤمنين (ع) بحمائل سيفه وأخذه مكتوف الأيدي من داره… الخ ناظرين إلى شجاعته وبطولته التي لاتوصف. فما رأي سماحتكم وردكم بإقناع هؤلاء، وأي كتاب عقائدي توثقونه للرجوع إليه؟",
    "answer": "ما جرى على أمير المؤمنين (ع) مسطور في كتب الفريقين، وكلهم رووا حادثة الهجوم على داره، وفيه فاطمة (ع)، وكلهم رووا أنه (ع) أخرج من الدار بصورة عنيفة، واما صبره (ع) وعدم استعمال القوة في مقابل هجومهم كان لمصلة عامة. وفي كتاب سليم بن قيس و غيره من كتبنا أنهم كتفوه. ومعلوم وواضح أنه امتنع عن المقاومة لخوف الفتنة وبعهد سبق إليه من رسول الله (ص) أنه لايقوم بالمقاومة. وفي قول الباقر (ع) : ((أنه لم يبايع حتى رأى الدخان يدخل بيته)). وأمر إحراق داره عليه موجود في كل السير وإقتحامهم على فاطمة (ع) من دون إذن متواتر لايشك فيه. فلو كان يريد (ع) القتال لقاتل على ما دون تكتيفه ولكنه من ابتلاءاته (ع) التي صبر عليها."
  },
  {
    "id": 4625,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل حديث الكساء بصيغته المتداولة المروي عن جابر الأنصاري رضي الله عنه عن فاطمة (ع) صحيح سنداً أولاً؟",
    "answer": "حديث الكساء الوارد في تفسير آية التطهير هو المتواتر في كتب السنة فضلاً عن كتب الشيعة، أما بالصيغة الأخرى فقد ورد في بعض كتبنا أيضاً."
  },
  {
    "id": 4626,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "لدي صديق من أبناء الجماعة، وهو يسأل كيف تجعلون وسيطاً بينكم وبين الله من خلال توسلكم بالأئمة (ع)، أليس من الأصح ان تطلبوا حاجاتكم من الله مباشرة، فالله لايحتاج إلى وسيط. كما يرى أن الكثير من الطقوس التي يقوم فيها الشيعة في مناسباتهم الدينية فيها الكثير من المبالغة؟",
    "answer": "التوسل بالمصومين (ع) والصالحين ليس معنى مرادفاً للشرك كما يدعيه أصحاب العقائد المنحرفة، كالوهابية وإضرابهم بل هو حقيقة أثبتتها السنة الشريفة والقرآن الكريم، وقد ورد التوسل في كتب العامة فضلاً عن الخاصة حيث ورد في كيفية إستسقاء المسلمين بعم النبي (ص) العباس، وتوسل عمر بن الخطاب بالعباس عام الرفادة لما اشتد القحط فسقاهم الله تعالى به. وقال تعالى : (ولو أنهم ظلموا أنفسهم جاؤوك فاستغفروا الله واستغفر لهم الرسول لوجدوا الله تواباً رحيماً). ولمزيد من الإطلاع راجع كتب الرد على عقائد الوهابية."
  },
  {
    "id": 4627,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "نحن نعلم ان كل شخصية من شخصيات المعصومين (ع) لها مناسبة فرحة، لكن هل ذلك يشمل شخصية الإمام موسى الكاظم (ع)؟ حيث نعلم ان المناسبة الفرحة الخاصة به (ع) هي ذكرى مولده (ع) فقط، وهي توافق 7 صفر ضمن الأيام الأربعينية الحزينة وكذلك ذكرى استشهاد الإمام الحسن السبط (ع) على رواية. فسؤالنا المحدد هل هناك مناسبة فرحة لإمامنا الكاظم (ع) يمكننا الإحتفال بها، وإن وجدت ما هي؟",
    "answer": "إن الإهتمام بولادات الأئمة (ع) ووفياتهم إنما هو لإبقاء و إحياء ذكرهم وليكون المؤمنون على ارتباط و عهد دائم بمنهجهم و إمامتهم في الدين، ومن المعلوم أن ذلك هو سبب إستشهادهم ونصب الطواغيت لهم العداء. ومن هنا كان لإحياء ذكرى وفياتهم أبلغ أثراً وأنجع موعظة في قلوب المؤمنين. وإذا كان في تاريخ معين تجتمع مناسبتان، ولادة لأحدهم (ع) ووفاة لآخر رجح الإهتمام بمناسبة الوفاة، ولامانع من إظهار السرور بالولادة بما لايتنافى مع شعائر الحزن."
  },
  {
    "id": 4628,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هورأيكم في الأحاديث التي تقول في تحريف القرآن؟",
    "answer": "لانقول بتحريف القرآن الكريم."
  },
  {
    "id": 4629,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل الإمامة أصل من أصول الدين، أم هي أصل من أصول المذهب؟",
    "answer": "الإمامة أصل من أصول المذهب الحق، ولكن لايترتب على انكارها، أو الجهل بها الكفر بالمعنى المقابل للإسلام، نعم هو خارج عن الإيمان الخاص."
  },
  {
    "id": 4630,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "الوهابية يشكلون علينا برأي الشيخ الطوسي رحمه الله، حيث أنه يرى أن النسخ في القرآن ثلاثة أقسام مثل الوهابية؟",
    "answer": "الظاهر أن الشيخ الطوسي (قده) في إثباته للنسخ في التلاوة كان في معرض إنكار التحريف للقرآن ولو على بعض الأقوال، وهو قول العامة. أي لو اعترض أحد من غير المسلمين على الروايات في كتب العامة وأشكل بها علينا بأن بعض المسلمين يقول بسقوط آيات من الكتاب، كما هو مؤدى بعض روايات العامة لأمكن الإعتذار على طريقة العامة بأن ذلك ليس تحريفاً بل نسخ في التلاوة. وإن كان الشيخ لايرى صحة هذا القول من أساسه، وقد صرح السيد المرتضى، وهو تلميذه أن تلك الأخبار آحاد لا عبرة بها، ولا حاجة للقول بنسخ التلاوة. ويؤيد ذلك أن الشيخ الطوسي لم يرو فيما روى بطرق الخاصة عن الأئمة مضامين روايات العامة برفع آيات كانت موجودة في الكتاب حتى يعتذر عن ذلك بأنه نسخ للتلاوة. والنتيجة، لايمكن نسبة القول بنسخ التلاوة إلا إلى العامة، لأنهم احتاجوا إليه كعذر عن ما رووه عن بعض الصحابة باختفاء آيات من الكتاب المدون كانت متعرضة لأحكام ثابتة في الشريعة كرجم الشيخ الزاني، فثبت الحكم و نسخت التلاوة لدفع محذور التحريف بسقوط آيات من الكتاب."
  },
  {
    "id": 4631,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "يتقدم مركز الإمام المهدي (عج) للتنسيق بأسمى آيات التهنئة والتبريك من صاحب الأمر (عج) والمراجع العظام أعلى الله مقامهم السامي ودام ظلهم الوارف، وعامة المؤمنين بمناسبة ولادة سيدة النساء صلوات الله عليها. ولأهمية هذه المناسبة لعموم المؤمنين نأمل من مقامكم الكريم التفضل الأبوي بإرشاد للمؤمنين من وحي هذه المناسبة العطرة تثبيتاً لعقائدهم، حيث سنقوم بنشر رأيكم الشريف على شاشة التلفزه ومواقع الإنترنيت كي تعم الفائدة.",
    "answer": "إن للزهراء (ع) مقاماً عظيماً في الإسلام، وعند صاحب الشرع النبي (ص) وقد صدر منه عليه الصلاة والسلام من الكلمات التي تفوق حد المدح والإطراء في حقها (ع) ما أوجب على الأمة الإلتزام بعصمتها وبكونها منزهة عما يوجب الشك، أو المحامل العائدة إلى الأغراض والأهواء الشخصية مما ابتلى به كثير من الصحابة، مما جعلها مصدراً نقياً ومنبعاً صافياً ومصدراً تاماً للسنة النبوية في قولها وفعلها وتقريرها لاتختلف بذلك عن الأئمة المعصومين (ع). وقد قال عنها الرسول الأكرم (ص) : ((انها بضعة مني)). وقال : ((مايغضب فاطمة يغضبني)). وقال : ((فاطمة سيدة نساء العالمين)). وفضلها على مريم بنت عمران (ع). وقال : ((يؤذيني ما يؤذيها))، وقال : ((لولم يكن علي لم يكن لفاطمة كفوء)). و معلوم مكانة على (ع) في الإيمان والعمل والطهارة. وهذه الأحاديث مروية بكثرة من طرق الفريقين ودلالتها على العصمة بإطلاقها واضح إذلم يصدر من النبي الأكرم (ص) هذا الإطلاق بقرن أذاه بأذى أحد إلا بحقها، وحق أمير المؤمنين، وولديهما. وهذا دليل تنزههم عن كل مايرجع إلى الدنيا وغاياتها وتمحض إيمانها حتى صارت حرمتها كحرمة رسول الله (ص). وهذا ليس من جهة حق رعايتها لأنه يحبها بسبب بنوتها له. وإلا هناك من بني هاشم و من له برسول الله النسب المستحق للرعاية ومع ذلك لم يصدر منه (ص) بقدر ما صدر منه (ص) في حق بنته الزهراء (ع) ومكانتها العظيمة. ومن فضائلها (ع) ان تزويجها جاء بأمر من السماء فلم يشأ الله أن يكون لها زوج غير أميرالمؤمنين حتى أن النبي(ص) لم يشأ البت في ذلك من دون أمر من الله سبحانه وتعالى. وقد آلت على نفسها الوفاء لرسالة الإسلام، وأحقية أهل البيت(ع) في المقام بعد النبي(ص) فقامت في أكثر من مناسبة للدفاع عن حقانية أميرالمؤمنين(ع) بالخلافة بعد النبي(ص) منها خطبتها في المسجد النبوي محتجة على المهاجرين والأنصار دون أن يكون لأحد منهم جرأة على الرد على منطقها الفياض، وأقامت الحجة على حقانيتها بأرض فدك التي نحلها إليها رسول الله (ص) في حياته وكان لها موقف يوم هجوم القوم على الدار مطالبين أميرالمؤمنين بالبيعة فحاولت الإحتجاج أيضاً عليهم ومنافاة فعلهم لقدسية بيتها وهم غير مصغين لها حتى جرى ما جرى مما لايحيط به قلم. ولكن ترتب على جهادها في تلك المواقف إبراز الحق للأجيال وأنها (ع) ماتت مظلومة غير راضية، ومن الطبيعي أن يسأل كل طالب للحقيقة عن سر مواقفها وهي المنزهة بلسان القرآن في آية التطهير والمنزهة على لسان النبي (ص) فلايبقى للحق مذهب إلا معها و في صفها، وأي حق غير رسالة الدين وما كانت الزهراء (ع) تفعل ما تفعل وتتعرض للأذى إلا لخوفها على انحراف القيم الدينية. فسلام عليها يوم ولدت ويوم ماتت، ويوم تبعث حية تطالب بحقوقها وظهيرها رسول الله خيرة الله من خلقه، وأميرالمؤمنين شاهدها."
  },
  {
    "id": 4632,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "كيف يمكن إثبات صفات الفطرة السليمة بالأدلة والبراهين العقلية؟",
    "answer": "لاتحتاج الفطرة وصفاتها إلى الأدلة، لأنها بالوجدان."
  },
  {
    "id": 4633,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هو تعريف الناصبي شرعاً؟",
    "answer": "هو الذي ينصب العداء لأهل البيت (ع)، ويجهر به."
  },
  {
    "id": 4634,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "طرحت علي بعض الأسئلة التعجيزية، مثل : الله على كل شيء قدير، فهل يقدر على محو نفسه من الوجود؟، أو أسئلة غريبة كهذه. الأسئلة تريد المستحيل بعلة الله قادر على كل شيء. أرشدوني كيف أواجه و أتغلب على مثل هذه الأسئلة؟",
    "answer": "القدرة تتعلق بالممكن المقدور في نفسه عقلاً وإن امتنع وقوعه في الخارج من غيره سبحانه لقصور قدرته عليه، أما الممتنع من نفسه عقلاً فليس محلاً لتعلق القدرة به، لأن استحالته من جهة عدم إمكانه لا من جهة قصور القدرة، فمتى أمكن الشيء عقلاً لم تعجز قدرة الله عنه فإن الله لايوصف بالعجز. ومن هنا لايمكن تعلق القدرة بإيجاد إجتماع النقيضين والضدين. هذا لامن جهة أن القصور في القدرة بل القصور في المحل، لأنه لابد أن يكون قابلاً للوجود، أو العدم."
  },
  {
    "id": 4635,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما حكم الطائفة العلوية (يقال أنهم من الغلاة)، هل هم من أهل الكتاب، أم لا؟",
    "answer": "انهم ليسوا من الغلاة بل هم من المؤمنين لان غلوهم في حق علي (ع) لاانهم يرونه ألهاً."
  },
  {
    "id": 4636,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "1 ـ هل صحيح أن من يؤمن بولاية علي (ع) لايدخل النار حتى لو كان عاصياً في الدنيا، ويمكن أن يلاقي الفقر المدقع، أو المرض الشديد، او تسلط سلطان جائر عليه، أو يعذب في القبر والبرزخ نتيجة لعصيانه؟ 2 ـ  وهل يدخل الجنة من لايؤمن بولاية علي (ع) شرط أن لايحمل مثقال ذرة من بغض آل محمد؟ 3 ـ وهل أن ولاية الإمام علي (ع) تعني ولاية الأئمة الاثني عشر؟",
    "answer": "1 ــ  دخول النار، وعدمه منوط برحمته وعدله سبحانه وتعالى، ولكن الثابت من أخبارنا عدم الخلود في النار للموالين والمتمسكين بولاية أميرالمؤمنين على (ع) والأئمة من بعده عليهم السلام. 2 ــ منوط برحمة الله تعالى.  3 ــ هذا ما نعتقده نحن الإمامية الأثناعشرية، وهو الواجب في الحكم بالإيمان ويوجد من غيرنا من الطوائف من يتولى أمير المؤمنين (ع) دون بعض ولده من الأئمة عليهم السلام، وهذا مسلم غير مؤمن."
  },
  {
    "id": 4637,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "أرجو الإجابة عن هذه الأسئلة التي هي بخصوص الإمام صاحب العصر والزمان (عج) جعلنا الله وإياكم من الذين يسرون الإمام بأعمالهم. والسؤال، هذا مقطع من دعاء : ((اللهم ادفع عن وليك…. اللهم اعطه في نفسه وأهله وولده وذريته وأمته))، من هو ولده، ومن هو ذريته , وهل هو المقصود الإمام المنتظر (عج) أصلاً بالدعاء؟",
    "answer": "هذا الدعاء غير ثابت بسند صحيح وعلى تقدير ثبوته فلا مانع من ان يكون له أهل وذرية."
  },
  {
    "id": 4638,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل وردت رواية في وضع اليد على الرأس حين يأتي ذكر الإمام الحجة المنتظر (عج)، أم أن الشيعة تفعل ذلك تأدباً؟",
    "answer": "روي في مرآة الكمال للعلامة المامقاني في الأمر الأول من تذييل أحوال الإمام المنتظر (عج) في ذيل خبر المفضل الطويل عن الشيخ محمد بن عبد الجبار في كتاب مشكاة الأنوار، أنه قال : لما قرأ دعبل قصيدته المعروفة التي أولها ((مدارس آيات)) على الإمام الرضا (ع) وذكره عجل الله تعالى فرجه، وضع الإمام الرضا (ع) يده على رأسه وتواضع قائماً، ودعا له بالفرج، مضافاً أنه لابأس به بقصد الإحترام، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4639,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "1 ــ ما رأيكم في سند ومتن الرواية التي وردت عن المعصومين (ع) ومضمونها : ((نزهونا عن الربوبية وقولوا فينا ما شئتم ولن تبلغوه))؟ 2 ــ وهل يدل على ان مقام الإمامة لايمكن إدراكه بدليل الحديث الشريف ـ بغض النظر عن الروايات المتظافرة الأخرى ـ : ((يا علي لايعرف الله إلا أنا وأنت، ولايعرفك إلا الله وأنا))، وهل تدعمهما الرواية عن أمير المؤمنين (ع) كما في أصول الكافي : ((فمن ذا ينال معرفتنا أو يعرف درجتنا أو يدرك منزلتنا حارت الألباب والعقول وتناهت الأفهام فيما أقول.. جلّ مقام آل محمد (ص) عن وصف الواصفين ونعت الناعتين، وأن يقاس بهم أحد من العالمين))؟",
    "answer": "1 ــ معنى الرواية ثابت وإن لم تصح الرواية سنداً ومعناه أنهم عليهم السلام في أعلى مراتب ما يتصف به الإنسان الكامل، وهم مع ذلك مربوبون مصنوعون يحتاجون ويفتقرون إلى الله سبحانه باعتبارهم مخلوقين، وقد ضل من جعلهم مستقلين في تلك الصفات غير محتاجين وهو الغلو المنهي عنه. 2 ــ من الثابت أن حقيقة الإمام بالإختيار الرباني، والنص عليه وما ذاك إلا لخفاء حقيقة صفات الإمام إلا على الله سبحانه."
  },
  {
    "id": 4640,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "أحياناً كثيرة أقول في نفسي أشياء شركية، وأقول أشياء تؤدي إلى الكفر، أو الشرك في نفسي ولكني لا أقولها بلساني، فهل هذا مخرج من الملة؟",
    "answer": "إن كان ذلك بمجرد التخيل والتصور فلاشيء عليك، ولكن عليك التوكل على الله العزيز الحكيم، والتوسل إلى الأئمة الأطهار (ع) لدفع هذه الوسوسة الشيطانية من نفسك، وكلما خطر ببالك هذا التصور والخيال، فعليك أن تلعن الشيطان وتصرف نفسك عن ذلك وتوجه إلى عظمة الله والدعاء والإستغفار وقراءة المعوذتين."
  },
  {
    "id": 4641,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "تحت أي من الأحكام الأصولية تقع مادة البحث عن العقائد؟ أي هل واجبة، أم حرام، أم مكروهة، أم مستحبة، أم مباحة؟",
    "answer": "يجب البحث عن العقيدة الصحيحة بالمقدار الذي يحصل للإنسان الإيمان وعدم الشك. وأكثر من ذلك لايجب إلا لغايات أخرى لاتتوجه لعموم الناس."
  },
  {
    "id": 4642,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "نحن أساتذة المديرية العامة للمناهج للتربوية في العراق، قد تأزم النقاش بيننا و بين السيد وزير التربية العراقي الجديد والمستشارين والمدراء، ومن يهمه الامر من كلا الطرفين حول حذف موضوع خلافة الإمام الحسن بن علي عليهما السلام من منهاج الصف الثاني المتوسط لمادة التاريخ، ومما وارى زند الغيظ في صدورنا تتابع مثل هذه التخرصات على مذهب آل البيت (ع) برفع عبارة (صلى الله عليه وأله) بعد ذكر النبي في جميع الكتب الدراسية ولكافة المراحل، بدعوى التقريب بين المذاهب؟",
    "answer": "يجب على أصحاب الوعي والإيمان العمل بحسب القدرة والإقناع بالتي هي أحسن على تثبيت العقائد الحقة في الكتب التي تعد مناهج للنشأ، ولانعلم خلافاً بين المذاهب في شرعية واستحباب ضم الآل لذكر النبي (ص) في الصلاة عليه وأله، بل يوجبونها في تشهد الصلاة، فكذلك غيرها من العقائد والوقائع التاريخية المسلمة. ومن الحري بمن يدعو للتقريب أن يقارب بالدعوة الصالحة لابطمس المعالم كما أن التعليم بالمذاهب المعتقد بها من حق أبناء ذلك المذهب الذي يفترض أن الدستور كفله لهم."
  },
  {
    "id": 4643,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "في نقاشاتنا مع بعض المشككين وبعض الوهابية وصلنا إلى هذه النقطة أردنا منكم توضيحها لنا : هل هذه الأمور تنافي عقائدنا بالنسبة للنبي الأعظم (ص). أن لايكون النبي (ص) أعلم الأمة في كل شيء، وان تحتوي شخصيته على نقاط ضعف، وانه لا اشكال أن يخطيء النبي (ص) والعيياذ بالله، في تبليغ آية، أو أي أمر آخر ثم يصحّحه؟ 1ـ هل هذه الأمور يمكن القبول بها، أم انها مخالفة لعقائد مذهب أهل البيت (ع)؟ 2ـ وهل يجوز الإستماع لقائليها، أو قراءة كتبهم مع احتمال الإنحراف؟",
    "answer": "الإعتقاد بعدم العصمة المطلقة للنبي (ص) مخالف لعقيدة الإمامية الاثني عشرية، وما أمرالله الأمة بطاعته ولاجعلت له الولاية على النفوس إلا بأفضليته من كل الأمة في كل شيء ولا شبهة في انه (ص) أفضل الانبياء والرسل والمرئكة اجمعين.  ولايجوز الإستماع للمقالات الباطلة مع احتمال تصديقها المؤدي إلى الإنحراف عن العقيدة الحقة."
  },
  {
    "id": 4644,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "إن الموالين من شيعة أهل البيت (ع) في زمن كل إمام كانوا يتشرفون لبيعة إمامهم، وكانوا يبايعونه. السؤال ما يلي : هل البيعة في عصر الغيبة واجبة لصاحب أمرنا (عج) وجعلنا  الله فداءً لتراب مقدمة الشريف، أم البيعة تجب بعد الظهور المبارك؟",
    "answer": "المقصود من بيعة الإمام صاحب الزمان (عج) في عصر الغيبة هو الإعتقاد بإمامته (عج)، وإنه إمام مفترض الطاعة والإمتثال لأوامره من خلال الفقهاء الأمناء على حلال الله وحرامه والإنتظار لظهوره المقدس."
  },
  {
    "id": 4645,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": ": هل الأئمة المعصومون عليهم السلام مشرعون، أو ناقلون للتشريع؟",
    "answer": "المشرع الحقيقي هو الله تبارك وتعالى. وتشريع النبي (ص) في بعض الموارد كان في طول ولاية الله على التشريع وبإذن منه، والأئمة عليهم السلام مبلغون لسنة النبي صلى الله عليه وآله مفهّمون لايخطئون لعصمتهم وعلو رتبتهم في العلم والفهم."
  },
  {
    "id": 4646,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل أن جميع الأئمة المعصومين (ع) حين استشهادهم لايعلمون بساعة الإستشهاد وذلك حتى يحظوا بأجر الشهادة؟",
    "answer": "قد وردت بعض الروايات التي تدل على علم الأئمة بساعة موتهم، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4647,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل الإعتقاد بأفضلية أهل البيت (ع) على الأنبياء من ضروريات العقيدة؟ وهل التوقف في ذلك مخرج عن مذهب أهل الحق؟",
    "answer": "ليس من الضروريات، ولايتوقف عليه الإيمان."
  },
  {
    "id": 4648,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "نسأل الله أن يوفقكم لكل خير.. يتساءل الكثير من الشباب عن دورهم في زمن غيبة الإمام المهدي (عج)، وما هي الأمور الواجب عليهم القيام بها في زمن الغيبة؟",
    "answer": "لايوجد تكليف خاص في زمن الغيبة غير الإلتزام بأحكام الشريعة بالرجوع إلى العلماء فهم الحجة في زمن الغيبة، وانتظار الفرج بظهوره."
  },
  {
    "id": 4649,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "يدعي البعض ان مسألة العمر بالنسبة للمعصوم تلعب دوراً مهماً في سياق حياته، كيف نرد على من يقول كيف يتمكن من مثل الإمام الجواد (ع) بقيادة مجتمع بكافة تفاصيله وهو لم يتجاوز الـ 20 سنة من عمره الشريف؟",
    "answer": "قيادة وإمامة الأمة المعصومين (عليهم السلام) غير خاضعة لمسألة العمر، بل هي منوطة بالتسديد الإلهي، قال تعالى : (وآتيناه الحكم صبيّاً)."
  },
  {
    "id": 4650,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ظهرت في الآونة الأخيرة جماعات تزعم أنها (رواة الحديث) وإنهم حجة الله على العباد، و أنهم هم المعنيون من قول الإمام (عج)، و أما الحوادث الواقعة فارجعوا بها إلى رواة أحاديثنا. وأن تكاليفهم يأخذونها من الإمام (عج) مباشرة، فيأمرون أتباعهم أول وهله، بإتيان المستحبات وترك المكروهات، ويخبرونهم على أنهم ولاة الأمر، ويجب طاعتهم فيأمرونهم بعد حين بترك الصلاة الواجبة وعدم التقليد. 1 ـ ما هو حكمهم؟ 2 ـ ما تنصحون المغرر بهم؟ 3 ـ ما تكليف الشباب المؤمن اتجاه هؤلاء؟",
    "answer": "كل من يدعي هذه الأباطيل والأكاذيب المذكورة في السؤال، ضال ومضل."
  },
  {
    "id": 4651,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هو تعريف النفس المحترمة التي يخلد قاتلها في النار. أ ـ هل الخلود في النار أبدي لما ورد آنفاً؟ ب ـ هل القتل الخطأ شبه العمد، أو الخطأ مشمول بذلك؟",
    "answer": "قاتل المسلم المؤمن لإيمانه يخلد في النار بنص القرآن الكريم إذا لم يتب من عمله والخلود الأبدي بحسب ظاهر القرآن مختص بالقتل العمدي."
  },
  {
    "id": 4652,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ورد في أحد الكتب أن من جملة التحريف في تاريخ الإسلام، القول المشهور : ((إن الإسلام قد انتشر وتقدم بثروة خديجة (رض) وسيف علي عليه السلام))، أي أن المؤلف ينفي وجود هذه العبارة؟",
    "answer": "ثبت في التاريخ أنه كان لخديجة أموال وقد وضعتها تحت تصرف النبي (ص) كما أن مواقف علي عليه السلام في بدر والخندق وحنين مشهورة معروفة، وفي مواقف حرجة للغاية توقف عليها بقاء الإسلام."
  },
  {
    "id": 4653,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ورد حديث في كتاب التوحيد للشيخ الصدوق باب ثواب الموحدين : ((عن أبي ذر رحمه الله، قال : خرجت ليلة من الليالي فإذا رسول الله (ص) يمشي وحده ليس معه إنسان، فظننت أنه يكره أن يمشي معه أحد، قال : إن المكثرين هم الأقلون يوم القيامة إلا من أعطاه الله خيراً فنفح منه بيمينه وشماله وبين يديه ووراء وعمل فيه خيراً، قال : فمشيت معه ساعة، فقال : إجلس ههنا، وأجلسني في قاع حوله حجارة، فقال لي : إجلس حتى أرجع إليك، قال : وانطلق في الحرة حتى لم أره وتوارى عني، فأطال اللبث، ثم إني سمعته (ص) وهو مقبل وهو يقول : وإن زنى وإن سرق، قال : فلما جاء لم أصبر حتى قلت : يا نبي الله جعلني الله فداك من تكلمه في جانب الحرة؟ فإني ما سمعت أحداً يرد عليك من الجواب شيئاً، قال : ذلك جبرئيل عرض لي في جانب الحرة، فقال : بشر أمتك أنه من مات لايشرك بالله عزوجل شيئاً، دخل الجنة، قال : قلت : يا جبرئيل وإن زنى وإن سرق؟ قال : نعم، وإن شرب الخمر.). ما معنى أن يكون المسلم الموحد حتى وإن زنى وسرق سيدخل الجنة؟",
    "answer": "أسباب دخول الجنة، الإيمان بالله عز وجل وتوحيده وتصديق رسوله، والولاية لأمير المؤمنين (ع) لمن عرفها. والعمل بأركان الإسلام وشريعته منه الصلاة. وأما ارتكاب المحرمات، ومنها الزنا والسرقة فإنها لاتكون مانعة إذا تداركها الإنسان بالتوبة، أو فاز بشفاعة النبي (ص) وشفاعة الأئمة (ع) فإنما شفاعة النبي في الكبائر. ومنزلة الإيمان بالله وتوحيده وبرسول الله والعمل بالأركان منزلة المقتضي لدخوله الجنة والذنوب موانع ولها ما يتداركها من أسباب الرحمة الإلهية الخاصة والعامة."
  },
  {
    "id": 4654,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل يجوز سب من ناصب العداء لأهل البيت عليهم السلام، وهل من سب ناصبياً عليه الإستغفار؟",
    "answer": "يجوز في مفروض السؤال، بلا إستغفار."
  },
  {
    "id": 4655,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل هناك دليل شرعي على حرمة قراءة كتب الضلال؟",
    "answer": "لاتحرم قراءة كتب الضلال إذا لم يخف على القاريء منها الضلال، والضلال في الدين مما علم أن الشارع لايريد وقوعه في الخارج."
  },
  {
    "id": 4656,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "ما هي كتب الضلال؟ هل هي كتب المسيحية واليهودية والوهابية؟ وهل الكتب، أو المقولات التي تشمل التشكيك في مذهب أهل البيت عليهم السلام، أو إنكار ظلامة الزهراء (عليها السلام)، والتشكيك في أسناد ومضامين زيارة عاشوراء والجامعة الكبيرة، وحديث الكساء والندبة، والتشكيك في الولاية التكوينية وعصمة الأنبياء والأئمة (ع)، و… تعتبر أيضاً من الضلال المحرم قراءته، أو سمعه؟",
    "answer": "تشمل كتب الضلال ما ذكرت ولا تنطبق على كتب المخالفين فضلاً عن المتعرضة للخلاف في بعض مسائل الفروع ولو داخل المذهب."
  },
  {
    "id": 4657,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل دم الإمام المعصوم طاهر، أو نجس، وما هو الدليل؟",
    "answer": "الإمام عليه السلام كغيره في هذا الأحكام."
  },
  {
    "id": 4658,
    "category": "مسائل في العقائد",
    "question": "هل خروج الإمام (عج) بالسيف يدل على سفك الدماء؟ وهل الإكثار في قتل الأعداء وسفك الدماء الكثيرة يتعارض مع ما ورد من أنه يسير بسيرة جده رسول الله وأميرالمؤمنين عليهما وآلهما الصلاة والسلام؟",
    "answer": "ليس المراد من خروجه بالسيف سفك الدماء كيف وهو الإمام المعصوم العدل الذي يملأ الأرض عدلاً، فلايقتل إلاّ من يستحق القتل، والمراد هو عدم إتقائه من أعدائه وأعداء الدين كما كانت وظيفة آبائه فلايتقي أحداً، ويناجز من لاينصاع لدعوة الحق."
  },
  {
    "id": 4659,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "جموع الناس الموالية توجهوا سيراً على الإقدام من مسافات بعيدة قاصدين سيد الشهداء أبا عبدالله الحسين (ع) يرجون شفاعته يوم القيامة، ومواساة أهل البيت عليهم السلام، وأن ينالوا ثواب الزيارة، و أغلبهم يصلون قبل يوم الأربعين ولتجنب الإزدحام وفسح المجال لغيرهم يعودون إلى أهلهم وأعمالهم. السؤال هو : هل ينالوا ثواب يوم الأربعين ويكتبون إن شاء الله من زوار الحسين (ع) يوم الأربعين؟ نرجوا أن تمنوا علينا بالإجابة لأنكم أعرف بالروايات وأهل لها.",
    "answer": "نعم، يكتب لهم ثواب زيارة الحسين (ع)."
  },
  {
    "id": 4660,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هو رأيكم في المشي على الجمر والزحف في الشعائر الحسينية؟",
    "answer": "ليس المشي على الجمر من الشعائر، ولابأس بالزحف عند القبر تواضعاً."
  },
  {
    "id": 4661,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما رأي سماحتكم حول الصور الموجودة (كالمشبه بالأئمة عليهم السلام) على اللافتات والإعلام بمناسبة عاشوراء أيام محرم الحرام، هل هي جائزة؟",
    "answer": "لابأس بها مالم يستلزم منها هتك وإهانة للرموز الدينية المقدسة، والتشبيه لابد أن يكون مناسباً لمقام أئمتنا عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4662,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "مولانا المعظم، بأي نية نضع نحن الشيعة الأموال في الأضرحة المقدسة للمعصومين وأولادهم (سلام الله عليهم)، هل صحيح أن نضعها بنية تشييد هذه الأضرحة المقدسة وإعلاء شأنها؟ لأن بعض الناس يشكلون على فرض أنها من الصدقة، والصدقة على أهل البيت (ع) حرام، فكيف نجيبهم؟",
    "answer": "يجوز أن يكون الوضع بنية الصرف في مصالح أضرحتهم وزوارهم. كما أنها ليست صدقات على ذواتهم، بل إهداء لهم عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4663,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "الأموال التي تدفع للمآتم، هل يجوز التصرف بها من غير إذن الحاكم الشرعي؟",
    "answer": "الأموال في مفروض السؤال، لابد أن تصرف في المآتم، ولايعتبر فيها إذن الحاكم الشرعي."
  },
  {
    "id": 4664,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز لمتولي الحسينية، أو المسجد أن يجعل صوت الشعائر المقامة دائماً في السماعة الخارجية مما يؤثر بدوره على جيران المسجد، أو الحسينية وخصوصاً للطلبة والمرضى وكبار السن، وهل يختلف الحكم إذا اعترض الجيران، أو مع عدم الإعتراض؟",
    "answer": "إذا كان فيه أذىً وضرر على جيران المسجد، أو الحسينية فلايجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 4665,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز التصفيق في المساجد كما يفعله اليوم بعض الناس في مناسبات ولادة الأئمة وغيرها من مناسبات الفرح الإسلامية؟ وهل يتعارض التصفيق في المسجد مع حرمة المسجد؟",
    "answer": "لاينبغي التصفيق في المسجد إذا كان خارجاً عن المتعارف، وإذا كان هتكاً لحرمة المسجد، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4666,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إني أعمل في مجال الخطابة الحسينية المحترمة، فما هي نصيحتكم في هذا المجال؟",
    "answer": "ألحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على محمد وآله الطيبين الطاهرين. إعلم أعزك الله تعالى، أن الخطابة والتبليغ والإرشاد من الوظائف الدينية المقدسة والتي تحمل أعباءها الأنبياء والأوصياء والمؤمنون ممن وفقهم الله تعالى لإعلاء كلمة الحق والدفاع عن تعاليم السماء، ومن هنا ينبغي للخطيب التحلي بجملة من الصفات الحميدة، كحسن الخلق وسعة الصدر وصدق اللهجة والإلتزام العالي، بتطبيق أحكام الشريعة، والشجاعة في نقد الظواهر الإجتماعية المنحرفة، والجدية في معالجتها، واختيار الموضوعات التي تنفع الناس، وحث المجتمع على التكامل والتأخي ومساعدة الفقراء والأيتام والأرامل، وغير ذلك من جهات البر. كما اننا نؤكد على نقطة مهمة جداً، وهي أنه ينبغي على الخطيب تخصيص جزء من وقت المحاضرة لبيان الأحكام الشرعية، ومسائل الحلال والحرام، لاسيما المسائل الإبتلائية لما لهذه الأحكام من أهمية في بناء الجانب العقائدي والإلتزام الديني للفرد والمجتمع والذي سينعكس على قوة بناء الأسرة والمجتمع."
  },
  {
    "id": 4667,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم سائق الإسعاف، أو سائق سيارة الماء، أو سائق سيارة النجدة إذا طلبت منهم دوائرهم الذهاب لأكثر من المسافة الشرعية لتوفير وسائل الصحة، او الماء وتوفير الأمن لزائري الأمام الحسين عليه السلام الذين ذهبوا سيراً على الأقدام من المحافظات إلى كربلاء المقدسة، هل يصلون قصراً، أم تماماً؟",
    "answer": "نعم، يصلون قصراً إذا كان ذلك إتفاقياً."
  },
  {
    "id": 4668,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "بعد وصول أحباب أهل البيت عليهم السلام من السائرين إلى كربلاء إلى أرض الجهاد والفداء كربلاء المقدسة يغتسلون غسل الزيارة، فهل هذا الغسل يكون مجزياً عن الوضوء، أو يحتاج إلى ضم الوضوء إليه؟",
    "answer": "لايكون مجزياً عن الوضوء."
  },
  {
    "id": 4669,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هي النية التي يأتي بها الزائر للإمام الحسين عليه السلام، إذا أراد صلاة ركعتي الزيارة بعد أداء الزيارة المباركة؟",
    "answer": "يصلي ركعتين قربة إلى الله تعالى، ثم يهدي ثوابها للإمام عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4670,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يذهب الإخوة أصحاب المواكب كل عام لأجل خدمة الإخوان السائرين لأبي عبد الله عليه السلام، فيبقون في المواكب لمدة مختلفة بعضهم يبقى إسبوعاً وبعضهم إثني عشر يوماً وبعضهم خمسة عشر يوماً، ففي مفروض ال:1 ـ هل يعد هذا عملاً لهم؟",
    "answer": "لايعد هذا عملاً وشغلاً لهم."
  },
  {
    "id": 4671,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل تكون صلاتهم قصراً، أم تماماً؟",
    "answer": "يصلون قصراً، إلاّ إذا مكثوا في المكان الواحد عشرة ايام مع نية الإقامة تلك المدة."
  },
  {
    "id": 4672,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يقوم بعض الإخوة المؤمنين الذين يقدمون الخدمة للسائرين إلى الإمام الحسين عليه السلام ببناء مواكبهم في منطقة خارج المسافة الشرعية لقصر الصلاة ويبقون لمدة خمسة أيام وبعد ذلك ينتقلون بهذا الموكب خلف السائرين لمحافظات أخرى كالديوانية، أو كربلاء وتتكرر هذه الحالة كل عام، فما حكم صلاتهم؟",
    "answer": "صلاتهم قصر."
  },
  {
    "id": 4673,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "بعد إكمال خدمة الزائرين من قبل أصحاب المواكب الحسينية (جزاهم الله خير جزاء المحسنين) وفي الأيام الأخيرة يفيض عندهم مواد كثيرة كالرز والدهن والمواشي والشاي والسكر وغيرها، وقد يكون بعضه قابلاً للتلف إذا بقي للسنة القادمة وبعضه غير قابل للتلف، ففي مفروض ال: أ ـ هل يجوز بيع هذه المواد وصرفها على إكمال بناء الموكب، أو الحسينية؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعه والإحتفاظ بثمنه إلى السنة القادمة، إذا كان في معرض التلف، أو كان حفظه مشكلاً."
  },
  {
    "id": 4674,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ب ـ  هل يجوز إعطاء قسم منها، أو كلها إلى مواكب أخرى في كربلاء، أو النجف، أو أي مكان آخر لصرفها على الزائرين؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4675,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ج ـ  هل يجوز بيعها والإحتفاظ بالمال إلى السنة القادمة؟",
    "answer": "نعم، يجوز بيعه إذا كان في معرض التلف، كما في مفروض السؤال."
  },
  {
    "id": 4676,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "د ـ  هل يجوز بيعها وشراء سيارة لأجل نقل حاجات الموكب في السنة القادمة؟",
    "answer": "لايجوز، إلاّ مع إحراز رضا اصحاب الأموال."
  },
  {
    "id": 4677,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هـ ـ  هل يجوز بيعها والتصرف بثمنها لشراء حاجات مهمة للموكب كالمبردات، أو المدفئات، او الفرش والبطانيات كونها غير قابلة للتلف مع حاجة الموكب إليها؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما تقدم."
  },
  {
    "id": 4678,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "و ـ  هل يجوز بيعها وتسديد ديون في ذمة الحسينية، أو الموكب بسبب البناء؟",
    "answer": "يظهر جوابه مما مر."
  },
  {
    "id": 4679,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يسأل كثير من أصحاب المواكب الحسينية وبسبب نزول أعداد كبيرة من السائرين للإمام الحسين عليه السلام عما يجدونه من حاجات ينساها الإخوة المؤمنون وكيفية التعامل مع هذه الأموال ففي مفروض ال: 1 ـ هل يجب الإحتفاظ بهذا الأمور إلى السنة القادمة؟",
    "answer": "يصرفها في سبيل موكب الحسين عليه السلام هذه السنة، أو السنة القادمة."
  },
  {
    "id": 4680,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجب التعريف بها خلال السنة؟",
    "answer": "يجب تعريفها إذا كانت قابلة للبقاء، وإلا فيبيعها ويصرف ثمنها فيه."
  },
  {
    "id": 4681,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إذا كان التعريف صعباً بسبب كثرة الزائرين من محافظات عديدة، فما العمل؟",
    "answer": "نعم، يجب إذا كانت قابلة للتعريف، وكان ممكناً."
  },
  {
    "id": 4682,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز التصرف بها إذا كانت قابلة للتلف وصرفها للموكب؟",
    "answer": "ايجوز التصرف بها بعد تقويمها، ولايسقط عنه التعريف، وبعد التعريف يجري عليها التخيير في الحفظ أمانة لصاحبها، أو التملك."
  },
  {
    "id": 4683,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يحدث في بعض الأحيان أن ينسى الإخوة السائرون للإمام الحسين عليه السلام، بعض الأشياء التي لايحتاجون إليها كالملابس والطعام بسبب الثقل وطول المسافة إلا أنه بتركهم لهذه الأمور لم يبلغ صاحب الموكب الذي نزل عنده فكيف يتعامل أصحاب المواكب مع هذه الحاجات؟",
    "answer": "يصرفها في المواكب، إن علم إعراض أصحابها عنها، وإلاّ فهي لقطة يحفظها أمانة."
  },
  {
    "id": 4684,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "في فترات الإستراحة التي يجلس خلالها الإخوة السائرون للإمام الحسين عليه السلام في المواكب الحسينية وبعد خروجهم ربما تتبدل الأحذية التي يلبسونها ويحدث هذا بكثرة نتيجة تشابه الأحذية وكثرة الزائرين، ففي مفروض ال: هل يجوز أخذ الحذاء المتبقي أخيراً لمن فقد حذاءه؟ ما حكم لو كانت قيمته أعلى من قيمة الحذاء المأخوذ اشتباهاً؟ هل يجوز أخذ حذاء من الأحذية الموجودة وقد يكون مالكه هو الذي أخذ الحذاء، أو غيره من الموجودين؟",
    "answer": "إذا أحرز رضا صاحب الحذاء، فيجوز له التصرف فيه، وإلا فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4685,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "في الزيارات الكبيرة يرى عادة بقرب باب الحضرة الحسينية والعباسية عدد كبير من الأحذية بعضها تركها أصحابها وبعضها ترك بسبب الإشتباه وبعضها رمي به المنظفون والمسؤولون عن الحضرة المقدسة فاشتبه على أصحابها، ففي مفروض ال: هل يجوز لمن فقد حذاءه أن يأخذ حذاءاً له من هذه الأحذية مع أنه قد تتلف في المستقبل، أو يرمى بها؟",
    "answer": "يجوز مع إحراز الرضا، وإلاّ فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4686,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز الأخذ منها مطلقاً لمن فقد حذاءه، أم لم يفقده؟",
    "answer": "تقدم جوابه."
  },
  {
    "id": 4687,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "في ايام السير لكربلاء قد يوجد في المواكب والحسينيات فائض من الغاز والكاز والبنزين، هل يجوز إعطاء هذه الإمور لموكب آخر، أو حسينية أخرى؟",
    "answer": "نعم، يجوز إذا علم أن أصحابها قد أعرضوا عنها."
  },
  {
    "id": 4688,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إذا اطمأن المؤمن او ظن ظناً قوياً بالتعرض للضرر القوي كهلاك نفس او تقطع اوصالها بسبب الذهاب لزيارة الإمام الحسين (ع)، فهل يجوز الذهاب للزيارة مع ذلك الظن القوي بالضرر المعهود؟",
    "answer": "من خاف على نفسه من الهلاك من جهة عدم أمن الطريق، او من جهة اخرى، او الضرر المعتد به المحرم، فلايجوز له الذهاب سواءًٌ أكان في زيارة الحسين (ع)، او زيارة سائر الأئمة (ع) او الحج، او زيارة النبي الأكرم (ص)."
  },
  {
    "id": 4689,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "أيهما ارجح الذهاب للحج المستحب او العمرة المفردة او الذهاب لزيارة الإمام  الحسين (ع) في عرفة او الغدير او الشعبانية؟",
    "answer": "كلاهما مستحب."
  },
  {
    "id": 4690,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إذا فرض وجوب الحج عليه فأيهما ارجح لو تعارض الوقت بمعنى انحصر إمكان الذهاب للزيارة الحسينية في شهر ذي الحجة وإلا لايقدر طيلة حياته على الزيارة فإيهما يقدم الحج الواجب ام الزيارة الحسينية؟",
    "answer": "الواجب مقدم على المستحب."
  },
  {
    "id": 4691,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": ": هل يوجد كراهة بحلاقة شعر الرأس او الذقن (الحلاقة الشرعية) في شهر محرم الحرام (قبل العاشر وبعده) وشهر صفر؟",
    "answer": "لامانع من ذلك في حد نفسه."
  },
  {
    "id": 4692,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ظهرت بعد سقوط الطاغية ــ لعنة الله عليه ــ ظاهرة انتشرت في ايام الاعراس والمناسبات الدينية وهي إقامة حفلات المواليد وفي هذه الحفلات يخرج الشباب عن الطور المألوف بإطلاق الأهازيج والهلاهل من افواه الرجال والرقص ولكن بذكر اسم الإمام مع الموسيقى وماشابه ذلك واخيراً اصبحت هذه الأهازيج والرقص والهلاهل تقام في اضرحة الائمة (عليهم السلام) وخاصة في مابين الحرمين الشريفين حرم الإمام الحسين (ع) وحرم ابي الفضل العباس (ع) ومما يندى له الجبين اشتراك بعض النساء في ذلك، فما الحكم الشرعي في ذلك ونحن على ابواب الزيارة الشعبانية؟",
    "answer": "إذا كان التصفيق والرقص وغيرهما مما ذكر منافياً بحسب الجو الإجتماعي والعرفي لشؤون العتبات المقدسة، فلابد من تركه."
  },
  {
    "id": 4693,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "بعد إكمال خدمة الزائرين من قبل اصحاب المواكب  الحسينية (جزاهم الله خير جزاء المحسنين) وفي الأيام الاخيرة يفيض عندهم مواد كثيرة كالرز والدهن والشاي والسكر وغيرها وقد يكون بعضه قابلاً للتلف إذا بقي للسنة القادمة وبعضه غير قابل للتلف ففي مفروض ال: 1ـ هل يجوز بيع هذه المواد والتصرف بثمنها لشراء حاجات مهمة للموكب كالفراش والبطانيات وخيمة كونها غير قابلة للتلف. 2ـ هل يجوز بيع هذه المواد وتسديد الديون التي في ذمة القائمين على الموكب؟ 3ـ هل يجوز التصدق بهذه المواد للفقراء والأيتام؟ 4ـ هل يجوز طبخ وتوزيع المواد المتبقية من اربعينية الإمام الحسين (ع) في مناسبات ووفيات احد المعصومين (ع)؟",
    "answer": "1ـ لايجوز بيعها في الموارد المذكورة، إلا مع إذن أصحابها المتبرعين. نعم، مع خوف التلف، او كلفة الحفظ جاز بيعها والإحتفاظ بثمنها وشراء مثلها في السنة القادمة. 2ـ  لايجوز.  3ـ لايجوز. 4ـ إذا كانت مخصصة لمناسبة اربعينية الحسين (ع) لايجوز إستعمالها في غيرها."
  },
  {
    "id": 4694,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "نحن مجموعة من القائمين على شأن حسينية في مملكة البحرين، ينقسم إيراد الدخل المالي فيها إلى قسمين:الاول: التبرعات التي يتم جمعها من مساهمات المؤمنين في طوال السنة وبالخصوص في عشرة محرم.  الثاني: مدخول إجارات مبنى يتكون من عدة شقق ملك للحسينية. 1ـ هل يصح دمج الإيرادين وجمعهما في حساب بنكي واحد؟ 2ـ فيما لو تم جمعهما في حساب واحد،  هل يصح اخذ مبلغ مالي من المجموع وصرفه على صيانة الشقق في المبنى؟ 3ـ ام يجب فصل الإيرادين كل على حده لتفادي اي إشكال شرعي، حتى لو كان نية التبرع للحسينية عامة؟",
    "answer": "اما صرف التبرعات فهو تابع لقصد المتبرعين فإن  كان قصدهم صرفها في  شؤون الحسينية والتعزية المقامة فيها فلايجوز لكم صرفها في صيانة الشقق، إلا إذا كنتم محرزين أنهم أوكلوا إختيار صرفها إليكم، وإلاّ فيجب عليكم فصل الإيرادين."
  },
  {
    "id": 4695,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ماهو رايكم بزيارة الحسين (ع) مشياً على الأقدام من البصرة إلى كربلاء المقدسة؟ ومامدى صحة هذا الشعيرة التي اخذت تزداد بشكل كبير في السنة السابقة والسنة الحالية؟",
    "answer": "النصوص الشرعية تدل على ثبوت الجزاء العظيم والمقام الكريم للسائرين والماشين إلى مرقد أبي عبد الله الحسين(ع). وأن  السير إلى الحسين(ع) من الشعائر الحسينية الأصيلة، وقد حفز الأئمة(ع) اصحابهم على إحيائها وتثبيت ركائزها. فعن الإمام الصادق (ع): (من اتى قبر الحسين(ع) ماشياً، كتب الله له بكل خطوة الف حسنة، ومحا عنه الف سيئة، ورفع له الف درجة). وفي رواية اخرى عنه (ع): (من اتى قبر الحسين(ع) ماشياً كتب الله له بكل قدم يرفعها ويضعها عتق رقبة من ولد إسماعيل (ع)). وهناك روايات كثيرة تدل على كون السير إلى قبر الحسين (ع) من شعائر الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4696,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "انا صاحب موكب لخدمة زوار ابي عبدالله الحسين (المشاية) ومعي مجموعة من المساهمين والمتبرعين نتعرض للمسائل الآتية: 1ـ  عند نصب الموكب لإستقبال الزوار (المشاية) لزيارة الاربعين تقدم إلينا مبالغ مالية بعنوان (لزوار الإمام الحسين (ع)) فنقوم بشراء مواد غذائية بهذه المبالغ فهل يجوز لخدام الموكب ان يأكلوا من هذه الأطعمة؟ 2ـ عند قيام بعض الاشخاص بالتبرع بعنوان (بثواب الإمام الحسين (ع)) فهل يجوز لخدام الموكب الأكل من هذه الاطعمة؟ 3ـ في حالة تقديم مواد عينية (مثل اللحوم والرز والسكر والطحين والفواكه والحلويات وغيرها) فهل يجوز لخدمة الموكب ان يأكلوا من هذه المواد؟ مع العلم ان  الخدام مقيمون في هذا الموكب طيلة نهار اليوم واحياناً ليلاً؟ 4ـ توجد لدينا اواني (قدور كبيرة وطباخات وغيرها) موقوفة للإمام الحسين(ع) هل يجوز إستخدامها لمناسبات رسول الله (ص) واهل البيت (ع)؟ 5ـ  بعد إنتهاء اعمال الموكب تبقى مواد غير مستعملة (غذائية) فهل يجوز بيعها لتسديد مافي ذمة الموكب من ديون كقيمة مواد تم شراؤها وصرفت في نفس الموكب لخدمة الزوار وبنفس المناسبة؟",
    "answer": "1ـ يجوز لهم الأكل منها. 2ـ  يجوز لهم الأكل. 3ـ  يجوز أكلهم في الفرض المذكور. 4ـ  إذا كانت موقوفة لخصوص الإمام الحسين (ع) فلايجوز إستخدامها لغيره. 5ـ يرجع في الباقي من المواد إلى اصحابها، ولايجوز التصرف فيها بدون إذنهم، ومع عدم معرفتهم يجب  إبقاؤها إلى السنة الثانية إذا كان يتحمل البقاء، وإلا فيباع وتحتفظ بالقيمة إلى السنة الآتية."
  },
  {
    "id": 4697,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم البكاء على سيد الشهداء الإمام الحسين(ع) وآل بيته الطاهرين في الصلاة؟",
    "answer": "البكاء على الحسين (ع) والتباكي من الشعائر."
  },
  {
    "id": 4698,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "عندي صديق لديه موكب واثناء الزيارات المباركة لكربلاء تأتي الناس للموكب وتتبرع بالرز والسمن والشاي والمواد الغذائية بصورة عامة وهذه المواد البعض منه تكون فيه زيادة تبقى بعد الزيارة وإنتهاء مراسيم الزيارات فهل من الممكن ان ابيع هذه المواد لانه من الممكن ان تتلف في السنة القادمة اشتري بثمنها نفس المواد الغذائية وهل من الممكن إذا كانت هناك زيادة اوزعها للفقراء في منطقتي؟",
    "answer": "إن كانت المواد في معرض التلف، يجوز صرفها لزوار الإمام الحسين (ع) ولو في غير الموسم."
  },
  {
    "id": 4699,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم إجراء التشابيه في عزاء سيد الشهداء (ع)، من تمثيليات واقعة الطف، وكذا الحال في عزاء أهل البيت اجمعين (ع)؟",
    "answer": "لا بأس به، شريطة ان يكون مناسباً لمقام اهل البيت (ع) وعظم شأنهم (ع) ولم يكن في البين مهانة لهم (ع)، او وجود محرم آخر. وإلا لم يجز."
  },
  {
    "id": 4700,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم عمل المجسمات من اشكال وصور، تمثل واقعة الطف بجميع نواحيها، وايضا في عزاء اهل البيت اجمعين (ع)؟",
    "answer": "يحرم عمل المجسمات لذوات الارواح من الإنسان والحيوان وأما تجسيم غير ذوات الارواح فلا بأس به. نعم، يجوز رسم ذوات الارواح من غير تجسيم، وإن كان الاحوط إستحباباً تركه."
  },
  {
    "id": 4701,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "تمر علينا مناسبة شهر محرم الحرام ونحن بأمس الحاجة لها كشباب لتثقيف انفسنا واخذ العظة والعبرة منها ولكن بعض الخطباء يطرحون اطروحات معقدة امثال:1ـ  ان الإسلام تشرف بالحسين (ع) ولم يتشرف الحسين(ع) بالإسلام؟2ـ ان  الحسين (ع) ليس متقياً بل الحسين(ع) فوق التقوى؟ ارجو توضيح النقطتين بإسهاب وما توجيهاتكم للخطباء ولنا كشباب في مثل هذه الأيام؟",
    "answer": "لا يستغنى إنسان مهما بلغ من مراتب الكمال عن هداية الله وتعليمه و حكمه فمن هذه الجهة فإنما ارتفع الحسين (ع) والأئمة (ع) بكونهم المستحفظين على دين الله الباذلين أنفسهم في سبيله. وهو شرفهم وفي التقوى عزهم.  نعم، يمكن ان يصح القول بأن الإسلام تشرف بالحسين. لأنه من جهة المحافظة على مبادئه ودوامها وخلودها ارتبط بتضحيته وشرف تضحيته المقدسة. اما التقوى، فهي لباس الأئمة (ع) وعزهم، وهي درجات. وهم قد بلغوا أقصاها فبرسوخ الملكات الفاضلة في نفوسهم وطهارتها لم تلتفت إلى دواني الأمور فضلاً عن الذنوب لكي تتقيها لرسوخ اليقين فيها.  وقد ورد في الحديث:(الإيمان فوق الإسلام بدرجة، والتقوى فوق الإيمان بدرجة، واليقين فوق التقوى بدرجة)."
  },
  {
    "id": 4702,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "من خلال إستعراض المواكب الحسينية ظهرت مواكب تشبيه تشبه الواقعة وشخصيات تمثل الإمام الحسين(ع) وبشكل خاص رأس الإمام وهو عبارة عن رأس دمية والشعر الطويل وبألوان مختلفة وتمثل شخصيات الإمام واولاده واخيه العباس (ع) وتطرح على الأرض فهل هذا التمثيل جائز؟",
    "answer": "عمل التماثيل المجسمة محرم مطلقاً وإن كان لأهل البيت (ع). وينبغي للمؤمنين عدم الإساءة إلى صور الأئمة (ع) المقدسة في النفوس من خلال إدخال الأمور المحرمة لأحياء شعائرهم، وفقكم الله تعالى."
  },
  {
    "id": 4703,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هو حكم مشروعية إستخدام السواد في  الشعائر الحسنية وكذلك في لبسه في أداء الصلاة وما هو القول في من يقول ان الدليل لم يثبت في لبس السواد؟",
    "answer": "لا يحتاج لبس السواد في الشعائر الحسينية إلى دليل فهو شعار عام للحزن عند أغلب الأعراف. اما في الصلاة فيجوز لبسه ايضاً."
  },
  {
    "id": 4704,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "نحن شباب نعيش في اوربا  نذهب بين الحين والآخر إلى مجالس العزاء للأئمة الأطهار على نبينا وعليهم افضل الصلاة والسلام. لكن في بعض مراسيم العزاء قد يدخل وقت الصلاة ونحن نلطم فلذلك يرفع الأذان للصلاة بعد دقائق وأحياناً نصف ساعة على الأكثر، فما رأيكم في ذلك؟",
    "answer": "يجوز، ولكن ينبغي المبادرة لإقامة الصلاة في أول الوقت، لأنه أفضل."
  },
  {
    "id": 4705,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "مولانا المعظم، ورد عن الإمام الحسين عليه السلام، أنه قال يوم عاشوراء : ((هيهات منّا الذلة)). ومما ورد عن الإمام الرضا عليه السلام أنه قال : ((وأذل عزيزنا بأرض كرب وبلاء))، فكيف يمكن التفريق بين كلمة الذل في كل حديث، لأنه ظاهراً يوجد تناقض بينهما؟ وما معنى كلمة الذل في كلا الحديثين؟",
    "answer": "الفرق بينهما : أنّ قول الإمام (ع) في يوم عاشوراء : ((هيهات منّا الذلة))، وارد في مقام بيان إنكار الإمام الحسين (ع) لبيعة يزيد (لعنه الله)، كما في قوله عليه السلام : ((لا والله لا أعطيهم بيدي إعطاء الذليل)). وأمّا ما ورد عن الإمام الرضا (ع) : ((وأذل عزيزنا)) فهو وارد في مقام بيان عظم المصيبة التي ألّمت بأهل البيت (ع)، ويشهد لذلك سياق الكلام : ((إنّ يوم الحسين أقرح جفوننا وأسبل دموعنا وأذل عزيزنا))، ولاتعطي نفس المعنى الأول."
  },
  {
    "id": 4706,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز للخطيب والرادود الحسيني أن يشترط مبلغاً مالياً مقابل إحياء المراسيم الحسينية في الحسينيات، أو الجوامع؟",
    "answer": "يجوز له ذلك."
  },
  {
    "id": 4707,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل صحيح أنّ تناول الكرزات محرم طوال الشهرين الحزينين؟",
    "answer": "ليس محرماً، ولكن ينبغي الإهتمام بحرمة ذكرى المصيبة."
  },
  {
    "id": 4708,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل صحيح حرام تناول العلك؟",
    "answer": "ظهر جوابه."
  },
  {
    "id": 4709,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هو مفهوم الجزع؟ وهل يستثنى الجزع على مصائب أهل البيت عليهم السلام من عموم كراهة الجزع عند المصيبة؟",
    "answer": "الجزع، هو عدم الصبر على المصيبية، فيدعو المصاب بالويل والثبور، أو بضرب على رأسه، أو صدره. والجزع على الحسين عليه السلام مستثنى بالنصوص."
  },
  {
    "id": 4710,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "بعض الأساليب المستجدة في إحياء مصائب المعصومين عليهم السلام  ــ نظير الضرب بسلاسل الحديد على الظهور ــ كيف يمكن تخريج رجحانها فقهياً؟",
    "answer": "كل فعل يناسب إظهار مصيبة الحسين عليه السلام، ولايكون محرماً بنفسه يثاب الفاعل عليه إذا كان من نيته الإنقياد لما أمر به في النصوص من إحياء أمر الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4711,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل الإطعام في مجالس عزاء المعصومين عليهم السلام من الأمور الراجحة؟ وما هو الدليل على رجحانه؟",
    "answer": "هو راجح بنفسه لاستحباب الإطعام للمؤمنين، وراجح أيضاً من جهة أنه مناسب لإحياء أمر الحسين عليه السلام، لأنه من علامات عزائه."
  },
  {
    "id": 4712,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يمكن تطبيق الآية المباركة : (ذلك ومن يعظّم شعائر الله فإنها من تقوى القلوب)، على الشعائر الحسينية المباركة، كاللطم والبكاء؟",
    "answer": "نعم، تنطبق وغيرها مما يناسب الشعائر."
  },
  {
    "id": 4713,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "وعلى فرض صحة تطبيق آية تعظيم الشعائر على الشعائر الحسينية، فهل يختص ذلك بالشعائر الحسينية المنصوصة ــ كالبكاء ــ أم يشمل كلّ ما يُعد من الشعائر عرفاً وإن لم يكن هنالك نص عليه؟ وبكلمة مختصرة، هل عنوان (شعائر الله) من العناوين التوقيفية، أم لا؟",
    "answer": "شعائر الله ليست توقيفية في العلامات وكل ما ندب إليه الشارع بعنوان خاص، أو عام فيطبق على مصاديقه. وقد رغب الأئمة عليهم السلام بذكر الحسين عليه السلام وإحياء أمره بعناوين خاصة وعامة."
  },
  {
    "id": 4714,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هنالك من يحاول التشكيك في الفتوى الشهيرة لأستاذ الفقهاء والمجتهدين الميرزا النائيني (قده) في إجابته لأهالي البصرة، والتي وافقه عليها معظم المبرزين من تلامذته، بحجة عدم وجود ما يوثقها من إمضاء ونحوه، وباعتبار معاصرتكم للجيل المتقدم هل أنتم مطمئنون بصحتها؟ وهل توافقونه عليها؟",
    "answer": "الفتوى ثابتة، وهي مطابقة لنظرنا."
  },
  {
    "id": 4715,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هنالك سيرة قائمة عند بعض المتدينين على إغلاق محلاتهم التجارية، والإستجازة من أعمالهم الوظيفية، وأيام شهادات المعصومين عليهم السلام، فهل هذه السيرة من الأمور الراجحة؟ وما هو وجه رجحانه؟",
    "answer": "قد ورد عن الرضا عليه السلام برواية الصدوق أنه يستحب تعطيل الحوائج والأعمال الدنيوية في يوم عاشوراء لإظهار المصيبة والتفرغ لذكرها والبكاء على سيد الشهداء عليه السلام، وقد ورد أن من ترك شغلاً وحاجة في ذلك اليوم حزناً عليه عليه السلام، قضى الله له حوائج الدنيا والآخرة."
  },
  {
    "id": 4716,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هو واجب أبنائكم وبناتكم من المؤمنين تجاه الشعائر الحسينية الواصلة إليهم من طريق السلف الصالح جيلاً بعد جيل؟",
    "answer": "الواجب على المؤمنين أيدهم الله تعالى المحافظة على الشعائر الحسينية المتعارفة بين الناس وبذل الوسع لترتيبها وتنقيتها مما قد يلحق بها بسبب بعض تصرفات غير المبالين، أو غير الملتزمين دينياً، واتخاذها طريقاً لإحياء الدين ومنبعاً للإلتزام بالواجبات الشرعية خصوصاً الصلوات والحرص على إقامة الجماعات في الصلاة والمحافظة على الآداب العامة."
  },
  {
    "id": 4717,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "في ظلّ انتشار القنوات الفضائية وتغطيتها للمآتم ومواكب العزاء، هل تكفي متابعتها عن الحضور والتواجد في المجالس والمواكب الحسينية؟",
    "answer": "لايكفي متابعتها عن الحضور في نفس المجالس."
  },
  {
    "id": 4718,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز نشر راية للإمام الحسين عليه السلام، على البيوت مزينة بألوان وورود وغيرها في محرم الحرام؟",
    "answer": "ان يكون فيه أظهار للحزن  على سيد الشهداء عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4719,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم لبس السواد في أيام الزهراء عليها السلام مع العلم أن الموسم يمتد لعشرة أيام يتخلله ليالي الوفاة؟",
    "answer": "لبس السواد في أيام الوفيات تعظيماً للشعائر وإظهاراً للحزن مواساةً فيه أجر وثواب."
  },
  {
    "id": 4720,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم الذهاب إلى العمل في يوم 10 محرم، وإذا كان الشخص مجبراً على العمل ماذا يعمل؟",
    "answer": "العمل ليس بحرام يوم عاشوراء، ولكن ينبغي على المؤمنين إقامة مجالس العزاء، أو المشاركة فيها، أو الذهاب إلى زيارة الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4721,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ظهرت لدينا مؤخراً عادة المشي على الجمر أيام عاشوراء؟ فهل تجوزون سماحتكم ذلك السلوك؟",
    "answer": "المشي على الجمر ليس من الشعائر الحسينية."
  },
  {
    "id": 4722,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "بعض يقوم باللطم على الوجه والصدر والرأس ويقومون بعملية القفز، فهل يجوز ذلك، علماً هذا في مجالس النساء؟",
    "answer": "نعم، يجوز بنحو المتعارف المناسب لمجالس الحسين عليه السلام."
  },
  {
    "id": 4723,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما مدى صحة سند ومتن زيارة عاشوراء المباركة؟",
    "answer": "زيارة عاشوراء زيارة مهمّة جداً، وجملة من الروايات التي تدل عليها تامة سنداً. وهي ثابتة عندنا."
  },
  {
    "id": 4724,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يقوم بعض الأشخاص بتعظيم شعائر الله ولكنهم غير ملتزمين دينياً، فهل يجوز ذلك؟",
    "answer": "نعم، يجوز."
  },
  {
    "id": 4725,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم لبس السواد في الصلاة، في أيام عاشوراء، وفي أيام وفيات أهل البيت عليهم السلام، تأسياً بمصائبهم؟",
    "answer": "لا بأس بذلك، بل هو أمر راجح بعنوان إظهار الحزن."
  },
  {
    "id": 4726,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل الشعائر الحسينية بوجه عام والتطبير بوجه خاص يسبب وهناً للمذهب في هذا العصر؟",
    "answer": "ليس فيه أيّ وهن للمذهب في هذا العصر، بل هي من شعائر الله (ومن يعظّم شعائر الله فإنها من تقوى القلوب)، وما يقال ليس إلاّ دعاية من المغرضين."
  },
  {
    "id": 4727,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "لو كان هناك خوف الضرر من إقامة مجالس الحسين (ع)، هل تترك ولو إلى حدّ تصير المجالس محصورة في أماكن محددة جداً ويبقى أكثر الناس بدون تلك المجالس، أم يجب إقامتها بالحدّ الذي يصدق عليه الإحياء حسب القدرة؟ وهل يعذر المكلف لو أقامها مع خوف الضرر وحصل الضرر فعلاً، ولو إلى حد الهلاك؟",
    "answer": "بل لابدّ من الإقتصار بإقامتها على ما لايؤدي إلى ضرر."
  },
  {
    "id": 4728,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إني منتسب في وزارة الداخلية العراقية (شرطي) في البصرة، وأرغب في الذهاب لزيارة الأربعين مشياً على الأقدام كما تعودت كل عام، فهل يجوز إعطاء مبلغ من المال بعنوان تبرع إلى السرية لتفريغي من الدوام أيام الزيارة والتي قد تصل إلى 20 يوم؟",
    "answer": "على الشرطة والأجهزة الأمنية الإهتمام  بالحفاظ على أمن البلد والمواطن وثواب ذلك لايقل عن ثواب الزيارة. ثم إن العمل المذكور مخالف للقانون العام في الأجهزة الأمنية، فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4729,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجب ترك التطبير فيما إذا كان الأعداء والكفار يشهرون بنا ويستهزؤون بنا ويتهموننا بالتخلف والدموية والجنون؟",
    "answer": "ليس هذا محل التشهير والإستهزاء، فإن قضية الحسين عليه السلام قد انتشرت في العالم، حتي في العالم الغربي."
  },
  {
    "id": 4730,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "مما يعرف من الشعائر الدينية في شهر محرم الحرام (التشابيه)، أو (الدايرة)، أو تمثيل واقعة الطف في الساحات العامة، ومما يعرف في هذه الواقعة وحسب علمي القاصر أن زينب عليها السلام قد ألقت خطبة في مجلس يزيد لعنه الله عليه. والسؤال هو، حول تمثيل النساء في هذه الواقعة، علماً أن النساء يطلقن الخطابات، أو أصوات العويل وهنّ محجبات في هذه الواقعة أمام الملأ وخصوصاً شخصية زينب عليها السلام، هل في ذلك إشكال، أو حرمة شرعية؟",
    "answer": "لا إشكال فيه إذا لم يستلزم هتك شخصيات أهل البيت عليهم السلام، وفي حدود الأحكام الشرعية."
  },
  {
    "id": 4731,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز خروج النساء وهنّ في كامل حشمتهن خلف المواكب الرجالية والعبور في الشوارع والأزقة في عزاء سيد الشهداء عليه السلام بلطم الصدور وترديدهن لشعارات العزاء بصوت جماعي فيه ترجيع وإن كان بنحو حزين ورفع شعارات حسينية، وهن معصبات بعصابة حمراء، وليس للنظر إلى المواكب العزائية؟",
    "answer": "لابأس بخروجهنّ خلف المواكب شريطة عدم إختلاطهنّ بالرجال. وأما ترديدهن لشعارات العزاء بصوت جماعي فإذا كان مثيراً فلايجوز."
  },
  {
    "id": 4732,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز الكذب على الإمام الحسين عليه السلام بحجة إبكاء الناس؟",
    "answer": "لايجوز."
  },
  {
    "id": 4733,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ولو كان الجواب بالنفي فما هي وظيفة المستمع في حال تأكد من وجود هكذا أكاذيب؟",
    "answer": "ليس على المستمع شيء."
  },
  {
    "id": 4734,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إذا كان الخطيب شاكاً في الرواية التي يريد نقلها إما لمناقضتها لبعض الرموز، أو لعدم ورودها بالمصادر الموثقة، فهل يجوز له نقل مثل هذه الروايات؟",
    "answer": "يجوز نقل ما هو مشكوك الصدور بعنوان روي في الكتاب الفلاني، ولايجوز بعنوان أنه : قال الإمام (ع) كذا وكذا."
  },
  {
    "id": 4735,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوزضرب الدفوف والطبول في التعزية الحسينية؟",
    "answer": "لايجوز ضرب الدفوف، وأمّا الطبول فلابأس باستعمالها بالنحو المناسب لمجالس العزاء."
  },
  {
    "id": 4736,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "أقوم بطبخ الطعام في هذا الموكب علماً أني لا أستطيع الذهاب إلى كربلاء المقدسة يوم 20 صفر لأداء زيارة الأربعين لأرتباطي بالموكب وهناك من يعارض ويقول ذهابك إلى الزيارة الأربعينية، أفضل من عملك في الموكب؟",
    "answer": "كل من يخدم في سبيل الحسين عليه السلام يستحق الثواب."
  },
  {
    "id": 4737,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل المشي على الأقدام لمسافات طويلة جداّ تستغرق أياماً كثيرة لغرض زيارة الإمام الحسين عليه السلام مع العلم بوجود مخاطر الطريق والتعب الذي يصاب به الزائر حرام؟ وهل الزحف لسيد الشهداء عليه السلام حرام؟",
    "answer": "ليس بحرام، بل هو مستحب مؤكد، ومنصوص في الرويات، وأنّ لكل خطوة ثواباً وأجراً عظيماً."
  },
  {
    "id": 4738,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما حكم المواد الغذائية الزائدة والتي تعطى من قبل الناس إلى أصحاب المواكب الحسينية، هل يجوز التصرف فيها ببيعها واستخدام الأموال في بناء حسينيات لخدمة الزوار؟",
    "answer": "إذا كان المتبرعون راضين بذلك، فلا بأس. وإلاّ فتصرف في المواكب والمآتم الحسينية."
  },
  {
    "id": 4739,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز إعطاء ردّ المظالم إلى المواكب التي تخدم الشعائر الحسينية، أو إلى القرّاء والرواديد، علماً أن البعض منهم فقير؟",
    "answer": "لايجوز، بل لابد أن يصرف على الفقير."
  },
  {
    "id": 4740,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "الذي يزور الإمام الحسين عليه السلام من المشاية وغيرهم قبل يوم الأربعين في الزيارة الأربعينية، هل يصدق عليه أنه زار الزيارة الأربعينية أم يعتبر زائراً زيارة غير مخصوصة؟",
    "answer": "زيارة الأربعين للإمام الحسين (ع) مختصّة بيوم العشرين من صفر. نعم، من زاره عليه السلام مشياً على الأقدام، فله ثواب عظيم عند الله عزّوجلّ."
  },
  {
    "id": 4741,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل التبرع بالدم في يوم عاشوراء، أو يوم أربعينية الحسين عليه السلام من شعائر الحسينية؟ خصوصاً ما يتردد في أوساط الناس أن من الأفضل التبرع بالدم بدل التطبير وضرب الزناجير؟",
    "answer": "لايعد التبرع بالدم من الشعائر الحسينية."
  },
  {
    "id": 4742,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل التطبير والضرب بالزناجير والتي تدمي الشخص مباح في رأي سماحتكم؟",
    "answer": "جائز، بشرط أن لايؤدي إلى ضرر معتدّ به."
  },
  {
    "id": 4743,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "نحن مجموعة من الطلبة ندرس في الخارج ومرت علينا مناسبات شعبان من ولادة الإمامين الحسين والسجاد مع العباس بن علي عليهم جميعاً سلام الله، فقمنا بجمع بعض المال لأجل الإحتفال بذلك ولكن الأموال قد زادت فما نصنع بها؟ هل يتعين صرفها في السنة القادمة في نفس المناسبة، أم يجوز صرفها في غير ذلك؟ وعلى فرض الجواز، هل يجوز أن نصرفها في بلدنا، أم يتعين في البلد الذي تبرع الطلبة فيه؟",
    "answer": "في مفروض السؤال، يرجع في الزائد إلى الإذن والمواقفة من أصحاب الأموال وإن لم يمكن ذلك يصرف في شؤونهم ومناسباتهم (عليهم السلام)."
  },
  {
    "id": 4744,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما رأي سماحتكم في طلب الخطيب الحسيني، أو الرادود الحسيني مبلغاً من المال لتلبية الدعوة في خدمة أهل البيت عليهم السلام؟ وماذا لو رفض تلبية الدعوة لو عرض عليه مبلغاً أقل من ما يتمناه؟",
    "answer": "له ذلك، ولاشيء عليه، ولايكون ملزماً بالقبول."
  },
  {
    "id": 4745,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "ما هي الكيفية المعتبرة في زيارة عاشوراء هل الصلاة أولاً، أم الزيارة ومن ثم الصلاة. وهل زيارة أمير المؤمنين من شروط زيارة عاشوراء، وهل دعاء علقمة يقرأ باتجاه القبلة، أم باتجاه ضريح الأمام الحسين عليه السلام؟",
    "answer": "يكفي إختيار زيارة عاشوراء المعروفة وتقدّم الزيارة على الصلاة. وليست زيارة أميرالمؤمنين عليه السلام من شروط زيارة عاشوراء، ودعاء علقمة ليس فيه كيفية معينة وإن كان التوجه إلى القبلة من آداب الدعاء العامة."
  },
  {
    "id": 4746,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل يجوز الرقص على أنغام المواليد، أم لا؟",
    "answer": "لايجوز مثل هذا الإحتفال بالتصفيق والرقص في مواليد الأئمة الأطهار (ع)، لأنه هتك لهم، وهذا من المعاصي الكبيرة. لأن الإحتفال في مواليدهم عليهم السلام لابدّ أن يكون مناسباً لمقامهم الشريف ببيان فضائلهم ونصائحهم وعلوّ درجاتهم، وبيان الأحكام الشرعية، والآداب والأخلاق للناس أتباعاً لهم عليهم السلام."
  },
  {
    "id": 4747,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "قرأت في أحد الكتب المعتبرة : ((أنه لابد من حذف شعارات الحسين المظلوم والحسين الغريب)) لأنها شعارات توحي بالذل والمسكنة والتي تتباين مع روح المقاومة الحسينية، والشعارات الأصلية للنهضة؟",
    "answer": "هذا الكلام غير صحيح، وإن صميم فاجعة كربلاء مظلومية الحسين عليه السلام، والتعبير بالغريب يبرز جانب قلة الناصر دون الذلة كما توهم."
  },
  {
    "id": 4748,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "يرجى بيان رأي سماحتكم بتعيين أيهما أرجح زيارة الإمام الحسين عليه السلام، أو الحج المستحب، أو العمرة في الظروف الحالية، وهل تختلف باختلاف سكن المؤمن؟ 2 ـ هل ما ورد آنفاً أفضل، أم التصدّق بأثمانها على الفقراء المؤمنين؟",
    "answer": "كل هذه الأعمال مستحبة ومحبوبة عند الله تعالى، وعليها ثواب عظيم. وأما أفضلية بعضها على بعضها الآخر فليس لها ضابط كلي، ويختلف باختلاف الحالات والأوقات والظروف، والله العالم."
  },
  {
    "id": 4749,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "أيمكن الزيارة بأي لفظ، أو لسان، أو تقرير، أم الأفضل على الكتب المأثورة لكتب الأدعية والزيارات؟",
    "answer": "يجوز الزيارة بكل لفظ، والأفضل بالزيارات المأثورة."
  },
  {
    "id": 4750,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "إذا تجهز الشخص لزيارة العتبات المقدسة ولم يذهب لعله، أو غيرها هل له الأجر والثواب، أو لا؟",
    "answer": "هناك وعد بالثواب على النية."
  },
  {
    "id": 4751,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "أين يوجد قبر الزهراء عليها السلام؟",
    "answer": "مختلف فيه، والمشهور أنه في بيتها خلف قبر النبي (ص)."
  },
  {
    "id": 4752,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "هل لابد في زيارة قبور المعصومين عليهم السلام من لمس شبابيك الأضرحة، أو يكفي الحضور في هذه الأماكن المقدسة، وقراءة الزيارة؟",
    "answer": "يكفي الحضور والتسليم، ولايجب لمس الشبابيك."
  },
  {
    "id": 4753,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "توجد قرب مراقد المعصومين عليهم السلام أماكن مخصصة لشرب الماء، هل يجوز إستخدامها للوضوء؟ علماً أن توجد لافتات مكتوب عليها (لايجوز إستخدام الماء لغير الشرب)؟",
    "answer": "لايجوزمخالفة المكتوب على الأماكن المخصّصة."
  },
  {
    "id": 4754,
    "category": "الشعائر الحسينية",
    "question": "شخص مسيحي وحكم أمواله من الخمر، لأنه عمله وما يملك من الخمر، وهنا طرح سؤال هو، 1 ـ ما حكم الأموال التي تبرع بها إلى مواكب الإمام الحسين (ع)؟ 2 ـ ما حكم الزاد والطعام الذي بذله بحجة الثواب للإمام الحسين (ع)؟ 3 ـ ما حكم الأكل من نفس هذا الطعام وكذا ما حكم الأكل بهذا المحل الذي يباع فيه الخمر؟",
    "answer": "لا بأس بتبرعاته إلى الإمام الحسين (ع) من النقود والأعيان. ولا بأس بالأكل منها، ولايجوز الأكل في سفرة فيها الخمر، وأما إن كان جاهلاً بوجود الخمر فيها فلاشيء عليه."
  }
]
